<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В <Node id="3"/>марте 2008 г.<Node id="16"/> более ста ученых из разных стран мира встретились в Швейцарии на конференции «nanoECO» для обсуждения проблем, связанных с воздействием синтезированных <Node id="169"/>наночастиц<Node id="179"/> на окружающую среду [1]. Хотя нано-экотоксикология является молодой областью исследований, были представлены интересные и важные результаты. Конечно, в центре внимания были нерешенные проблемы: как и в каких количествах <Node id="400"/>наночастицы<Node id="411"/> из «нанопродуктов» попадают в окружающую среду; какой будет, к примеру, уровень загрязнений рек, почвы; какие аналитические методы могут быть эффективно использованы?

Вопрос о применимости методов исследований очень важен. H.Krug в своем докладе [2] подчеркнул, что на данные о токсичности <Node id="703"/>углеродных <Node id="714"/>нанотрубок<Node id="724"/> (УНТ) наряду с присутствующими в них примесями металлов (признанный эффект) могут повлиять и реактивы, применяемые для экспериментов in vitro! В этом случае выводы о вреде <Node id="897"/>нанотрубок<Node id="907"/> могут оказаться ложными. Поэтому при оценке токсичности очень важно правильно охарактеризовать не только сами <Node id="1018"/>наноматериалы<Node id="1031"/>, но и аналитические методы, используемые в исследованиях.

«Зеленая» химия, «зеленая» энергетика… Эти термины появились <Node id="1152"/>в конце прошлого века<Node id="1173"/> и сразу стали очень популярными. В <Node id="1209"/>последние годы<Node id="1223"/> чрезвычайно возрос интерес к ресурсосберегающим экологически чистым зеленым технологиям, инвестиции в фирмы зеленых технологий постоянно увеличиваются. «Зеленой нанотехнологии» посвящен доклад B.Karn [3]. Зеленая нанотехнология, как объясняет автор, – это способ создания и использования <Node id="1512"/>наноматериалов<Node id="1526"/> и нанопродукции без нанесения ущерба окружающей среде и здоровью человека. Таким образом, с одной стороны к зеленой нанотехнологии относится производство <Node id="1681"/>наноматериалов<Node id="1695"/> и продуктов с использованием принципов зеленой химии и зеленых технологий (что улучшает окружающую среду косвенным образом), а с другой – создание нанопродуктов, которые непосредственно участвуют в решении прошлых, настоящих и будущих проблем, связанных с защитой природы и здоровьем людей (например, сорбенты для очистки сточных вод или питьевой воды, новые катализаторы, энергетические системы).

Результаты компьютерного моделирования транспорта трех наиболее распространенных видов <Node id="2182"/>наночастиц<Node id="2192"/> (нано-Ag, нано-TiO2 и УНТ), представленные в докладе швейцарских ученых B.Nowack и N.Mueller оказались настолько интересными, что были полностью опубликованы в журнале «Environmental Science &amp; Technology» [4] и прокомментированы в июньском выпуске «Nature Nanotechnology» [5]. Рассмотрим их подробнее.

<Node id="2496"/>Наночастицы<Node id="2507"/> Ag и TiO2 наиболее широко представлены в потребительских товарах. Считается, что нано-серебро обладает противомикробными, противогрибковыми и другими полезными свойствами, а нано-TiO2 производится в больших количествах для использования в самоочищающихся, необрастающих, противомикробных покрытиях и красках, а также в косметических средствах как поглотитель УФ (только в Австралии имеется более 300 зарегистрированных солнцезащитных продуктов, содержащих <Node id="2964"/>наночастицы<Node id="2975"/> TiO2). Третий изученный <Node id="3000"/>наноматериал<Node id="3012"/> – <Node id="3015"/>углеродные <Node id="3026"/>нанотрубки<Node id="3036"/> – не нуждается в представлении нашим постоянным читателям.

В модели использовались следующие входные данные: оценки объемов мирового производства, концентрации <Node id="3198"/>наночастиц<Node id="3208"/> в различных продуктах, выход <Node id="3238"/>наночастиц<Node id="3248"/> из продуктов и параметры потоков в окружающую среду (от установок для сжигания отходов, мусорных свалок, и/или установок для очистки сточных вод) и между ее областями (воздух, почва, вода). Рассмотрен весь цикл использования продуктов, содержащих <Node id="3496"/>наночастицы<Node id="3507"/>, – от производства до утилизации. Модель такого типа обычно применяется в определении воздействия химических продуктов.

Авторы сделали оценку риска для трех областей окружающей среды – воды (реки и озера), воздуха, почвы в Швейцарии (рис.1). Было рассмотрено два сценария – реалистичный (RE – realistic), основанный на имеющейся информации, и худший (HE – high exposure), основанный на оценках, предполагающих наличие более высоких концентраций. Результаты сравнивались с величинами, которые по данным токсикологических исследований не вызывают негативных эффектов (PNEC – predicted no-effect concentration). Риск выражался как отношение прогнозируемой концентрации в окружающей среде PEC (PEC – predicted environmental concentrations) к PNEC. Материалы, для которых это отношение меньше единицы, считаются безопасными.

К сожалению, невозможно найти перечень всей продукции, содержащей <Node id="4396"/>наночастицы<Node id="4407"/>. Многие производители не информируют об их наличии. Вероятно, в <Node id="4472"/>ближайшие годы<Node id="4486"/> ситуация изменится к лучшему, а пока авторы [4] использовали для анализа параметры, некоторые из которых представлены в таблице 1.
Таблица 1. Параметры, использованные при моделировании транспорта <Node id="4684"/>наночастиц<Node id="4694"/> в ШвейцарииВ таблице 2 приведены величины PEC, полученные в [4] для двух сценариев (RE и HE).
Таблица 3н/о – не определен из-за отсутствия экотоксикологических данных

Как видно из табл. 2, величины PEC для УНТ являются самыми низкими (хотя, конечно, в будущем при росте производства ситуация может измениться). Содержание в воздухе мало для всех трех типов <Node id="5053"/>наночастиц<Node id="5063"/>. Частицы <Node id="5073"/>наносеребра<Node id="5084"/> и нанооксида титана в основном находятся в воде и почве, при этом содержание нано-Ag в 20–200 раз ниже, чем нано-TiO2. УНТ в воду практически не попадают.

На основе полученных величин РЕС теперь можно определить, какие <Node id="5305"/>наночастицы<Node id="5316"/> и где представляют наибольший риск (табл. 3).

Результаты моделирования показывают, что в <Node id="5407"/>настоящее время<Node id="5422"/> УНТ не представляют риска для окружающей среды. Основная часть продуктов, содержащих <Node id="5508"/>нанотрубки<Node id="5518"/>, или идет в повторный цикл, или попадает в установки для сжигания мусора, где УНТ в присутствии кислорода сгорают практически полностью (температура в установках примерно 850оС). А вот отношение PEC/PNEC для нано-TiO2 в воде приближается к единице или даже больше нее, указывая на наличие значимого риска.

Конечно, это предварительные результаты. Например, сознательно не рассматриваются трансформация, деградация, биоаккумулирование <Node id="5954"/>наночастиц<Node id="5964"/>, хотя эти процессы могут играть важную роль. Не учтены выбросы из мест производства. Тем не менее, результаты дают оценку риска и могут служить отправной точкой для последующих исследований, в которых, в том числе, будут более полно отражены специфические свойства <Node id="6230"/>наночастиц<Node id="6240"/>.
 1. nanoECO. Nanoparticles in the Environment/60627/---/l=1. Implications and Applications 2–7 March, 2008 Centro Stefano Franscini Monte Verità Ascona, Switzerland* 2. H.F. Krug et al., nanoECO Book of Abstracts 2–7 March, 2008, p.53 3. B. Karn. nanoECO Book of Abstracts 2–7 March, 2008, p.77 4. N. Mueller, B. Nowack., Environ. Sci. Technol. 42, 4447 (2008) 5. M. Scheringer, Nature Nanotechnol., 3, 332 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="3238" EndNode="3248">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="5053" EndNode="5063">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="1512" EndNode="1526">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="3198" EndNode="3208">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="703" EndNode="724">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="5305" EndNode="5316">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="169" EndNode="179">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1681" EndNode="1695">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1209" EndNode="1223">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="2496" EndNode="2507">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="3496" EndNode="3507">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="897" EndNode="907">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="3000" EndNode="3012">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="3026" EndNode="3036">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="2964" EndNode="2975">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="714" EndNode="724">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="5954" EndNode="5964">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="4684" EndNode="4694">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1152" EndNode="1173">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="400" EndNode="411">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="6230" EndNode="6240">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="1018" EndNode="1031">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="3" EndNode="16">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="4472" EndNode="4486">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3015" EndNode="3036">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наночастица" StartNode="2182" EndNode="2192">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="5508" EndNode="5518">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наносеребро" StartNode="5073" EndNode="5084">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="5407" EndNode="5422">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наночастица" StartNode="4396" EndNode="4407">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
