<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Атом – это сила!  
Одной из наиболее распространенных разновидностей «сканирующей зондовой микроскопии», является <Node id="115"/>атомно-силовая микроскопия<Node id="141"/> (Рис. 1). Первый микроскоп такого типа был сконструирован Г. Биннигом, Х. Гербером и <Node id="227"/>С. Квайтом<Node id="237"/> в <Node id="240"/>1986 году<Node id="249"/>, после того как <Node id="266"/>годом<Node id="271"/> ранее Г. Бинниг показ принципиальную возможность неразрушающего контакта зонда с поверхностью образца.
 
 Действительно, если подвести зонд к образцу на расстояние в несколько ангстрем, то между атомами, образующими острие, и атомами, расположенными на поверхности образца, начнет действовать Ван-дер-Ваальсова сила притяжения. Под действием этой силы зонд будет приближаться к образцу до тех пор, пока не начнется электростатическое отталкивание одноименно (отрицательно) заряженных электронных оболочек атомов зонда и поверхности (в химии обычно используют специальную форму кривой, описывающего такие взаимодействия – так называемый «потенциал 6-12»).
 
 В первых атомно-силовых микроскопах зонд (иголку кристаллического сапфира) закрепляли на тонкой платиновой фольге, за перемещением которой следили по изменению туннельного тока, по аналогии со <Node id="1123"/>сканирующей туннельной микроскопией<Node id="1158"/>. В <Node id="1162"/>настоящее время<Node id="1177"/> зонд закрепляют на гибкой балке, называемой «кантилевером» или консолью. При подводе зонда к образцу на расстояние в несколько ангстрем и возникновении отталкивающего взаимодействия «кантилевер» изгибается до тех пор, пока давление со стороны зонда (определяемое силой упругости консоли) не окажется больше предела упругой деформации материала образца или зонда. Таким образом, основным свойством «кантилевера» является его жесткость, а подбор материала и геометрических характеристик «кантилевера» позволяет использовать метод АСМ для самых различных приложений.
 
Перемещаясь в плоскости образца над поверхностью, «кантилевер» изгибается, отслеживая ее рельеф. Однако при сканировании образца в контактном режиме поверхность образца частично повреждается, а разрешение метода оказывается достаточно низким. Разработка методов полуконтактного и бесконтактного сканирования, когда, зонд входит в контакт с поверхностью только в нижней точке траектории собственных резонансных колебаний или не входит в контакт вообще, позволили увеличить разрешение АСМ, значительно снизив давление на образец со стороны зонда. Для регистрации отклонения «кантилевера» предложены различные системы, основанные на использовании емкостных датчиков, интерферометров, систем отклонения светового луча или пьезоэлектрических датчиков. В современных приборах угол изгиба «кантилевера» регистрируется с помощью лазера, луч которого отражается от внешней стороны консоли и падает на фотодиодный секторный датчик (Рис. 1). Система обратной связи отслеживает изменение сигнала на фотодетекторе и управляет «системой нанопозицонирования». Использование «пьезодвигателей» и атомно-острых зондов позволяет добиться атомного разрешения АСМ в высоком вакууме (рис. 2).
 
 Помимо непосредственного исследования структуры поверхности методом контактной АСМ, можно регистрировать силы трения и адгезионные силы. В <Node id="3057"/>настоящее время<Node id="3072"/> разработаны многопроходные методики, при которых регистрируется не только топография, но и электростатическое или магнитное взаимодействие зонда с образцом. С помощью этих методик удается определять магнитную и электронную структуру поверхности, строить распределения поверхностного потенциала и электрической емкости, и т.д. (рис. 2). Для этого используют специальные «кантилеверы» с магнитными или проводящими покрытиями. АСМ также применяются для модификации поверхности. Используя жесткие зонды, можно делать гравировку и проводить «наночеканку» – выдавливать на поверхности крошечные рисунки. Применение жидкостной <Node id="3693"/>атомно-силовой микроскопии<Node id="3719"/> позволяет локально проводить электрохимические реакции, прикладывая потенциал между зондом и проводящей поверхностью (рис. 2), а также открывает возможность применения АСМ для исследования биологических объектов (рис. 3). АСМ уже стал одним из основных «наноинструментов» нанотехнологов, быть может, следующий шаг за покорением «бионанотехнологий»? 
 Литература: Миронов В.Л.. Основы сканирующей зондовой микроскопии. 2004. Мир.  
Scanning Probe Microscopy and Spectroscopy: Theory, Techniques, and Applications Ed. Dawn Bonnell Wiley-VCH; 2nd edition, 2000. 
 
См. также сайт компании NT-NDT.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="240" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="3693" EndNode="3719">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="115" EndNode="141">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="1123" EndNode="1158">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1162" EndNode="1177">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3057" EndNode="3072">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="240" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="227" EndNode="237">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="266" EndNode="271">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
