<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ВТБ и ЕБРР создадут венчурный фонд с капиталом 88 млн евроГруппа ВТБ объединяет свои усилия с Европейским банком реконструкции и развития (ЕБРР) для создания венчурного фонда с капиталом в <Node id="189"/>3 млрд рублей<Node id="202"/> (<Node id="204"/>88 млн евро<Node id="215"/>), в целях стимуляции развития передовых и инновационных технологий.
Бегут, бегут инвесторы… с денежками…
Помимо ВТБ спонсором фонда является государственная корпорация «Российская Венчурная Компания». Управлять фондом будет ЗАО «ВТБ Управление активами» совместно с DFJ (Draper Fisher Jurvetson), одной из лидирующих венчурных компаний США.

ЕБРР, инвестирующий <Node id="578"/>612 миллионов рублей<Node id="598"/>, должен получить пакет в размере <Node id="632"/>20 процентов<Node id="644"/>. Помимо инвестируемого капитала, говорится в сообщении ВТБ, ЕБРР вносит неоценимый вклад в виде своего уникального опыта в области инвестиций в российский рынок.

Стратегией работы фонда в России будут инвестиции в объеме от 1 до <Node id="875"/>10 млн долларов<Node id="890"/> США в каждую компанию, как правило, в обмен на значительный миноритарный пакет её акций. Предполагается производить инвестиции в компании, находящиеся на различных этапах развития, предоставляя стартовый капитал для создания новых компаний, а также для требующих развития готовых проектов.
Среди первоначальных целей фонда – инвестирование в информационные технологии и интернет, полупроводники и биотехнологии, медицинское и лазерное оборудование, нанотехнологии и композиционные материалы, а также в другие перспективные и прибыльные области, способные увеличить конкурентоспособность Российского сектора высоких технологий в мировом масштабе.
<Node id="1537"/>http://www.finmarket.ru/z/nws/news.asp?…ВТБ<Node id="1580"/> и ЕБРР создают венчурный фонд с капиталом в <Node id="1625"/>3 млрд руб.<Node id="1636"/> в целях стимуляции развития передовых и инновационных технологийГруппа ВТБ объединяет свои усилия с Европейским банком реконструкции и развития (ЕБРР) для создания венчурного фонда с капиталом в <Node id="1832"/>3 млрд руб.<Node id="1843"/> (<Node id="1845"/>88 млн евро<Node id="1856"/>) в целях стимуляции развития передовых и инновационных технологий. Об этом говорится в сообщении ВТБ.

Помимо ВТБ спонсором фонда является государственная корпорация «Российская Венчурная Компания». Управлять фондом будет ЗАО «ВТБ Управление активами» совместно с DFJ (Draper Fisher Jurvetson), одной из лидирующих венчурных компаний США. ЕБРР, инвестирующий <Node id="2216"/>612 млн руб.<Node id="2228"/>, должен получить пакет в размере <Node id="2262"/>20%<Node id="2265"/>. Помимо инвестируемого капитала, ЕБРР вносит вклад в виде своего уникального опыта в области инвестиций в российский рынок.

Стратегией работы фонда в России будут инвестиции в объеме <Node id="2450"/>$1<Node id="2452"/>–10 млн в каждую компанию, как правило, в обмен на значительный миноритарный пакет ее акций. Предполагается производить инвестиции в компании, находящиеся на различных этапах развития, предоставляя стартовый капитал для создания новых компаний, а также для требующих развития готовых проектов.

Среди первоначальных целей фонда – инвестирование в информационные технологии и интернет, полупроводники и биотехнологии, медицинское и лазерное оборудование, нанотехнологии и композиционные материалы, а также в другие перспективные и прибыльные области, способные увеличить конкурентоспособность российского сектора высоких технологий в мировом масштабе.
ОАО «Банк "ВТБ» – второй по величине активов российский банк после Сбербанка. Его уставный капитал равен <Node id="3208"/>67.241 млрд руб.<Node id="3224"/> Доля государства в уставном капитале банка после IPO снизилась с <Node id="3290"/>99.9%<Node id="3295"/> до <Node id="3299"/>77.47%<Node id="3305"/>.

Чистая прибыль группы «ВТБ» по МСФО в <Node id="3346"/>2006 году<Node id="3355"/> выросла в 2.3 раза до <Node id="3378"/>$1.179 млрд.<Node id="3390"/> Консолидированная чистая прибыль группы «ВТБ» по МСФО в I полугодии <Node id="3459"/>2007 года<Node id="3468"/> снизилась на <Node id="3482"/>12.5%<Node id="3487"/> до <Node id="3491"/>$504 млн.<Node id="3500"/> Чистая прибыль Банка ВТБ за <Node id="3529"/>январь-октябрь<Node id="3543"/> выросла на <Node id="3555"/>46%<Node id="3558"/> до <Node id="3562"/>12.2 млрд руб.<Node id="3576"/>

ЕБРР является крупнейшим инвестором и, помимо выделения своих средств, привлекает значительные объемы прямых иностранных инвестиций. Его владельцами являются 60 стран и две международные организации. Банк вкладывает капитал главным образом в частные предприятия, как правило, совместно со своими коммерческими партнерами. Сегодня инвестиционные инструменты ЕБРР используются в 29 странах – от Центральной Европы до Центральной Азии.
<Node id="4011"/>http://www.akm.ru/…s2143436.htmЕБРР<Node id="4046"/> принял решение выкупить <Node id="4071"/>20 проц<Node id="4078"/> «ВТБ-Фонд венчурный» за 612 млн рубМОСКВА, <Node id="4122"/>19 ноября<Node id="4131"/> – Европейский банк реконструкции и развития (ЕБРР) принял решение <Node id="4198"/>выкупить<Node id="4206"/> <Node id="4207"/>20 проц<Node id="4214"/> венчурного фонда «ВТБ-Фонд венчурный», инвестировав <Node id="4267"/>612 млн руб.<Node id="4279"/> Об этом говорится в сообщении банка.

Кроме денежных средств ЕБРР вложит свой опыт в сфере инвестирования в российские частный сектор.

В <Node id="4418"/>настоящее время<Node id="4433"/> участие ЕБРР в фонде оформляется соответствующими документами.

Организаторами «ВТБ-Фонд венчурный» объемом <Node id="4542"/>3 млрд руб<Node id="4552"/> (<Node id="4554"/>88 млн евро<Node id="4565"/>) являются государственная корпорация «Российская венчурная компания» и ВТБ. Доля ВТБ в фонде составит <Node id="4668"/>51 проц<Node id="4675"/>, а <Node id="4679"/>49 проц<Node id="4686"/> внесет государство. Венчурный фонд создается для стимулирования коммерческого применения инновационных технологий. Управлять фондом будет подразделение ВТБ совместно с глобальной фирмой венчурных инвестиций DFJ (Draper Fisher Jurvetson)…
<Node id="4925"/>http://www.bit.prime-tass.ru/news/show.asp?…Российская<Node id="4979"/> Венчурная <Node id="4990"/>Компанияhttp://www.rusventure.ru/Европейский<Node id="5034"/> банк реконструкции и <Node id="5056"/>развитияhttp://www.ebrd.com/ru/index.htmНе<Node id="5098"/> слабо, не слабо… Не по деньгам, конечно, а по областям вложения капиталов: «Среди первоначальных целей фонда – инвестирование в информационные технологии и интернет, полупроводники и биотехнологии, медицинское и лазерное оборудование, нанотехнологии и композиционные материалы, а также в другие перспективные и прибыльные области, способные увеличить конкурентоспособность Российского сектора высоких технологий в мировом масштабе»… Зато и «ручку на пульсе» будут держать – причём на самых главных направлениях. Между прочим, при этом совсем не скрывают своих намерений: «Стратегией работы фонда в России будут инвестиции в объеме от 1 до <Node id="5738"/>10 млн долларов<Node id="5753"/> США в каждую компанию, как правило, в обмен на значительный миноритарный пакет её акций…». Молодцы ребята! Здесь надо бы посчитать, чего больше будет от такой «помощи»: пользы или, в конечном счёте, вреда?…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="4071" EndNode="4078">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="покупает" StartNode="4198" EndNode="4206">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">процент</Name>
  <Value className="java.lang.String">20 проц</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3459" EndNode="3468">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="5056" EndNode="5098">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="204" EndNode="215">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="3378" EndNode="3390">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="4122" EndNode="4131">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="1537" EndNode="1580">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="875" EndNode="890">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="3459" EndNode="3468">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4418" EndNode="4433">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="4668" EndNode="4675">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="632" EndNode="644">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3346" EndNode="3355">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="4925" EndNode="4979">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="2216" EndNode="2228">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="4542" EndNode="4552">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="4267" EndNode="4279">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="3482" EndNode="3487">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="4554" EndNode="4565">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="4207" EndNode="4214">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="189" EndNode="202">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="3491" EndNode="3500">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="3208" EndNode="3224">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="4679" EndNode="4686">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="покупка" StartNode="4198" EndNode="4206">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Деньги" StartNode="5738" EndNode="5753">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="1625" EndNode="1636">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="3290" EndNode="3295">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="1832" EndNode="1843">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="4990" EndNode="5034">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="3529" EndNode="3543">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Процент" StartNode="2262" EndNode="2265">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="2450" EndNode="2452">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Процент" StartNode="3299" EndNode="3305">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Деньги" StartNode="578" EndNode="598">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="1845" EndNode="1856">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Деньги" StartNode="3562" EndNode="3576">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Год" StartNode="3346" EndNode="3355">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Процент" StartNode="3555" EndNode="3558">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Url" StartNode="4011" EndNode="4046">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
