<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> <Node id="1"/>Углеродные <Node id="12"/>нанотрубки<Node id="22"/> (УНТ) сохраняют прочность даже в результате серьёзного теплового или излучающего воздействия. Новое исследование, выполненное учёными из Университета Райса, объясняет высокую стабильность <Node id="211"/>нанотрубок<Node id="221"/> тем, что малые повреждения, перемещаясь по поверхности поврежденных УНТ, ликвидируют большие дефекты. Атомы углерода в УНТ образуют правильные шестиугольники. «Умная ремонтная машина», предложенная <Node id="420"/>Борисом Якобсоном<Node id="437"/> (Boris Yakobson) основана на деформации, дефекте гексагональной структуры. Дефект представляет собой пятичленный цикл, конденсированный с семичленным. Якобсон еще <Node id="601"/>несколько лет назад<Node id="620"/> обнаружил, что УНТ, подверженные механическому воздействию (растяжению по оси), предрасположены к образованию таких 5/7-дефектов. Текущее исследование группы Якобсона посвящено изучению других типов воздействия на УНТ, включая тепловое и излучающее. Испытания подтвердили предрасположенность нагретых или облученных УНТ к образованию 5/7 дефектов. Однако самое интересное открытие Якобсона заключалось в обнаружении неожиданных "лечебных" свойств этих дефектов. Исследователи отмечают, что по мере движения 5/7 дефектов по поверхности УНТ выделяется газообразный углерод. Там, где прошел 5/7 дефект, реставрируется изначальная форма поверхности <Node id="1266"/>нанотрубки<Node id="1276"/> с характерным гексагональным расположением углеродных атомов. <Node id="1339"/>Якобсон отмечает, что микродефекты ликвидируют все значительные дефекты <Node id="1411"/>нанотрубки<Node id="1421"/>, двигаясь независимо, перегруппировывая атомы и восстанавливая поверхность поврежденной УНТ<Node id="1513"/>. Открытие объясняет сохранение целостности УНТ даже при существенном повреждении, однако при этом остаются определенные проблемы. При достижении одного конца УНТ 5/7 дефект разворачивается и начинает двигаться в противоположном направлении. Фактически остановить этот дефект может только другой 5/7 дефект, движущийся ему навстречу. При встрече двух 5/7 дефектов они взаимно гасят друг друга и исчезают, восстанавливая гексагональную структуру УНТ. 
 
 
 
 
 
 
 
 Источник:Physical Review Letters, 2007 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="601" EndNode="620">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Тональность" StartNode="420" EndNode="437">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="12" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1266" EndNode="1276">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1411" EndNode="1421">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="1339" EndNode="1513">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="1339" EndNode="1513">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="211" EndNode="221">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
