<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Н. В. МеньшутинаНаночастицы и <Node id="30"/>наноструктурированные материалы<Node id="61"/> для фармацевтики Издательство: Издательство научной литературы Н.Ф. Бочкаревой, <Node id="142"/>2008 г.<Node id="149"/> Твердый переплет, 192 стр. ISBN 978–5–89552–267–7 Тираж: 500 экз. Формат: 60×84/16 Цена: <Node id="239"/>667 руб<Node id="246"/>  * * От издателяВ книге приведен обзор современного состояния нанотехнологий.
 Даны основные определения, понятия, международные классификации, используемые в данной области; рассмотрены аналитические методы исследования материалов на основе и для нанотехнологий; показано влияние нанотехнологий на развитие фармацевтики, биотехнологии и медицины; а также показана перспективность использования компьютерных технологий для моделирования <Node id="684"/>наноструктур<Node id="696"/> и прогнозирования свойств новых <Node id="729"/>наноматериалов<Node id="743"/>. 
Особое внимание уделено средствам доставки и новым формам твердых лекарственных препаратов: <Node id="838"/>наночастицам<Node id="850"/> и <Node id="853"/>нанопористым материалам<Node id="876"/>. Рассмотрены примеры индустриализации некоторых нанотехнологий.
 Развитие нанотехнологий для фармацевтики – это путь продления времени жизни человеку и улучшения качества жизни. Книга рекомендуется в качестве учебного пособия для студентов высших учебных заведений, специализирующихся в области нанотехнологий, фармацевтики, химической технологии и биотехнологии.
<Node id="1241"/>http://www.ozon.ru/…/id/4000953/Ранее<Node id="1278"/> у этого же автора выходила ещё одна популярная книга:Н. В. МеньшутинаВведение в нанотехнологию Издательство: Издательство научной литературы Н.Ф. Бочкаревой, <Node id="1437"/>2006 г.<Node id="1444"/> Твердый переплет, 132 стр. ISBN 5–89552–241–6 Тираж: 500 экз. Формат: 60×84/16 Цена: <Node id="1530"/>504 руб<Node id="1537"/>  * * От издателяВ книге приведен обзор современного состояния нанотехнологий.

Даны основные определения, понятия, международные классификации, используемые в данной области; рассмотрены аналитические методы исследования материалов на основе и для нанотехнологий; прослежена связь нанотехнологий и химической технологии; показано влияние нанотехнологий на развитие фармацевтики, биотехнологии и медицины; затронуты проблемы индустриализации нанотехнологий; а также показана перспективность использования компьютерных технологий для моделирования <Node id="2084"/>наноструктур<Node id="2096"/> и прогнозирования свойств новых <Node id="2129"/>наноматериалов<Node id="2143"/>.

Нанотехнологий – одно из ключевых направлений развития промышленности и прогресса общества.
 Их развитие – это путь к управляемому синтезу молекулярных структур, который призван обеспечить получение объектов любого назначения не из обычных сырьевых ресурсов, а непосредственно из атомов и молекул с помощью машин-сборщиков, оборудованных системами искусственного интеллекта. Книга рекомендуется в качестве учебного пособия для студентов высших учебных заведений, специализирующихся в области нанотехнологий, химической технологии и биотехнологии.
<Node id="2693"/>http://www.ozon.ru/…/id/4000952/Ну<Node id="2727"/> вот и ещё один поворот темы. Как видно из аннотаций, эти книги рекомендуются в качестве учебных пособий для студентов высших учебных заведений, специализирующихся в области нанотехнологий, фармацевтики, химической технологии и биотехнологии. Значит, богатеет наша коллекция книг, посвящённых НТ, становится более специализированной… И это – замечательно!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1241" EndNode="1278">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="239" EndNode="246">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="142" EndNode="149">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="684" EndNode="696">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="2129" EndNode="2143">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1530" EndNode="1537">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="30" EndNode="61">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2693" EndNode="2727">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="2084" EndNode="2096">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="729" EndNode="743">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="1437" EndNode="1444">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанопористый+материал" StartNode="853" EndNode="876">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="838" EndNode="850">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
