<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии в России: миф или реальность?Сегодня нанотехнологиями часто называют вещи абсолютно далекие от обсуждаемой сферы. Но, тем не менее, о том, что нанотехнологиям принадлежит будущее, знают и всуе непременно упоминают и школьники, и студенты, не говоря уж об ученых мужах.
Нанотехнология – это совокупность методов и приёмов, обеспечивающих возможность контролируемым образом создавать и модифицировать объекты, включающие компоненты с размерами менее 100 нм, хотя бы в одном измерении. В результате этого получаются принципиально новые качества, позволяющие осуществить их интеграцию в полноценно функционирующие системы большого масштаба; в более широком смысле этот термин охватывает также методы диагностики, характерологии и исследований таких объектов.

Такое определение нанотехнологиям дано Федеральным Агентством по науке и инновациям России, делая упор на технологический аспект проблемы. Но даже такое громоздкое определение не позволяет разграничить нанотехнологию и синтез органических (высокомолекулярных) соединений, пластмасс с добавками. К продуктам нанотехнологии относятся объекты (товары), получившие принципиально новые функциональные (потребительские) свойства исключительно в результате применения нанотехнологии.

В <Node id="1251"/>восьмидесятые годы прошлого столетия<Node id="1287"/> Россия, а тогда Советский Союз, стояла у истоков зарождения нанотехнологий, а точнее была одним из его основоположников. И это вопреки всем планам по развалу научно-технического потенциала того периода. В качестве наиболее показательного примера, можно привести следующий факт: в первом институте нашей страны по микроэлектронике и нанотехнологии – НИИ «Дельта» (руководитель направления – Н.П. Лускинович – <Node id="1696"/>http://www.infomag.ru<Node id="1717"/>/…r/26457.html), до его ликвидации, еще в <Node id="1759"/>1995 г.<Node id="1766"/> были получены экспериментальные результаты по наносборке, которые до сих пор не повторены ни в одной из стран.
В <Node id="1880"/>2007 году<Node id="1889"/> при Правительстве России создан Совет по нанотехнологиям во главе с Сергеем Ивановым. <Node id="1976"/>До 2010 года<Node id="1988"/> планируется создать 20–25 наноисследовательских центров. В <Node id="2048"/>2008 году<Node id="2057"/> в наноиндустрию будет выделено <Node id="2089"/>130 миллиардов рублей<Node id="2110"/>.
Для того чтобы создание Государственной корпорации «Роснанотех» принесло для нашей страны конкретные результаты, необходимо на государственном уровне:
 Разработать долгосрочную стратегию развития и внедрения нанотехнологий в России с конкретными сроками по направлениям и финансированию. Разработать программу исследования перспективных направлений развития и применения нанотехнологий, включая мониторинг имеющихся в мире достижений. Разработать программу подготовки нужного количества специалистов для работы в области нанотехнологий. Разработать экономическую модель массового внедрения нанотехнологической продукции (создание рынка) в России. Нанотехнологии приведут к революции в целых отраслях промышленности. Необходима государственная политика по созданию новой экономико-технологической модели народного хозяйства страны и по переквалифицированию и трудоустройству высвобождающейся рабочей силы; Провести расчет экономических последствий от влияния внедрения нанотехнологий в различные отрасли народного хозяйства (глобальные изменения в сельском хозяйстве, изменение структуры спроса на природные ресурсы, многократное сокращение доли химической промышленности и т.д.). Технически, для получения первого коммерческого результата желательно использование уже имеющихся наработок в качестве базы для развития дальнейших исследований. <Node id="3454"/>http://www.kommentator.ru<Node id="3479"/>/…t0426-1.htmlМелочь, но дорогаяКажется, что человечество давно уже изобрело все, что могло изобрести. Колесо, машина, самолет, электростанция, мобильная связь. Что уж дальше? А дальше господа изобретатели выходят на качественно новый уровень развития. Изобретения давно не поражают своими размерами. Напротив, научные мужи вспомнили старую проверенную мудрость – мал золотник, да дорог. Вот и придумывают вещички, которые обычным глазом и не разглядишь. Последователи лесковского левши давно не вызывают удивления у народа. А их закавыки дорогого стоят.
Итак, нанотехнологии
Отрасль обширная, динамично развивающаяся. Она включает в себя атомную сборку молекул, новые методы записи и считывания информации, локальную стимуляцию химических реакций на молекулярном уровне и многое другое. Микроскопический чип, на котором записана важная информация, может изменить ход истории человечества, если попадет в неправильные руки. Быть может, от того правители всего мира вкладывают деньги в развитие нанотехнологий.

Россия в этом смысле исключением, конечно же, не является. Правда, праздновать каждый <Node id="4576"/>день<Node id="4580"/> победу у наших ученых не получается. Более того, премьер-министр Виктор Зубков на недавнем заседании правительства, заслушав информацию министра образовании и науки Андрея Фурсенко о развитии означенной отрасли, покачал головой, отметив: денег здесь пока больше, чем идей.

Примечательно, что господин премьер-министр просмотрел все прикрепленные материалы лично. Что он там искал, и почему его ничего не впечатлило, не известно. Зато известно, сколько денег руководство нашей страны планирует вложить в развитие нанотехнологий в <Node id="5111"/>нынешнем году<Node id="5124"/> – в <Node id="5129"/>2008 году<Node id="5138"/> объем финансирования отрасли составит порядка <Node id="5185"/>20 млрд рублей<Node id="5199"/>. Но и это еще не все: <Node id="5222"/>до 2015 года<Node id="5234"/> на эти цели планируется потратить <Node id="5269"/>около 106,4 млрд рублей<Node id="5292"/>. То, что названные средства будут выделены, сомнений не вызывает. Дело в том, что Роснанотеху уже сейчас в качестве имущественного взноса выделено <Node id="5440"/>130 млрд рублей<Node id="5455"/>.
Согласитесь, цифры называются весьма и весьма приличные. По крайней мере, на них можно купить не только булавки, но и кое-что повнушительнее. А главное, достойно наградить светлые российские ученые головы за новые, гениальные идеи. Другой вопрос, есть ли эти самые идеи.
В то, что перевелись на Руси кулибины, и нет у нас больше умельцев-левшей, верится, честно говоря, с трудом. Есть и не перевелись. Другой вопрос, совпадают ли их изобретения со своеобразным государственным заказом, который, безусловно, есть в такой стратегически важной отрасли. Если говорить о том, что уже выпускается, то выпускается много полезного. В том числе новые виды стали для трубопроводов и нефтяных платформ, катализаторы и мембраны для очистки нефти и газа, биочипы для медицины.Казалось бы, внедряй, используй, применяй. Только вот современная российская промышленность на эти предложения, в большинстве своем, отвечает однообразно: не хочу. И работает по старинке. В результате, в своих отчетах чиновники рапортуют о низкой восприимчивости разработок. Это, конечно, очень печально. Как печально и другое.

Модным брендом нынче прикрываются многие. Оно и понятно. Коль приносит он неплохой доход, почему бы им ни воспользоваться. И под видом продукции, разработанной с применением нанотехнологий, на рынок выбрасываются непонятные вещи. Подобное положение дел не скрывается от глаз руководителей нашей страны. И они делают все возможное для того, чтобы изменить сложившуюся ситуацию. В частности, по словам того же Андрея Фурсенко, для борьбы с недобросовестной рекламой продукцией в России будет создан общедоступный классификатор продукции, произведенной с использованием нанотехнологий.

Хочется верить, эти начинания хотя бы как-то повлияют на нынешнее положение дел. Равно как и изменения, которые начали действовать для защиты авторских прав в этой сфере или которые будут приняты в ближайшее время и коснутся вопросов патентования. Вообще, нанотехнологии – удивительная отрасль. Люди, которые работают в ней, являются настоящими счастливчиками. Они знают много интересных фактов, которые спрятаны от простых обывателей, они способны видеть те секреты, которые скрыты от глаз каждого из нас.
Екатерина Касьянова (<Node id="7661"/>29 января <Node id="7671"/>2008<Node id="7675"/>)http://www.kommentator.ru/…r0129-1.htmlСтатьи<Node id="7721"/> из несколько «подустаревшего» «Комментатора» – чтобы напомнить о совсем недавнем прошлом. И планах и прогнозах на будущее. Будем надеяться, что уж вот теперь-то «процесс», наконец-то, «пошёл», и отныне он будет набирать всё большую динамику и масштабы. И постепенно наша отечественная отрасль НТ наберёт достаточно сил, чтобы решиться не только «догонять», но и (хоть в чём-то) «перегонять» другие развитые (в данной области) страны. Да будет так!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="4576" EndNode="4580">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="5185" EndNode="5199">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="2048" EndNode="2057">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="7661" EndNode="7675">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1696" EndNode="1717">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="5440" EndNode="5455">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="5269" EndNode="5292">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1251" EndNode="1287">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1880" EndNode="1889">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1976" EndNode="1988">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="5129" EndNode="5138">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="7671" EndNode="7721">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="1759" EndNode="1766">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="5129" EndNode="5138">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="1880" EndNode="1889">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="3454" EndNode="3479">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="5222" EndNode="5234">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="2048" EndNode="2057">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="5111" EndNode="5124">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="2089" EndNode="2110">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
