<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Продолжается прием решений заданий ТВОРЧЕСКОГО ТУРА, задания которого содержатся также в архиве PDF-файловТВОРЧЕСКИХ ЗАДАНИЙ (PDFcreative.zip). Основные советы по решению задач творческого тура:    Прочитайте все условия задач. Сосредоточьтесь на тех задачах или задаче, по которым объявлены свои номинации (это темы "инновационных идей" и "создание наноробота").   Решите выбранные задачи наиболее качественно, чтобы выиграть в номинации по ним или решите все задачи, чтобы набрать максимальное количество баллов.   До <Node id="521"/>29 апреля<Node id="530"/> включительно загрузите Ваши решения.   Ждите решение жюри (<Node id="590"/>до 4-5 Мая<Node id="600"/> по этому туру) и надейтесь только на лучшее.   Как правильно оформить ответы на задания олимпиады?   Условие задачи копируется на Ваш компьютер с сайта "Нанометр" (в каждой задаче в конце будет файл, содержащий полное условие задачи). Если такого желания нет, то можно многократно обращаться "on-line" к тексту заданий непосредственно на сайте.   Решение заданий олимпиады Вы выполняете на своем компьютере после внимательного прочтения условий задач. Задачи можно решать в произвольном порядке. Для того, чтобы оформить решение, Вы можете воспользоваться любой программой, которая Вам нравится, но приниматься к рассмотрению будут только файлы в форматах .doc, .rtf (Microsoft Word - это предпочтительно!), .txt (Notepad), .pdf (Adobe Acrobat Reader), .xls (Microsoft Excel), .7z, .rar, .zip, .tar (это архивы), .jpg, .gif (отсканированные или сфотографированные изображения Ваших решений, достаточно 70-150 dpi, остальные форматы не подходят!) и .ppt (Power Point). Если Вы испытываете сложности с конвертацией файла в один из этих форматов, напишите об этом на <Node id="1665"/>support@nanometer.ru<Node id="1685"/> (это только в самом крайнем случае! Нам бы очень не хотелось обрабатывать сотни писем, это серьезно замедлит весь процесс).   Решение каждой задачи оформляется в отдельном файле, имя файлу Вы можете дать любое, но оно может содержать только латинские символы и цифры.   В тексте решения условия задач приводить не обязательно, но обязательно необходимо привести название задачи. НЕ ПОДПИСЫВАЙТЕ решение в файле Вашей фамилией. Жюри будет проверять решения анонимно, под безликими номерами.   После того, как решение задачи подготовлено, файл сохранен в одном из требуемых форматов, его (файл) необходимо прикрепить к задаче, решение которой Вы хотите сдать на проверку.   Мы рекомендуем добавлять решения по мере того, как они будут у Вас появляться, а не оттягивать все на последний момент (не делать, как обычно, все в самый <Node id="2513"/>последний день<Node id="2527"/>).   В ходе тура уже добавленное решение можно поменять или удалить. После окончания тура решения задач добавлять, менять или удалять будет невозможно!   
Удачи!
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="590" EndNode="600">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="521" EndNode="530">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2513" EndNode="2527">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Электронная_почта" StartNode="1665" EndNode="1685">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
