<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Любая утечка нефти может обернуться настоящей катастрофой, устранить последствия которой очень непросто. Поэтому в <Node id="116"/>настоящее время<Node id="131"/> возросла потребность в материалах, которые могут эффективно очищать воду от     углеводородов.    Для сбора нефти и отделения её от воды можно использовать нанопористые мембраны. В идеале, методы получения таких мембран должны быть максимально просты и дешевы, а сами они должны быть экологически безопасны, стабильны и просты в использовании. 
 
Исследователи из США и Японии предложили материал, образованный нанопроводами манганита K2-xMn8O16. Мембраны из этого материала, напоминающие обычную бумагу, имеют трехмерную <Node id="654"/>нанопористую структуру<Node id="676"/> и проявляют супергидрофильные свойства. Однако, если нанопровода покрыть гидрофобными молекулами, мембраны становятся супергидрофобными с контактным углом, превосходящим 170°. Чтобы вернуть материалу супергидрофильные свойства, нужно удалить гидрофобные молекулы, слегка подогрев мембрану. 
 
Нанопровода образуются в результате гидротермального синтеза из K2S2O8, K2SO4 и MnSO4 при 250°С. Полученная суспензия наносится на тефлоновую подложку и высушивается. И всё – <Node id="1145"/>наномембрана<Node id="1157"/> готова. Бумага имеет иерархическую структуру – она образована волокнами, состоящими из нанопроводов манганита. 
 
Мембрана была обработана паром, получающимся при нагревании полидиметилсилоксана (ПДМС). В результате все волокна оказались покрыты слоем силикона (3 nm), а материал приобрел супергидрофобные свойства. Как показали дополнительные эксперименты, свойства материала в основном определяются особой микроструктурой. При комнатной температуре супергидрофобность не меняется довольно долго (по крайней мере, <Node id="1673"/>3 месяца<Node id="1681"/>), а при 390°С мембрана снова становится супергидрофильной за счет удаления силикона. 
 
Мембрана из нанопроводов отлично проявила себя в нелегком деле очистки воды от нефтепродуктов. После помещения в стакан с водой, покрытой слоем углеводорода, происходит полное впитывание последнего. Мембрана может поглотить жидкости в 20 раз больше своего веса. При этом в отличие от других известных материалов новый материал совершенно не впитывает воду. Также, по заверениям авторов работы, материал может справиться не только со слоем углеводорода на поверхности воды, но и с его эмульсиями. А ведь именно эмульсии серьезно затрудняют очистку и вынуждают перерабатывать огромные объемы воды. После использования мембрана может быть разбита на отдельные волокна ультразвуком, а потом собрана обратно после отделения абсорбата. 
 
Работа «Superwetting nanowire membranes for selective absorption» опубликована в журнале Nature Nanotechnology. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наномембрана" StartNode="1145" EndNode="1157">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1673" EndNode="1681">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="116" EndNode="131">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопористая+поверхность" StartNode="654" EndNode="676">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
