<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Добро пожаловать в будущее – в мир нанотехнологийКИШИНЕВ, <Node id="58"/>30 мая<Node id="64"/> – Интервью с членом-корреспондентом Академии Наук Молдовы заведующим лабораторией Института прикладной физики Александром Дикусаром<Node id="196"/>.<Node id="197"/>
На встречу с известным ученым Молдовы, возглавляющим лабораторию в одном из институтов АН Молдовы, а именно Институте прикладной физики. Ваш корреспондент шел почти с трепетом. О сложных процессах, которые здесь не только исследуются, но и «перекладываются» на язык прикладных возможностей, нужно будет, не только рассказать языком, близким этой сложной науке, но и так, чтобы его понял читатель… Уже заранее знал, что главным интересом в беседе станут нанотехнологии, такие сейчас популярные и для непосвященных неведомые.
Что же такое нанотехнологии, о которых так много говорят в последнее время? И дошла ли эта современная наука, ее результаты и возможности до молдавского научного полигона – Академии Наук страны? 
Зачастую, новое – давно забытое старое. Нельзя сказать, что нанотехнологии это просто давно забытое старое, это было бы неверно. Дело в том, что в последнее время во всем мире, в том числе и в Молдове, развивается мощное направление исследований, которое получило название нанотехнологии. Слово нанотехнологии происходит от слова нано – десять в минус девятой степени метра. Если взять волос человека, то его толщина около десяти микрометров. Если говорить о размере 10 нанометров, то это величина в тысячу раз меньше, чем размер человеческого волоса.
  
При таких размерах вещество может приобретать иные свойства. Известно, что классическая медь имеет определенную электропроводность, физико-механические и коррозионные свойства. Но если изготовить проволоку в несколько нанометров – то всем известная медь проявит другие свойства. Более того, свойства этой проволоки будут определяться технологией ее получения. Другими словами появляется новое вещество с иными свойствами.
 
Начало бурного исследования в области нанотехнологий обычно связывают с докладом одного известного американского физика – Ричарда Фейнмана. В нем <Node id="2043"/>он<Node id="2045"/> сказал так – «добро пожаловать в наномир, там много свободного места». Смысл этого доклада сводился к тому, что в области микро- и макромира немало известного, а в наномире есть интересные задачи, которые не исследованы. Но было бы неправильным связать развитие нанотехнологий только с одним названным ученым. Во многих странах были попытки таких исследований, которые в той или иной степени в различных областях знания приходили к одному и тому же заключению. А именно, что материалы, которые имеют минимизированные размеры, обладают специфическими свойствами.
 
В качестве примера можно привести часто сейчас цитируемого российского физика В.Г. Веселаго. Это ученый из Физического института имени П. Лебедева, который предсказал существование обратной линзы. Простая линза увеличивает, а обратная – уменьшает. Она может размеры предмета свести к точке – предмет становится невидимым. Но вот как раз эта работа практически не цитировалась, потому что не было ни таких материалов, ни условий для осуществления данной технологии. Сейчас же в связи с развитием нанотехнологий появляется возможность создания таких материалов, которые бы делали предмет невидимым. И это <Node id="3213"/>наноматериалы<Node id="3226"/>. Это не только очень интересно и увлекательно, но имеет колоссальное практическое значение.
 
Все дело в том, что у любого вещества, как и у человека кожа, есть поверхность, и ее свойства отличаются от свойств самого объема. Это не просто поверхность, а некий объем, обладающий поверхностными свойствами. И вот, когда размеры поверхностного слоя становятся соизмеримыми с объемом, тогда материал меняет свои свойства, становится иным. Он становится <Node id="3676"/>наноматериалом<Node id="3690"/>. Но не только в соотношениях объема и поверхностного слоя дело. Такие материалы проявляют т.н. квантовомеханические свойства, которые появляются при уменьшении размера вещества (пленки, частицы и т.д.) до некоторого критического размера.
Александр Иванович ДИКУСАРКак получать такой материал? 
Получение возможно двумя способами. Идти как бы сверху – когда мы дробим материал, получая его из более крупного, растворяем классическими методами коллоидной химии, электрохимии. Второй – конструируя его из отдельных молекул, что связано с новейшими инструментальными методами исследований, которые позволяют увидеть не только отдельные атомы, но и целенаправленно собирать их. Здесь существует колоссальное поле деятельности для физиков-теоретиков, экспериментаторов, технологов, изучающих свойства вещества. Полупроводник обладает определенным типом носителя заряда. Мы уменьшили его размеры, сделали пленку тонкой, и он меняется. И зачастую это играет большую роль в технике.
  
Если говорить о Молдове, то здесь было (и существует до сих пор) известное производство – микропровода в стеклянной изоляции, широко используемое для различных технических приложений. Сейчас удается получать уже нанопровод в той же стеклянной изоляции. Известно, что при определенном диаметре его меняется знак термоэдс, т.е. если пропускать ток, то по известным ранее представлениям провод должен нагреваться, а он начинает охлаждаться. И в связи с этим, введение его, например, в клетку позволяет уже ее заморозить. Нанотехнологии – новые методы получения материалов с наноразмерами, которые обладают принципиально иными свойствами по сравнению с обычными материалами.
 Какие исследования проводятся в АН РМ в рамках общей программы нанотехнологий? Сейчас активно ведутся исследования по фотопреобразователям энергии, основанным на специальном материале, полученном методом коллоидной химии. Преимущество заключается в том, что если вы нанесли как бы краску, и получили слой из этого материала, подвели два контакта, и осветили его обычным солнечным светом, то эта система начинает вырабатывать электрический ток. При этом коэффициент преобразования в три раза выше, чем обычно. Вы получаете дешевую энергию за счет преобразования солнечной энергии в электрическую. Этому способствует та самая «нанокраска», которую вы нанесли на поверхность.
  Я также бы отметил работы, связанные с оптическими свойствами, – это методы получения фотонных кристаллов, которые меняют свою оптику за счет самого материала, когда он становится <Node id="6195"/>наноматериалом<Node id="6209"/>. Здесь же следует сказать о способах электрохимического получения нанокристаллических веществ за счет уменьшения размеров кристаллитов при <Node id="6349"/>электроосаждении<Node id="6365"/> различных материалов, что приводит к тому, что покрытие начинает обладать уникальными антикоррозионными, трибологическими свойствами, повышается износостойкость.
  Можно упомянуть исследования в области кристаллического построения материалов как бы из кубиков. Здесь кроются большие перспективы получения новых лекарственных препаратов. Все это, наверное, звучит очень сложно. Но многое в тайнах нанотехнологий уже известно. И человечество может поставить эту новую-старую науку на службу жизнедеятельности на Земле.
 Можно ли назвать имена ученых, работающих в Молдове в этих направлениях? 
Таких имен много. Хочу назвать несколько фамилий  – члены Академии Наук РМ <Node id="7033"/>Гицу Д.В.<Node id="7042"/>, Тигиняну И.М., Покатилов Е.П., профессор <Node id="7085"/>Симонов<Node id="7092"/>, доктора-хабилитат и доктора наук <Node id="7127"/>Николаева А.<Node id="7139"/>, <Node id="7141"/>Урсаки В.<Node id="7150"/>, <Node id="7152"/>Кравцов В.<Node id="7162"/>, <Node id="7164"/>Конопко Л.<Node id="7174"/> и многие другие.
 Какие перспективные и инновационные проекты разрабатываются сейчас в Академии? 
Могу рассказать о нескольких научных проектах, которые разрабатываются в <Node id="7346"/>настоящее время<Node id="7361"/>.
  Первый – проект по термоэлектрическим свойствам нанопроводников. Второй – по трибологическим свойствам различных поверхностей, в частности, электрохимически получаемых нанокристаллических поверхностей, проекты по фотоэлектрическим свойствам полупроводников, связанные с соответствующим получением <Node id="7662"/>наноматериалов<Node id="7676"/>, проекты конструирования <Node id="7702"/>наноматериалов<Node id="7716"/> на основе кристаллографического строения различных соединений. Все они выполняются сотрудниками Академии наук.  
Что же касается инновационных проектов, то мы должны понять, когда говорим о науке и об инновациях, что это два процесса тесно связанных между собой, но которые зиждутся на абсолютно разных принципах, и у них разные цели. <Node id="8052"/>Наука<Node id="8057"/> – способ получения новой информации о законах развития природы и общества. Это информационный процесс и конечная цель его – получение новой информации, а значит полная открытость. Если не опубликовать, каким именно способом получено данное вещество – при конкретной ли температуре, в определенных импульсных условиях, – вы не проинформируете мировую общественность и не докажете, что вы первооткрыватель. При этом ни Нобелевскую, ни Госпремию вы получить не сможете. А инновационные проекты – процесс превращения этой новой информации в товар и деньги.
  
Конечный результат инновационного процесса – это деньги. Совершенно разные цели и разные средства. Если в науке полная открытость, то здесь полная конфиденциальность. Если компания «Кока-Кола» раскроет свой секрет, то она теряет средства, теряет деньги. Если в Молдове сейчас действительно активно разрабатываются многие научные проекты, в том числе в области нанотехнологий, то, что касается инновационных, этот процесс в самом начале своего развития.
 Какие условия созданы для дальнейшего развития инноваций? 
Создан технопарк, а также технологический инкубатор, в которых результаты исследований должны доводиться до их практического приложения и осуществляться их продажа, получение прибыли. Для Молдовы, с моей точки зрения, инновационная экономика является единственным путем дальнейшего развития. Здесь практически отсутствуют полезные ископаемые.
  Единственный путь – развитие соответствующих технологий и их использование. Для этого нужны развитые инфраструктуры. В <Node id="9591"/>настоящее время<Node id="9606"/>, я считаю, мы находимся на правильном пути. Но говорить, что у нас хорошо развиты инновационные проекты было бы преждевременно.
 Каковы еще новые развивающиеся направления науки? 
Сказать о совершенно новых направлениях – сложная задача. В Молдове и в теоретической и прикладной физике и химии ученые заняты методами получения и исследования свойств новых материалов. Ведь нанотехнологии – только один из способов получения определенного типа материалов, но их можно добыть и классическими методами. Исследованиями ядерных реакций, как это ни непривычно звучит для Молдовы. Такие технологии очень часто применяются в медицине.
  Также можно упомянуть о различных методах разработки соответствующих математических моделей прогнозирования свойств материалов, и даже процессов – экономических, социальных и т.д. Важнейшую роль для Молдовы играет разработка альтернативных источников энергии. Одно из таких направлений – использование биотоплива.
  
Нельзя забывать и об оптимальном использовании электрической энергии, которая поступает в государство.
  
Республика Молдова – аграрная страна и исследования в области получения новых продуктов, повышение урожайности очень для нее важны. Флора, фауна, почва – это живые организмы. Они постоянно меняются в связи с изменениями в окружающей среде. И их изучение – насущная задача. В нашем институте в рамках Европейского проекта исследуется солнечная активность, связанная с возможным загрязнением окружающей среды. К сожалению, такие явления существуют и в нашем регионе. Можете себе представить, как необходимы исследования окружающей среды в Молдове для безопасности жизнедеятельности населения страны. Именно в этом направлении идут сейчас в Академии Наук исследования.
 Насколько развито международное научное сотрудничество в таких разработках? 
<Node id="11403"/>Наука<Node id="11408"/> – крайне необходимая вещь для любого государства, но маленькие страны не имеют средств, чтобы быть самодостаточными в этом плане. Молдова не исключение. Единственный путь – международное разделение труда, международное сотрудничество. Даже США, как сверхдержава, не может ориентироваться только на свои научные исследования, принимая активное участие в мировом разделении труда.
  У Молдовы существует несколько подписанных соглашений с США, с Европейским Союзом о совместных проектах, где исследователи из Молдовы участвуют на конкурсной основе в выполнении проектов. Кроме того, существует двусторонние соглашения с Россией, Белоруссией о совместной работе в различных отраслях знаний.
  Это, несомненно, приоритетно для Молдовы. Во-первых, идет обмен мнениями, появляется возможность использования современных методов, во-вторых, – мы не замыкаемся в себе, получаем доступ к современному оборудованию, которое Молдова в силу финансовых условий приобрести пока еще позволить себе не может. Молодые сотрудники устанавливают контакты с иностранными учеными, проходят стажировки в ведущих центрах. Партнеры на Западе получают рабочие руки, хорошие «мозги», возможность использовать научные материалы. Исследования здесь будут стоить дешевле. Всегда это взаимовыгодное сотрудничество. Наш институт плодотворно работает с институтами Германии, США, Италии, Швейцарии, Франции, Бельгии и другими.
 А что касается азиатских стран? 
С Азией сотрудничество имеет место, но в существенно меньшей степени. Например, у нас в Институте нет реальных контактов на уровне заключенных договоров с исследователями из Азии. <Node id="13016"/>В прошлом<Node id="13025"/> <Node id="13026"/>году<Node id="13030"/> к нам приезжали ученые из китайского авиационного института двигателей. Мы обсуждали, показывали наши технологии. Подписан протокол о сотрудничестве, но пока до конкретных проектов дело не дошло. Есть локальные контакты с исследователями Японии, Южной Кореи. Я знаю, что у биологов есть контакты с японцами, существуют уже совместные проекты. Были контакты Института биологической защиты растений с китайскими исследователями. У физиков как-то меньше таких контактов. Если резюмировать, то можно сказать, что международное сотрудничество – краеугольный камень дальнейшего существования науки в Молдове.
 Каково прикладное значение открытий и разработок, сделанных в Молдове? 
<Node id="13707"/>Наука<Node id="13712"/> уже давно стала, можно сказать, «рутинной сферой» человеческой деятельности. То есть она также необходима производству, как ресурсы, природные, финансовые, человеческие. Поэтому то, что Вы подразумеваете под открытиями, может одновременно совершаться в разных странах. И сказать, что человеку Х принадлежит то открытие, или другое, в <Node id="14047"/>настоящее время<Node id="14062"/> очень сложно. Раньше не было так. <Node id="14097"/>Наука<Node id="14102"/> не обладала всеобъемлющим значением в жизни человека.
  
Сейчас мы не можем себе представить жизнь без электричества. Если его отключить – жизнь прекращается. А первый источник электрического тока был создан совсем недавно, с точки зрения развития цивилизации, всего <Node id="14370"/>200 лет тому назад<Node id="14388"/>. И кто его создал – известно. Если говорить о развитии науки <Node id="14450"/>50–70 лет назад<Node id="14465"/>, то с точки зрения развития цивилизации этот срок- это чуть-чуть меньше чем миг. Тем не менее, с точки зрения развития науки это достаточно большой срок, – за это время она сильно изменилась.
  
И сейчас уже можно сказать, что, например, Борис Романович Лазаренко – первый директор нашего института является создателем метода электроискровой обработки материалов. Этот метод обработки основан на использовании управляемых электрических разрядов, с помощью которых можно обрабатывать очень твердые сплавы и получать детали сложной формы. И во всем мире создание этого метода связано с именем Бориса Романовича Лазаренко. Сейчас не найдется ни одного более или менее крупного предприятия не только в Молдове, но и во всем мире, в котором не было бы таких станков. Вот и практическое применение. Прошло всего <Node id="15272"/>несколько десятилетий<Node id="15293"/>, и уже ни одно предприятие не может обойтись без этого изобретения.
  
Что же касается сегодняшнего <Node id="15394"/>дня<Node id="15397"/>, то будущее покажет, какая из разработок действительно станет на уровень открытия, столь важного в прикладном отношении, как это произошло с детищем академика Лазаренко. И я думаю, что все, о чем я говорил выше, то есть то, над чем в <Node id="15632"/>настоящее время<Node id="15647"/> работают молдавские исследователи, имеет безусловное прикладное значение, но проявится это несколько позже.
  
В связи с этим я хотел бы обратить внимание на следующий факт. Например, Россия богата недрами, своими полезными ископаемыми. И современное поколение пользуется этим. А кто их открыл? Десятки <Node id="15951"/>лет тому назад<Node id="15965"/> ученые Академии разрабатывали соответствующие проекты, посылали экспедиции, причем, зачастую практическая польза от них (тогда!) была далеко не очевидной.. <Node id="16122"/>Наука<Node id="16127"/> всегда заглядывает вперед, за горизонт, а пользуются ее плодами последующие поколения. И это особенность, в том числе и молдавской науки.
 Никита <Node id="16274"/>Любимовhttp://www.newsmoldova.ru/news.html?…http://www.asm.md/?…Ну<Node id="16340"/> вот, наконец-то и из Молдавии стали приходить известия. Наконец-то и там наука стала «подыматься с колен». Во многом это собирание старых достижений ещё доперестроечной поры. Сейчас – это в основном ориентация на международное сотрудничество. Без этого Молдавии невозможно, ибо слаба и её экономическая, и научная база, в стране фактически нет полезных ископаемых, в основном утрачены существовавшие научные школы. Вот так, потихоньку-полегоньку, собирая старый багаж и растя новые кадры, молдавская наука постепенно снова нарастит свой научный потенциал и сможет заняться развитием НТ хотя бы в узких областях, где традиционно были сильны молдавские исследователи… В добрый путь и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="7085" EndNode="7092">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Симонов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="7346" EndNode="7361">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="3213" EndNode="3226">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="7164" EndNode="7174">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Конопко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="13026" EndNode="13030">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="15951" EndNode="15965">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="16274" EndNode="16340">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="3676" EndNode="3690">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="7141" EndNode="7150">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="196" EndNode="197">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заведующий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="11403" EndNode="11408">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="7127" EndNode="7139">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Николаева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="15394" EndNode="15397">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="15632" EndNode="15647">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="7662" EndNode="7676">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="2043" EndNode="2045">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="58" EndNode="64">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="7033" EndNode="7042">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="8052" EndNode="8057">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="сотрудники" StartNode="196" EndNode="197">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="16122" EndNode="16127">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="7702" EndNode="7716">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="7152" EndNode="7162">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кравцов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="14097" EndNode="14102">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="14370" EndNode="14388">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="13707" EndNode="13712">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="14047" EndNode="14062">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="14450" EndNode="14465">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="13016" EndNode="13025">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Электроосаждение" StartNode="6349" EndNode="6365">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="9591" EndNode="9606">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наноматериал" StartNode="6195" EndNode="6209">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="15272" EndNode="15293">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
