<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Макроэффект на наноуровнеНаши ученые сообща разрабатывают уникальные материалы и технологииСотни миллиардов рублей планируется в России вложить в разработку <Node id="157"/>наноматериалов<Node id="171"/> и технологий. Для управления этим процессом на государственном уровне созданы соответствующий совет и корпорация, отделение Российской академии наук. Есть такая программа и в Беларуси. Как координируются исследования в масштабе Союзного государства и какой ожидается эффект? Об этом корреспондент «СОЮЗа» беседует с первым заместителем председателя президиума Национальной академии наук Беларуси академиком Петром Витязем.
Петр Витязь 
<Node id="608"/>Технически, научно, экономически в мире созрел момент, когда можно любые процессы и материалы изучать на атомно-молекулярном уровне, – говорит Петр Александрович<Node id="769"/>. – Это позволяет создавать высокие технологии в электронике, оптике, медицине, химии, механике, машиностроении, производстве продуктов питания. В институтах НАН Беларуси и вузах <Node id="948"/>Министерства образования страны<Node id="979"/> созданы научные и технологические основы для получения многих видов <Node id="1048"/>наноматериалов<Node id="1062"/> – <Node id="1065"/>наноалмазов<Node id="1076"/>, <Node id="1078"/>фуллеренов<Node id="1088"/>, <Node id="1090"/>нанотрубок<Node id="1100"/>, оксидных, карбидных, нитридных порошков и волокон.
  
Изучается влияние нанодобавок на свойства металлов, сплавов, керамики, пластмасс, резины, клеев, лаков. Отдача будет максимальна за счет повышения конкурентоспособности, качества, надежности всей продукции. Мы пошли по этому пути, поддержали всех, чтобы выявить, какой у нас есть потенциал – в НАН Беларуси, в высшей школе, в ведомственной науке. И не только в рамках Государственной комплексной программы научных исследований «<Node id="1584"/>Наноматериалы<Node id="1597"/> и нанотехнологии». Но и по многим другим программам: химического синтеза, материаловедения, электроники, биотехнологий, фармакологии, производства продуктов питания.
 Готова ли наша наука к такому широкому наступлению, есть ли надежный фундамент для этого? 
Такой фундамент есть, он в белорусской науке складывался не <Node id="1916"/>одно десятилетие<Node id="1932"/>. Однако новое направление требует времени не только для освоения новшеств в производстве, но и для подготовки кадров, формирования потребительского спроса. Еще в период СССР ученые России, Украины и Беларуси разработали технологии синтеза сверхтвердых материалов с применением каталитически активных веществ для превращения структуры графита в алмаз. Эти технологии совершенствуются на основе новых знаний о процессах, происходящих на атомно-молекулярном уровне.
  
Производство было организовано на Украине, а в Беларуси проводились теоретические и экспериментальные исследования. Когда Беларусь обрела самостоятельность, благодаря государственной программе были синтезированы сверхтвердые материалы и организовано производство более 300 наименований алмазосодержащего инструмента, еще более 200 будет освоено <Node id="2744"/>до 2009 года<Node id="2756"/>.
 
Разработаны технологии нанесения нанопокрытий и различных веществ, изучено влияние нанодобавок на свойства многих материалов на металлической, керамической и полимерной основах.
Не получится ли, что ученые Беларуси и России будут идти в решении важнейших задач параллельными курсами? 
Взаимодействие между нами было, есть и будет. К примеру, Академии наук Беларуси, России, Украины договорились о проведении раз в <Node id="3174"/>два года<Node id="3182"/> поочередно в каждой стране международной конференции по <Node id="3239"/>наноматериалам<Node id="3253"/> и технологиям, чтобы лучше кооперировать и координировать исследования, помогать друг другу и… соперничать. <Node id="3362"/>22–25 апреля<Node id="3374"/> первая такая конференция состоится в Минске. С Институтом металлургии им. Байкова в России также проводим каждые <Node id="3488"/>два года<Node id="3496"/> семинары на эту тему – четыре уже состоялись.
  
Широкое сотрудничество, и не только по этому направлению, идет со многими научными центрами России (Москва, Новосибирск, Томск, Черноголовка, Санкт-Петербург). Институтом физики им. Степанова НАН Беларуси и Физико-техническим институтом им. Иоффе Санкт-Петербургского научного центра РАН под руководством нобелевского лауреата <Node id="3873"/>Жореса<Node id="3879"/> <Node id="3880"/>Алферова<Node id="3888"/> готовится программа Союзного государства по выращиванию гетероструктур и созданию <Node id="3971"/>светодиодов<Node id="3982"/>.
 Насколько велика в развитии новой отрасли науки и производства роль Союзного государства? 
Ряд направлений по <Node id="4095"/>наноматериалам<Node id="4109"/> и нанотехнологиям одобрен Министерством науки и образования России, Госкомитетом по науке и технологиям Беларуси и будет рассматриваться в Совете Министров Союзного государства. Формируется несколько союзных программ, определены ответственные за них организации, будет наверняка и результат. Это наряду с уже осуществляемыми проектами. Так, программа по стволовым клеткам готовится к рассмотрению в Постоянном Комитете Союзного государства.
  
Если коснуться технических областей, материаловедения, то у НАН Беларуси с Институтом им. Курчатова подготовлены две совместные программы. В России есть мощное оборудование для исследования <Node id="4744"/>наноструктур<Node id="4756"/>, планируется на этой базе проводить различные эксперименты по их изучению, уточнению и с учетом этих знаний создавать новые вещества. Для получения материалов, устойчивых в экстремальных условиях, на основе лазерных и плазменных технологий формируются программы «Лазерные технологии ХХI <Node id="5044"/>века<Node id="5048"/>» и «Плазменные процессы и технологии».
 Какие уже получены практические результаты и что в перспективе? Объем выпускаемой по нанотехнологиям продукции измеряется многими миллионами долларов, но, прежде всего, скажу о другом. Сегодня в развитых странах на долю нематериальных продаж приходится <Node id="5342"/>30 процентов<Node id="5354"/> дохода, а в высокотехнологичных фирмах этот показатель доходит до <Node id="5421"/>70 процентов<Node id="5433"/>. Это так называемые нематериальные активы, ноу-хау. Есть они и у нас, но их надо оценить и сделать так, чтобы они работали. Пока Россия и Беларусь продают нематериальных активов много меньше, чем США, Германия, Япония. Наша задача – поднять эту составляющую экономики через высокие технологии, интеллектуальную собственность.
  Вторая сторона вопроса – использовать новые знания для повышения качества продукции и за счет этого расширить рынок сбыта. Через инвестиционные программы создать новые производства и новый продукт, если мы хотим быть в ряду экономически развитых стран. Наша задача – обогнать, не догоняя. Поэтому в России развитие нанотехнологий стало не только научной задачей, но и политическим, экономическим направлением формирования новых знаний, наукоемких технологий, новой экономики. НАН Беларуси также проводит большую работу в этом направлении.
 Владимир <Node id="6311"/>Бибиковhttp://www.rg.ru/…hnology.htmlОчень<Node id="6353"/> интересное и содержательное интервью. И очень обрадовали вот эти слова: «Взаимодействие между нами было, есть и будет». Вместе с тем, Академии наук Беларуси, России, Украины договорились о проведении раз в <Node id="6560"/>два года<Node id="6568"/> поочередно в каждой стране международной конференции по <Node id="6625"/>наноматериалам<Node id="6639"/> и технологиям, чтобы лучше кооперировать и координировать исследования, помогать друг другу и… соперничать. Чудесно! Кооперируйся, согласовывай и координируй, помогай, но и… не забывай о соревновании. Вот это – правильный подход! Сотрудничать – сотрудничай, а вот «табачок – врозь». Иначе, если не будет соперничества, будет очередной «застой и загнивание». Так что будем сотрудничать и соревноваться! Желаем всем успехов на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2744" EndNode="2756">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="5342" EndNode="5354">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3174" EndNode="3182">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="4744" EndNode="4756">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="6625" EndNode="6639">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="3873" EndNode="3879">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="1078" EndNode="1088">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="1048" EndNode="1062">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="3239" EndNode="3253">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1916" EndNode="1932">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="608" EndNode="769">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="1090" EndNode="1100">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="608" EndNode="769">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="5421" EndNode="5433">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="6311" EndNode="6353">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="3362" EndNode="3374">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="4095" EndNode="4109">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноалмаз" StartNode="1065" EndNode="1076">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Властная_Структура" StartNode="948" EndNode="979">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства образования страны</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="3488" EndNode="3496">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Наноматериал" StartNode="1584" EndNode="1597">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наноматериал" StartNode="157" EndNode="171">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="5044" EndNode="5048">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Светодиод" StartNode="3971" EndNode="3982">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="6560" EndNode="6568">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="3880" EndNode="3888">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
