<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россия переходит на своеНачалась кампания по импортозамещению в стратегических отрасляхЗависимость стратегических отраслей экономики от иностранных компонентов будет сведена к минимуму. Об этом свидетельствуют итоги вчерашнего совещания правительства по развитию атомной энергетики и промышленности. В понедельник эта тема обсуждалась на президиуме правительства, где была принята программа перехода на собственное производство стратегических композитных материалов. Россия не должна зависеть от зарубежных поставок при выполнении оборонных заказов, заявил премьер-министр Владимир Путин.
Вчера г-н Путин побывал на заводе «Элемаш», где производят ядерное топливо для 57 реакторов в 15 странах мира. Осматривая производство, премьер обратил внимание на лейбл, свидетельствующий о том, что часть автоматизированной системы по производству тепловыделяющих элементов (ТВЭЛ) собрана из западных комплектующих. Гендиректор «Элемаша» <Node id="928"/>Олег Крюков<Node id="939"/> <Node id="940"/>признал, что металлический профиль, необходимый для сборки автоматизированной системы, куплен за рубежом<Node id="1044"/>. Владимир Путин промолчал, но было заметно, что этот факт ему не понравился.
 В понедельник президиум правительства утвердил федеральную целевую программу производства стратегических композитных материалов (углепластиков) для вооружения и военной техники, которая предполагает отказ от закупок более 300 видов комплектующих.  
«<Node id="1373"/>Предложенный набор мер позволит поддержать и модернизировать этот важнейший высокотехнологичный сектор, обеспечить независимость от зарубежных поставок при выполнении оборонных заказов и укрепить ресурсную базы для перевооружения армии и флота», — заявил Владимир Путин<Node id="1642"/>.
 
Вчера представители «Росатома» доказывали, что производство топливных сборок от импорта практически не зависит.
 
«<Node id="1761"/>Ноу-хау и все детали автоматизированной системы российские и собираются нашими специалистами», — заявил Олег Крюков<Node id="1876"/>. За рубежом закупается лишь металлический профиль. Как пояснил РБК daily президент ОАО «ТВЭЛ» Юрий Оленин<Node id="1982"/>,<Node id="1983"/> найти в России недостающие детали по приемлемой цене большая проблема:
  
«Поэтому берем на западных биржах профиль, используем его, как конструктор «Лего». Глава «Росатома» Сергей Кириенко<Node id="2173"/> <Node id="2174"/>к импортным комплектующим тоже относится спокойно: если покупать их на бирже, блокировать сделку по политическим мотивам никто не сможет.
 
Тем не менее, <Node id="2328"/>как пояснил пресс-секретарь премьер-министра Дмитрий Песков, «сейчас на повестке <Node id="2409"/>дня<Node id="2412"/> встает вопрос о том, чтобы наши стратегические отрасли сократили зависимость от международной конъюнктуры, от западных поставщиков<Node id="2543"/>». <Node id="2546"/>По словам г-на Пескова, это касается всех отраслей экономики, связанных с безопасностью страны и ее конкурентоспособностью на мировых рынках<Node id="2686"/>.
 Ситуация с импортозамещением в ряде отраслей стоит очень остро. Так, производство вертолетов в России зависит от двигателей ВК-2500, поставляемых украинской компанией «Мотор Сич». ОАО «Климов» заявляет о готовности серийно производить их <Node id="2927"/>с 2010 года<Node id="2938"/>, но, как заявил РБК daily глава «Мотор Сич» Вячеслав Богуслаев, производить ВК-2500 Россия сможет лишь <Node id="3042"/>через пять лет<Node id="3056"/>. Примером также может служить закупка оптико-электронного подвесного контейнера Tales, хотя аналогичные разработки есть в России на заводах УОМЗ и НИИ ПП. После заявлений Владимира Путина эту сделку могут заморозить, полагает замдиректора Центра анализа стратегий и технологий Константин Макиенко.  «<Node id="3357"/>Для развития проектов национального масштаба, которые, по мнению государства, через <Node id="3441"/>10—15 лет<Node id="3450"/> будут определять конкурентоспособность российских производителей, например по композитам, нанотехнологиям, нужно многое финансировать, в том числе фундаментальную науку и образование. Задачу такого масштаба может взять на себя только государство», — сказал РБК daily председатель совета директоров группы компаний «Каскол» Сергей Недорослев<Node id="3791"/>.<Node id="3792"/>
  Актуальность импортозамещения может вырасти в связи с перевооружением авиапромышленности и энергетики, считает ведущий эксперт Центра развития Валерий Миронов. Поэтому задача не столько в замещении нынешнего импорта, сколько в том, чтобы не подсесть на новую «иглу»: если в ходе перевооружения Россия ввезет много импортного оборудования, то она будет зависеть от ввоза запчастей. РУСТЕМ ФАЛЯХОВ, <Node id="4192"/>ТАТЬЯНА ФРОЛОВСКАЯ<Node id="4210"/>, СЕРГЕЙ <Node id="4219"/>СТАРИКОВhttp://www.rbcdaily.ru/…focus/365405Да<Node id="4265"/> уж, зависимость собственной оборонной промышленности от зарубежных поставок – вещь очень (мягко говоря) «ненормальная», поэтому и возникла необходимость принятия федеральной целевой программы производства стратегических композитных материалов (углепластиков) для вооружения и военной техники. Наверняка это положительно скажется также и на развитии отечественной наноиндустрии. И это – замечательно!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="работает" StartNode="3791" EndNode="3792">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель совета директоров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1373" EndNode="1642">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="2328" EndNode="2543">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2328" EndNode="2543">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2927" EndNode="2938">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="2173" EndNode="2174">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="1982" EndNode="1983">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3042" EndNode="3056">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2409" EndNode="2412">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="1761" EndNode="1876">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="3791" EndNode="3792">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="928" EndNode="1044">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="928" EndNode="1044">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="2546" EndNode="2686">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="1761" EndNode="1876">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="работает" StartNode="1982" EndNode="1983">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="сотрудники" StartNode="2173" EndNode="2174">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="4219" EndNode="4265">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="3441" EndNode="3450">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="работает" StartNode="939" EndNode="940">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="1373" EndNode="1642">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="сотрудники" StartNode="939" EndNode="940">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="4192" EndNode="4210">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Татьяна</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="3357" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="высказывания_заявления" StartNode="2546" EndNode="2686">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="высказывания_заявления" StartNode="3357" EndNode="3791">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
