<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Как сообщает nanotechweb.org, группа исследователей под руководством Yi Lu (University of Illinois at Urbana-Champaign, US) разработала прототип <Node id="147"/>сенсора<Node id="154"/>, способного детектировать кокаин в пробах слюны, мочи или крови. <Node id="220"/>Сенсор<Node id="226"/> представляет собой полоску, содержащую <Node id="266"/>наночастицы<Node id="277"/> золота<Node id="284"/> и молекулы аптамеры. В присутствии наркотика полоска меняет цвет.

Для выполнения теста не требуется сложное лабораторное оборудование, поэтому, по мнению ученых, данная методика будет очень полезна в экстренных ситуациях, например, таких, как отравление кокаином.

Аптамерами называют небольшие молекулы нуклеиновых кислот, которые могут выполнять функции высокоспецифичных рецепторов низкомолекулярных органических соединений. Исследователи могут использовать стандартные базы аптамеров и выбирать непосредственно тот, который будет связываться с определенными молекулами.

Как отметил Yi Lu, “Повсеместное практическое применение аптамеров до сих пор не было реализовано по той причине, что подобные тесты не могли быть в полной мере доступны для использования за пределами лабораторий”.

Сам Yi Lu сотоварищи предлагает <Node id="1109"/>сенсор<Node id="1115"/> на основе стандартной технологии lateral-flow, которая позволяет определять присутствие наркотика невооруженным взглядом. Полоска состоит из впитывающего слоя, мембраны, слоя сопряжения и слоя растекания. В слой сопряжения были добавлены сцепленные с молекулами аптамеров агрегаты <Node id="1397"/>наночастиц<Node id="1407"/> золота<Node id="1414"/>. Эти агрегаты содержат два типа частиц, покрытых молекулами ДНК – содержащие биотин и не содержащие. ДНК в свою очередь комплементарна двум участкам аптамера, чувствительному к кокаину.

При внесении индикаторной полоски  в жидкость, содержащую кокаин, происходит разрушение агрегатов, так как аптамер связывается с молекулами кокаина взамен молекул комплементарной ДНК. В результате, свободные <Node id="1810"/>наночастицы<Node id="1821"/> золота<Node id="1828"/> проходят сквозь мембрану и распространяются до тех пор, пока молекулы биотина на их поверхности не свяжутся со стрептавидином. При этом происходит концентрирование <Node id="1993"/>наночастиц<Node id="2003"/>, и они становятся заметны невооруженному глазу.

“Основываясь на этой методике, мы сможем разработать детекторы для экстренного определения большого числа препаратов, ядов, а также биомолекул, отвечающих за различные процессы в организме, – обещает Yi Lu, – Схожие подходы могут быть реализованы и для контроля окружающей среды.” 

 Работа по данной теме опубликована в научном журнале Angewandte Chemie.


 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица+золота" StartNode="266" EndNode="284">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица+золота" StartNode="1810" EndNode="1828">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1993" EndNode="2003">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица+золота" StartNode="1397" EndNode="1414">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1810" EndNode="1821">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1397" EndNode="1407">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Сенсор" StartNode="220" EndNode="226">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Сенсор" StartNode="147" EndNode="154">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="266" EndNode="277">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Сенсор" StartNode="1109" EndNode="1115">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
