<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Химики-неорганики из США, не используя повышенное давление, синтезировали материал, твердость которого может соперничать с твердостью алмаза. 
 
  Исследователи из группы Хсиу-Йинг Чанга (Hsiu-Ying Chung) из Университета Калифорнии получили «сверхтвердый» диборид рения (ReB2) при обычном давлении. Твердость нового материала была доказано очень просто – образец ReB2 может оставлять царапины на поверхности алмаза. Открытие может найти свое применение в тех промышленных процессах, в которых невозможно (или слишком дорого) применять алмазные резцы. 
 
  До настоящего времени алмаз оставался самым твердым из известных материалов и находил применение в инструментальной технике, хотя в ряде случаев применение алмазных резцов невозможно или нежелательно. Например, обработка стали или других сплавов железа алмазными резцами может приводить к образованию карбидов железа и, как следствие, разрушению инструмента. Альтернативой алмазу являются соединения бора с неметаллами (давно известный BN и синтезированные недавно B6O и BC2N), однако для получения этих соединений требуется давление не менее 50000 атм. и температура не менее 1500 градусов. 
 
 
 
  Исследователи из Калифорнии использовали три метода синтеза ReB2 (см. Science), один из которых привёл к получению материала, твердость которого сравнима с твердостью кубической формы BN. Причину высокой твердости борида рения исследователи видят в комбинации высокой плотности электронов и коротких связей с ярко выраженным ковалентным характером (характеристика связей похожа на связи в алмазе). Металлический рений является относительно мягким материалом (благодаря ненаправленному характеру металлической связи), однако введение атомов бора в кристаллическую решетку приводит лишь к ее <Node id="1748"/>5%<Node id="1750"/> расширению. В результате всего вышесказанного образуется очень плотно упакованная структура, характеризующаяся самыми короткими связями металл-металл среди известных диборидов металлов. 
 
 Работа опубликована в Science <Node id="1971"/>20 апреля 2007<Node id="1985"/>: Vol. 316. no. 5823, pp. 436 - 439; DOI: 10.1126/science.1139322. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1748" EndNode="1750">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="1971" EndNode="1985">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
