<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Исследователи сняли «нанокино» о катализеТехнология микроскопии, разработанная учеными из Корнельского университета, позволяет наблюдать отдельный акт катализа на <Node id="163"/>наночастицах<Node id="175"/>. Новый метод показал, что каждая <Node id="209"/>наночастица<Node id="220"/> отличается от остальных по каталитическим характеристикам. Пресс-релиз работы, опубликованной в журнале Nature Materials, доступен на сайта Корнельского университета.
Изучение свойств <Node id="405"/>наночастиц<Node id="415"/> является одним из самых «модных» направлений в науке. В наномасштабе привычные всем материалы приобретают новые свойства, например, начинают катализировать протекание химических реакций. При уменьшении размера частицы вещества соотношение ее поверхности к объему быстро возрастает. Большое число поверхностных атомов и их необычные свойства отличают частицы наноразмеров от остальных.

В своих экспериментах исследовали закрепляли на стеклянной подложке сферические <Node id="882"/>золотые <Node id="890"/>наночастицы<Node id="901"/> диаметром около шести нанометров. По подложке был организован ток красителя, молекулы которого при соприкосновении с <Node id="1019"/>наночастицами<Node id="1032"/> переходили в другую форму. В исходной форме молекула красителя почти не испускает излучения. После контакта с поверхностью <Node id="1156"/>наночастицы<Node id="1167"/>, молекула красителя теряет атом кислорода и начинает интенсивно флуоресцировать при воздействии ультрафиолета.
 С помощью специального микроскопа, который исследователи разработали сами и который делал фотографии каждые 30 миллисекунд, ученые сняли «кино» о происходящих на <Node id="1442"/>наночастицах<Node id="1454"/> процессах. Молекула красителя испускает излучение в течение короткого отрезка времени, пока она связана с поверхностью <Node id="1574"/>наночастицы<Node id="1585"/>. Анализируя кадры «кино», исследователи смогли идентифицировать отдельные вспышки света, каждая из которых соответствовала одному акту катализа. Ученые также смогли «различить» три различных механизма взаимодействия молекулы красителя с <Node id="1823"/>наночастицей<Node id="1835"/>, которые работали на разных <Node id="1864"/>наночастицах<Node id="1876"/>.
Взаимодействие первого типа происходило по следующей схеме: краситель связывался с поверхностью, терял атом кислорода, после чего освобождался в раствор. Во втором случае перед тем, как отделиться от частицы, молекула красителя перемещалась в другое положение. На частицах третьего типа были возможны оба варианта.

Возможным объяснением такого эффекта может являться неидеальная сферическая форма <Node id="2276"/>наночастиц<Node id="2286"/>. Кроме того, на различных участках поверхности находятся разные «части» кристаллической решетки золота.
 Еще одной особенностью катализа на <Node id="2427"/>золотых <Node id="2435"/>наночастицах<Node id="2447"/> оказалось различное время, которое молекулы красителя проводили в связи с поверхностью. Молекулы задерживались на одном и том же месте сначала на небольшой отрезок времени, потом на более длинный, а затем время контакта снова сокращалось. По мнению ученых, разное время объясняется тем, что во время акта катализа происходят структурные изменения поверхности <Node id="2807"/>наночастицы<Node id="2818"/>. Соответственно, время реакции катализа, происходящей сразу после изменения структуры, будет отличаться от «среднестатистического». Катализ на <Node id="2962"/>наночастицах<Node id="2974"/> может оказаться востребованным во многих отраслях промышленности. Например, <Node id="3051"/>наночастицы<Node id="3062"/> позволят снизить стоимость экологически чистых автомобилей. Большинство из них получают энергию, используя реакции, требующие в качестве катализатора драгоценные металлы. По мере работы двигателя дорогостоящий катализатор расходуется, и его запас необходимо восполнять.
<Node id="3333"/>http://lenta.ru/…1/catalytic/New<Node id="3365"/> method can capture catalysis, one molecule at a <Node id="3414"/>timehttp://www.news.cornell.edu<Node id="3445"/>/…ysts.ws.htmlНу, как говорится, голь на выдумки хитра (в хорошем, разумеется, смысле). Вот ребята из обычного коммерческого флуоресцентного микроскопа соорудили свою «кинокамеру» и сняли свой простенький «приключенческий» фильм о поведении <Node id="3686"/>золотых <Node id="3694"/>наночастиц<Node id="3704"/> в соприкосновении с красителем. Но этот «кинофильм» может открыть огромный простор для последующих исследований в данной области, результаты которых могут оказаться прорывными для многих отраслей промышленности. В частности, при изготовлении калализаторов для автомобилей. А для такой «автомобильной державы», как Америка, это уже очень серьёзное дело. Пора бы и нашим исследователям заняться аналогичным делом. Пора, давно пора…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="3051" EndNode="3062">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица+золота" StartNode="882" EndNode="901">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1019" EndNode="1032">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2276" EndNode="2286">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="163" EndNode="175">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3414" EndNode="3445">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="1574" EndNode="1585">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1156" EndNode="1167">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица+золота" StartNode="3686" EndNode="3704">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2435" EndNode="2447">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3333" EndNode="3365">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="1864" EndNode="1876">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица+золота" StartNode="2427" EndNode="2447">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="2962" EndNode="2974">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="209" EndNode="220">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="3694" EndNode="3704">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="890" EndNode="901">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="1823" EndNode="1835">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="2807" EndNode="2818">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="1442" EndNode="1454">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="405" EndNode="415">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
