<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
По приглашению мэра Вроцлава Рафала Дуткевича в польский город Вроцлав приехала группа балтийских журналистов, чтобы ознакомиться с проектом EIT – Европейского института инноваций и технологий, на размещение которого претендует самоуправление города и правительство Польши.

<Node id="276"/>300 миллионов евро<Node id="294"/> получит польский город Вроцлав на создание современного вуза. В институте будут обучаться дипломированные специалисты и докторанты и вестись фундаментальные и инновационные исследования.

Создание инновативного института, объединяющего образование, исследования и бизнес, по примеру американских университетов в Европе давно назрело. Так что идея, высказанная главой ЕС Мануэлем Баррозу, в студенческом городе Вроцлаве очень понравилась.

Если Вроцлав выиграет конкурс, то город станет центром инновативного образования Европы, очень привлекательным стартом для учащейся молодежи. А ЕС сделает серьезный шаг по сокращению отставания от конкурентов – США и Японии.

<Node id="960"/>В течение ближайших шести лет<Node id="989"/> на создание EIT запланировано потратить <Node id="1030"/>более 300 млн. евро<Node id="1049"/>. Согласитесь, хороший стимул! Да и рабочие места не будут лишними, ведь многие польские специалисты, не найдя дома работы, уехали за рубеж.

Энергичный профессор химии Вроцлавского технологического университета Мирослав Миллер рассказал, как будет создаваться новый институт. Вскоре должно быть выбрано руководство EIT, которое к <Node id="1380"/>концу года<Node id="1390"/> определит важнейшие направления деятельности.

Впрочем, ясность тут уже есть – речь идет об информационных технологиях, связи, нанотехнологии, медицинских разработках с применением биотехнологий. Впоследствии EIT перерастет в сеть институтов в разных странах Европы.

Являясь четвертым по величине польским городом, Вроцлав имеет самый большой в стране – после Варшавы – бюджет. Во Вроцлаве и окрестностях живет 1млн. человек, в районе – 3 млн. Отсюда легко добраться в любую точку Европы – есть хайвеи, аэропорт с дискаунтными авиакомпаниями. Многие крупные компании («Сименс», «Вольво», «Бош», «Фольксваген», «Тойота») уже вложили свои деньги в местную передовую индустрию – <Node id="2068"/>5 миллиардов евро<Node id="2085"/> за <Node id="2089"/>четыре года<Node id="2100"/>.

Создание EIT станет мощным толчком для развития города. Под штаб-квартиру EIT выделяют дворец Лесница, шедевр позднего барокко, а для прочих помещений готовы выделить исторический комплекс зданий Pracze Campus.

Мэр Вроцлава Рафал Дуткевич, являющийся вице-президентом межправительственного комитета по EIT, полагает, что речь идет о будущем Европы:
 Европе не хватает инноваций, и EIT может решить эту проблему. Польша может догнать Западную Европу, опираясь на наши национальные ценности. Но для этого нам нужны образованные люди. 
Позже в дружеском разговоре чиновник Вроцлавской мэрии Игорь Чилимончик, отвечающий за международные контакты, подвел итог:
 Мэр города считает, что даже если мы проиграем конкурс на EIT, то все равно останемся в выигрыше, потому что участие в нем меняет стереотипы и убирает барьеры в нашем собственном мышлении. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="960" EndNode="989">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="276" EndNode="294">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1030" EndNode="1049">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1380" EndNode="1390">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2089" EndNode="2100">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="2068" EndNode="2085">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
