<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Холмы и впадины, имеющиеся в волнистой структуре <Node id="50"/>графена<Node id="57"/>, не препятствуют движению электронов, а вот выбоины в виде атомных дефектов представляют большую проблему. Исследователи из Georgia Institute of Technology и NIST составили подробную карту электронной интерференции в <Node id="275"/>графене<Node id="282"/>, чтобы понять, как дефекты в этом двумерном углеродном кристалле влияют на распространение заряда. 
 
<Node id="385"/>Графен<Node id="391"/> является так называемым баллистическим проводником, т.е. электроны не рассеиваются на атомах кристаллической решетки и могут двигаться с огромными скоростями. Хотя такие проводники и обладают некоторым сопротивлением, оно не зависит от их длины и не подчиняется закону <Node id="661"/>Ома<Node id="664"/>. Лучшими проводниками являются лишь сверхпроводники. Благодаря этому факту <Node id="740"/>графен<Node id="746"/> считается перспективным материалом для создания наноразмерной электроники. 
 
Однако дефекты в структуре <Node id="852"/>графена<Node id="859"/> могут приводить к рассеянию электронов. Поэтому очень важно определить, какие дефекты наиболее нежелательны. Для этого команда исследователей вырастила графеновые листы на подложке SiC и проанализировала их при помощи специально разработанного сканирующего туннельного микроскопа, который способен измерять как физические характеристики поверхностей, так и визуализировать интерференционные картины, образующиеся при рассеянии электронов. 
 
Результаты оказались не вполне логичными. Неоднородности в подложке из SiC привели к образованию больших выпуклостей и вогнутостей графенового листа, однако они не сильно влияют на распространение электронов. А вот дефекты, вызванные удалением атома углерода из структуры, вызывают сильное рассеяние, что приводит к формированию вокруг них ярко выраженной интерференционной картины. Также эти наблюдения подтверждают, что электроны в <Node id="1736"/>графене<Node id="1743"/> подобны фотонам в вакууме и их энергия обратно пропорциональна длине волны. 
 
Работа была опубликована в журнале Science и определенно окажется полезной для развития графеновой наноэлектроники. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="385" EndNode="391">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="275" EndNode="282">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="1736" EndNode="1743">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="740" EndNode="746">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="852" EndNode="859">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="50" EndNode="57">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="661" EndNode="664">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
