<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Дело техникиВ Дубне создадут уникальный центр по нанотехнологиям
В Дубне появится Международный инновационный центр нанотехнологий стран СНГ (МИНЦНТ СНГ). Такое решение было принято на совещании в Бишкеке, где собрались руководители государственных органов по науке и технике из 10 стран СНГ и представители Международной ассоциации академий наук.
 
«Идея создания центра принадлежит ученым Объединенного института ядерных исследований (ОИЯИ). <Node id="444"/>Ее представили президенту Дмитрию Медведеву во время посещения им института, и он одобрил предложение<Node id="545"/>, – рассказал "РГ» Александр Рузаев<Node id="580"/>, заместитель директора по инновационному развитию. – МИНЦНТ СНГ планируется создать на базе ОИЯИ, особой экономической зоны технико-внедренческого типа в Дубне, а также на площадках головной научной организации страны в сфере нанотехнологий – Российского научного центра «Курчатовский институт» в Москве".
  <Node id="889"/>По словам Рузаева, у ОИЯИ накоплен огромный опыт в международном сотрудничестве<Node id="968"/>. В состав института входит более 20 государств Европы, Азии, Африки и Латинской Америки. Государствами-членами являются и 8 стран СНГ.  
«<Node id="1107"/>Основой МИНЦНТ станет площадка в международном исследовательском центре в Дубне с уже существующими ускорителями и реактором на быстрых нейтронах, – отмечает Рузаев. – Это уникальная база для нанотехнологий, которая вскоре пополнится всем необходимым оборудованием для использования в совместных проектах<Node id="1411"/>».
 К тому же в особой экономической зоне созданы исключительные законодательные преимущества для резидентов, что послужит быстрейшему внедрению разработок в практику. В проекте также примут участие мощные государственные институты: РосОЭЗ, ГК «Роснанотех», Российская венчурная компания.
 Предполагается, что в полную силу центр начнет работать в <Node id="1759"/>2011 году<Node id="1768"/>. За это время будет запущена интернет-программа «Виртуальный форум», в которой создадут единую базу данных научных и инновационных проектов, а также организаций стран СНГ, работающих в сфере нанотехнологий. Это откроет доступ к работе над совместными проектами максимально широкому кругу ученых и специалистов. В <Node id="2082"/>2010 году<Node id="2091"/> совместно с РосОЭЗ и «Российской корпорацией нанотехнологий» будет создан Центр коллективного пользования оборудованием по нанотехнологиям. Начнет работу образовательный центр для подготовки и переподготовки не только профильных ученых, но и специалистов в инновационном менеджменте.
 Благодаря Центру трансфера технологий, который сейчас создается в ОИЯИ, проектам МИНЦНТ обеспечена особая поддержка на самом начальном – «посевном» – этапе становления и выход на международные рынки в разных сферах: наноэлектронике и радиотехнике, медицине, энергетике, материаловедении и других. В ближайшее время российская сторона внесет проекты документов на рассмотрение глав правительств государств-участников СНГ.
<Node id="2798"/>Ирина КраеваКарта<Node id="2815"/> района <Node id="2823"/>Дубныhttp://www.rg.ru/…bnanano.htmlНу<Node id="2860"/> что ж, очевидно, всё заранее продумано и решено. И хотя в полную силу центр начнет работать только в <Node id="2962"/>2011 году<Node id="2971"/>, но уже до этого срока будет запущена интернет-программа «Виртуальный форум», в которой создадут единую базу данных научных и инновационных проектов, а также организаций стран СНГ, работающих в сфере нанотехнологий. Это откроет доступ к работе над совместными проектами максимально широкому кругу ученых и специалистов. Информация – прежде всего… В добрый путь – к новым свершениям!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="цитаты" StartNode="1107" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="444" EndNode="545">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="889" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминает" StartNode="444" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="2082" EndNode="2091">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="444" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="1107" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="1107" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2082" EndNode="2091">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминает" StartNode="444" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="2798" EndNode="2815">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ирина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="2962" EndNode="2971">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="цитаты" StartNode="444" EndNode="545">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="1107" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="2823" EndNode="2860">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="444" EndNode="580">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="444" EndNode="580">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2962" EndNode="2971">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="889" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1759" EndNode="1768">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="1759" EndNode="1768">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминается" StartNode="444" EndNode="1411">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
