<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Фотонные кристаллы (photonic crystals, «коллоидные кристаллы» по старой терминологии) - это материалы с упорядоченной структурой, характеризующейся строго периодическим изменением коэффициента преломления в масштабах, сопоставимых с длинами волн излучений в видимом и ближнем инфракрасном диапазонах. Это интенсивно развивающееся направление современного материаловедения связано с возможностью создания <Node id="406"/>светодиодов<Node id="417"/> с высоким КПД, новых типов лазеров с низким порогом генерации, световых волноводов, оптических переключателей, фильтров, а также устройств цифровой вычислительной техники на основе фотоники. [1]. 
 
Разработка этого направления началась с двух основополагающих работ [2, 3], опубликованных в <Node id="710"/>1987 году<Node id="719"/> и очень быстро стала модной для многих ведущих лабораторий мира. Будучи прозрачными для широкого спектра электромагнитного излучения, фотонные кристаллы не пропускают свет с длиной волны, сравнимой с периодом структуры фотонного кристалла. Эти спектральные диапазоны получили название “фотонные запрещенные зоны” (photonic band gap, PBG) [2]. Видимым проявлением существования PBG является иризация природных и синтетических опалов (рис. 1а, б). – эти материалы образованы монодисперсными сферическими кварцевыми частицами диаметром 150-900 нм, упакованными в виде кубической гранецентрированной решетки [4] (рис. 1в). Это обстоятельство обуславливает существование в таких структурах модуляции коэффициента преломления с периодом, сопоставимым с длинами волн излучения из оптического диапазона спектра и, как следствие, приводит к брэгговской дифракции света. 
 
В <Node id="1586"/>настоящее время<Node id="1601"/> наибольший интерес представляют фотонные кристаллы, для которых PBG лежит в видимой (400 – 700 нм) или в ближней инфракрасной (1 – 1,5 мкм) областях [5]. Создание трехмерного фотонного кристалла с PBG в указанном выше интервале длин волн остается на протяжении <Node id="1863"/>последних десяти лет<Node id="1883"/> одной из главных задач материаловедения. 
 
Очевидно, что дефекты в упаковке сферических частиц в структурах, подобных приведенной на рис. 1в, нарушают периодическую модуляцию коэффициента преломления и существенно ухудшают оптические свойства фотонного кристалла. Как отмечается в работе [6] для практического использования бездефектные области в фотонном кристалле должны превышать 1000 мкм2. Поэтому проблема упорядочения сферических частиц является одной из важнейших при создании фотонных кристаллов. В <Node id="2392"/>настоящее время<Node id="2407"/> различными исследователями предложен целый ряд методов “сборки” фотонных кристаллов из коллоидных микрочастиц, такие как естественная седиментация, центрифугирование, <Node id="2575"/>электрофорез<Node id="2587"/>, spincoating (упорядочение частиц на равномерно вращающейся подложке под действием центростремительных сил) и ряд других [7], анализируя которые, авторы пытались найти компромис между скоростью процесса и качеством получаемых структур. 
 
В связи с этим, заслуживающим внимания является метод упорядочения сферических частиц из суспензии в искусственно созданных на вертикальной подложке “канавках”. Под действием капиллярных сил суспензия быстро поднимается по “канавкам” вверх по подложке, после чего растворитель испаряется. Рис. 2 иллюстрирует схему процесса и качество упорядочения кварцевых микросфер. По всей видимости, удачное использование вертикального градиента температур (подобная возможность была рассмотрена в работе [8]) позволит еще лучше оптимизировать скорость процесса и качество получаемой упаковки микросфер. 
 
В заключение, следует отметить, что полученные в работе [9] аналогичные структуры (сферические кварцевые микрочастицы на искуственно созданном рельефе) рассматриваются в качестве “опаловых чипов” (opal chips) – элементов для оптических интегральных схем на основе фотоники. 
  1. T.F. Krauss, R.M. De La Rue “Photonic Crystals in the Optical Regime – Past, Present and Future” // Progress in Quantum Electronics, 23 (1999) 51.  E. Yablonovich “Inhibited Spontaneous Emission in Solid-State Physics and Electronics” // Physical Review Letters, 58 (1987) 2059.  S. John “Strong Localization of Photons in Certain Disordered Dielectric Superlattices” // Physical Review Letters, 58 (1987) 2486.  D.W. McComb, B.M. Treble, C.J. Smith et. al. “Synthesis and Characterisation of Photonic Crystals” // Journal of Materials Chemistry, 11 (2001) 142.  O. Toader and S. John. “Proposed Square Spiral Microfabrication Architecture for Large Three- Dimensional Photonic Band Gap Crystals” // Science, 292 (2001) 1133.  S.H. Park, D. Qin and Y. Xia. “Crystallization of Mesoscale Particles over Large Areas” // Advanced Materials, 10 (1998) 1028.  A. Stein “Sphere Templating Methods for Periodic Porous Solids” // Microporous and Mesoporous Materials, 44-45 (2001) 227.  Y.A. Vlasov, X.-Z. Bo, J.C. Sturm &amp; D.J. Norris “On-Chip Natural Assembly of Silicon Photonic Bandgap Crystals” // Nature, 414 (2001) 289.  S.M. Yang and G.A. Ozin “Opal chips: vectorial growth of colloidal crystal patterns inside silicon wafers” // Chemical Communications, 24 (2000) 2507.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="710" EndNode="719">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Светодиод" StartNode="406" EndNode="417">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Электрофорез" StartNode="2575" EndNode="2587">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1586" EndNode="1601">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="710" EndNode="719">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2392" EndNode="2407">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1863" EndNode="1883">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
