<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи MIT достигли значительного успеха в литографической технологии, применяемой для изготовления компьютерных чипов и других электронных изделий. Им удалось получить гораздо более тонкие линии на значительно больших площадках, чем в известных методах, применяемых в практике. Это достижение может привести к разработке нового поколения интегральных схем и памяти для компьютеров, фотоэлементов для солнечных панелей и т.д.

Группа исследователей MIT, возглавляемая Марком Шаттенбергом (Mark Schattenburg), состояла из инженеров Института Астрофизики MIT и студентов – выпускников факультета машиноведения. Результаты этой работы приняты к публикации в журнале Optics Letters и были доложены на 52-й Международной конференции по электронным, ионным и фотонным технологиям и нанопроизводству в Портланде, Орегон, США (52nd International Conference on Electron, Ion and Photon Beam Technology and Nanofabrication). Большую помощь в постановке работы оказало <Node id="966"/>НАСА<Node id="970"/> (NASA- National Aeronautics and Space Administration).

Группе удалось получить линии толщиной порядка 25 нм (25 миллиардных долей метра), разделенных просветами в 25 нм. Для сравнения скажем, что наиболее современные компьютерные чипы, предлагаемые на рынке, имеют минимальный размер элемента 65 нм. Интел (Intel Corporation) недавно объявила, что в <Node id="1322"/>2009 году<Node id="1331"/> планирует начать производство чипов с толщиной линии 32 нм, а по планам компании переход на 25 нм толщины элементов микросхем может произойти где-то в <Node id="1483"/>2013–2015 гг<Node id="1495"/>.

Новая технология MIT может оказаться и экономически привлекательной, поскольку работает без химически усиленных резистов, иммерсионной литографической техники и дорогих литографических инструментов, которые широко признаны необходимиым в таком диапазоне размеров. Периодичесие структуры в нанодиапазоне размеров, несмотря на множество важных научных и промышленных приложений, пока не могут быть произведены с невысокой стоимостью и высокой производительностью. Новый метод также может открыть коммерческую дорогу многим новым изобретениям в области нанотехнологий, которые застряли в лабораториях из-за отсутствия реальных промышленных технологий.

Шаттенберг с коллегами применили метод, известный как интерференционная <Node id="2220"/>литография<Node id="2230"/> (ИЛ) для получения картины полос, но при этом использовали инструмент называемый нанолинейкой (предложен в <Node id="2338"/>2005 году<Node id="2347"/> специалистами НИСТ США – National Institute of Standards and Technology), сконструированный студентами MIT. В результате такого сочетания получена очень высокая точность в ИЛ и новая технология названа новым именем- интерференционная <Node id="2582"/>литография<Node id="2592"/> сканирующим пучком (ИЛСП). Новая технология использует 100 МГц звуковые волны, управляемые специально разработанной быстродействующей электроникой; дифрагирующий и частотно смещенный лазерный луч, создает интерференционную картину с высокой производительностью и геометрической точностью.

В то время, как ИЛ известна сравнительно давно, ИЛСП технология – совершенно новое слово в <Node id="2974"/>литографии<Node id="2984"/>, которая наравне с высоким качеством и повторяемостью интерференционной картины позволяет регистрировать ее на больших площадях. Большую роль в этом сыграл новый высокоточный алгоритм управления фазой лазерного излучения, разработанный студентами – выпускниками.
Нанолитографический прибор MIT c кремниевой подложкой диаметром 300 мм.
Благодаря новому методу контроль литографического изображения более не является лимитирующим параметром процесса. Теперь ограничителем в точности получения линий еще меньшей ширины является шероховатость выгравированных поверхностей, что является проблемой используемого материала, где уже известны технологии, которые в короткий срок должны устранить и эту проблему. Результаты, полученные в MIT, демонстрируют, что возможности по уменьшению элементов чипов еще далеко себя не исчерпали.

Дополнителную информацию можно получить на сайте MIT: <Node id="3864"/>http://web.mit.edu<Node id="3882"/>/…ps-0708.html</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="966" EndNode="970">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2338" EndNode="2347">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Литография" StartNode="2582" EndNode="2592">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1322" EndNode="1331">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Литография" StartNode="2974" EndNode="2984">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2338" EndNode="2347">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="3864" EndNode="3882">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Литография" StartNode="2220" EndNode="2230">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1322" EndNode="1331">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1483" EndNode="1495">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
