<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Новогодние прогнозы Академии наукПо словам президента Российской академии наук Юрия Осипова<Node id="91"/>,<Node id="92"/> в <Node id="95"/>2008–2009 годах<Node id="110"/> в России появятся протонные терапевтические комплексы для лечения онкологических заболеваний, которые превзойдут зарубежные аналоги по своим параметрам, а их стоимость окажется на порядок ниже. Также в нашей стране, делает прогноз ученый, создадут принципиально новый класс препаратов для лечения катаракты и других глазных заболеваний.
Ожидается, что <Node id="463"/>в конце 2008 года<Node id="480"/> будет произведен запуск космической радиообсерватории «Радиоастрон» с десятиметровым радиотелескопом. А его разрешение в миллионы раз превзойдет возможности человеческого глаза.

Правда, в этом проекте не все зависит от российских ученых. Американцы пообещали сначала предоставить нам свою станцию слежения, в которую уже вложили <Node id="811"/>более 100 миллионов долларов<Node id="839"/>, но в последнее время начали сомневаться: а надо ли допускать русских к своим достижениям науки и технологии.

Учеными будут созданы системы ранней диагностики и лечения различных заболеваний, появится и так называемый «транспорт» лекарственных препаратов, и сами лекарства нового поколения.
Будут выведены и ускоренные методы селекции растений с применением нанотехнологий.

И главное: предполагается разработать фундаментальные основы биосферосовместимого устойчивого развития территории Российской Федерации.
Конечно, все это только намерения и желания, но ученые обещают, что они непременно сбудутся, но с одним условием: если государство создаст условия для плодотворной научной работы на благо своей страны.
<Node id="1554"/>http://www.b-port.com/…008-01-04-2/Президент<Node id="1598"/> РАН Юрий Осипов: Каждый четвертый институт РАН занимается исследованиями в области нанотехнологий
Почти каждый четвертый институт Российской Академии наук занимается исследованиями в области нанотехнологий, утверждает президент РАН Юрий Осипов. Такое заявление он сделал на Общем собрании РАН, проходящем сегодня (<Node id="1913"/>19.12.2007<Node id="1923"/>) в Москве, передает корреспондент «Полит.ру».
 «<Node id="1972"/>Почти каждый четвертый институт Академии наук в той или иной мере занимается этой проблематикой. Мы должны принять самое активное участие в осуществлении этого проекта, это наша прямая обязанность. Возможно, это потребует изменения многих исследовательских подходов, большой работы, но мы должны активно и плодотворно участвовать в развитии этой программы, от этого очень многое зависит<Node id="2358"/>», – сказал Осипов<Node id="2376"/>.
 
Также он отметил, что РАН активно работает над программой исследования в области <Node id="2461"/>наноструктур<Node id="2473"/> – была создана <Node id="2489"/>специальная комиссия по исследованиям<Node id="2526"/> в области нанотехнологий. Её согласился возглавить академик, лауреат Нобелевской премии, <Node id="2616"/>Жорес<Node id="2621"/> <Node id="2622"/>Алферов<Node id="2629"/>. Сегодня, во <Node id="2643"/>второй половине дня<Node id="2662"/>, эта комиссия представит Общему собранию информацию о программе РАН в области нанотехнологий.
Осипов высказал убеждение, что авторитет <Node id="2798"/>Алферова<Node id="2806"/> и консолидация основных специалистов в этой сфере позволит РАН принять активное участие в исследовании <Node id="2910"/>наноструктур<Node id="2922"/>.

(Подробнее см. здесь: <Node id="2947"/>http://www.nanonewsnet.ru/…ozdano-v-ran)<Node id="2987"/>

Кроме того, на дневном заседании академик Ю.А. Осипьян расскажет о той деятельности по изменению и утверждению Устава РАН, которая была проведена Президиумом РАН после Общего собрания РАН в <Node id="3179"/>марте 2007 года<Node id="3194"/>. Он даст пояснения о поправках к Уставу, позволивших выйти на утверждение Устава академии Правительством РФ.

На утреннем заседании Общего собрания РАН была единогласно принята резолюция «Русский язык в современном мире» о роли академической русистики и важности фундаментальных исследований русского языка.
<Node id="3503"/>http://www.polit.ru/…s.popup.htmlНовогодние<Node id="3546"/> прогнозы… Новогодние сказки… А в чём разница? Тем более, если все эти «обещания» заранее обуславливаются какими-то требованиями, какими-то «общими» условиями: «Конечно, все это только намерения и желания, но ученые обещают, что они непременно сбудутся, но с одним условием: если государство создаст условия для плодотворной научной работы на благо своей страны». Ха! «Условия»! Попробуй, создай этим «учёным» «условия для плодотворной работы»… «Учёные бедные, учёным мало платят!»… А вы пойдите и посмотрите, какие авто стоЯт на стоянке возле здания Президиума РАН!.. И поневоле вспоминаешь «романтический» период в развитии нашей науки, когда учёные творили (даже в «шарашках»!), потому что не могли не творить… Конечно, следовать принципу «Художник должен быть голоден» – это тоже крайность. Но почему-то вспоминается и «радикальный» совет по отбору кадров в науку, который когда-то дал небезызвестный Норберт Винер: ежегодно отстреливать каждого десятого учёного в мире. Тех, которых не остановит и такая перспектива, и следует «принимать» в научное сообщество… Боже, какие ужасы привидятся в новогодние ночи!.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="2910" EndNode="2922">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="91" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1972" EndNode="2376">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2643" EndNode="2662">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3503" EndNode="3546">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается" StartNode="1972" EndNode="2376">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="2461" EndNode="2473">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="3179" EndNode="3194">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="2798" EndNode="2806">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминает" StartNode="1972" EndNode="2376">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="1913" EndNode="1923">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">12</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="95" EndNode="110">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="2622" EndNode="2629">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="811" EndNode="839">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="463" EndNode="480">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="цитаты" StartNode="1972" EndNode="2358">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="2947" EndNode="2987">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="темы" StartNode="1972" EndNode="2358">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Властная_Структура" StartNode="2489" EndNode="2526">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">специальная комиссия по исследованиям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="работает" StartNode="91" EndNode="92">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="1554" EndNode="1598">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="2616" EndNode="2621">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="1972" EndNode="2376">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
