<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Институт химии силикатов им. И. В. Гребенщикова РАН Российский фонд фундаментальных исследований  Отделение химии и наук о материалах РАН АНО ИТЦ “Новые материалы и химические технологии»  Санкт-Петербургский научный центр РАН 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 XX ВСЕРОССИЙСКОЕ СОВЕЩАНИЕ ПО ТЕМПЕРАТУРОУСТОЙЧИВЫМ ФУНКЦИОНАЛЬНЫМ ПОКРЫТИЯМ  (к 60-летию ИХС РАН) 
 
 Тематика совещания относится к научному направлению создания фундаментальных основ керамических, оксидных, металлических, композиционных материалов, обладающих особыми физико-химическими свойствами. Рассматриваются фундаментальные проблемы создания неорганических и органо-неорганических <Node id="639"/>наноструктурированных материалов<Node id="671"/> и покрытий широкого функционального назначения. Особое внимание уделяется механизму и кинетике гетерогенных реакций, проходящих в наноразмерных системах. XX Всероссийское совещание по температуроустойчивым функциональным покрытиям состоится <Node id="913"/>27 – 28 ноября 2007 г.<Node id="935"/> в Институте химии силикатов им. И.В. Гребенщикова РАН, по адресу Санкт-Петербург, наб. Макарова, дом 2.   
 
 СЕКЦИИ СОВЕЩАНИЯ:  ФУНДАМЕНТАЛЬНЫЕ ОСНОВЫ СОЗДАНИЯ ПОКРЫТИЙ ФУНКЦИОНАЛЬНОГО НАЗНАЧЕНИЯ; ОРГАНО-НЕОРГАНИЧЕСКИЕ ГИБРИДНЫЕ МАТЕРИАЛЫ; ЗОЛЬ-ГЕЛЬ ПРОЦЕССЫ, ТЕХНОЛОГИЯ И МАТЕРИАЛЫ; ОРГАНОСИЛИКАТНЫЕ МАТЕРИАЛЫ; ПРОБЛЕМЫ МЕТРОЛОГИИ <Node id="1269"/>НАНОСТРУКТУРИРОВАННЫХ МАТЕРИАЛОВ<Node id="1301"/> И ХАРАКТЕРИЗАЦИИ ИХ СВОЙСТВ. Совещание завершается круглым столом «Химия, физика и биология наноразмерного состояния».   
 
  Срок представления тезисов - <Node id="1457"/>1 октября 2007 г.<Node id="1474"/>  Тезисы объемом 1 страница текста направляются по электронной почте:Efimenko@isc1.nw.ru; <Node id="1564"/>Efimenko_LP@mail.ru<Node id="1583"/>   С информацией по проведению совещания можно ознакомиться на сайте Института химии силикатов РАН: <Node id="1683"/>www.isc.nw.ru<Node id="1696"/> 
 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1683" EndNode="1696">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1269" EndNode="1301">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="913" EndNode="935">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Электронная_почта" StartNode="1564" EndNode="1583">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="1457" EndNode="1474">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="639" EndNode="671">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
