<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Интервью гендиректора госкорпорации «Роснанотех» Леонида МеламедаНетрудно заметить, что на нынешнем форуме немало внимания уделяют нанотехнологиям. Это и понятно, Россия активно развивает эту отрасль и стала первой страной, создавшей государственную корпорацию, которая занимается этими передовыми достижениями.

В прямом эфире мы поговорили с генеральным директором госкорпорации «Роснанотех» Леонидом Борисовичем Меламедом:
 Можно ли 12-ый экономический форум назвать бенефисом российских нанотехнологий?  
Ну, в какой-то степени Вы, безусловно, правы, одна из идей, которую министерство экономического развития и торговли продвигает на этом форуме – это российские инновации. Для нас конечно большая честь, что мы выполняем роль локомотива в процессе перехода России на инновационные рельсы.
  Что, прежде всего, важнее для вашей корпорации на этом форуме – себя показать или на других посмотреть?  
Самое важное для нас – это дать бизнесу сигнал о том, что российское <Node id="972"/>правительство<Node id="985"/>, российское государство всерьез озаботилось темой инновационного роста, что оно оказывает всемерную поддержку, и финансовую, и административную, и организационную, и законодательную. Наша задача этот сигнал до бизнеса донести, чтобы появились новые возможности. Это в том числе и социальная ответственность всех нас, мы должны оставить нашим потомкам не такую страну, которая сидит на нефтяной игле, а такую, которая будет поражать своими разработками и своими товарами.
  Применительно к вашей корпорации, что можно в этом контексте сказать?  
Мы очень рады, что недавно было принято решение о финансировании первого проекта нашей корпорации. Это проект по производству уникального оборудования, которого еще нет в мире, это связано с производством оптических элементов. Мы сегодня представляли ряд российских разработок, большинство из которых сегодня готовится к производству моими коллегами из корпорации. Мы, конечно, надеемся, что это будет конкурентоспособная продукция, бизнес уже пошел в эту сферу. Хотим показать, что на инновациях можно зарабатывать не хуже, чем на нефти.
  Подводя итог, мировая финансовая активность смещается в сторону России и это факт. Что в связи с этим может дать Россия планете, а что взять?  
Я несколько далек от финансовой сферы. Я считаю, что для нас это хороший знак, мы выстояли в кризисе. Это доказывает, что наша система достаточно эффективна. Другой вопрос, что России еще надо кое-что сделать, чтобы стать признанным во всем мире финансовым центром. Но мне кажется, что для этого есть основания.
 <Node id="2529"/>http://www.5-tv.ru/…/details.php?…Куцее<Node id="2568"/> какое-то интервью. Наверняка всё делалось на ходу, на бегу, как говорится, «на коленке»… Тем не менее, «первый блин» вышел далеко не комом. В наше время телевиденире является для нас наиболее важным информационно-пропагандистским «искусством», так что нужно осваивать его и как можно шире… Поздравляем с первым «боевым крещением» и желаем новых удач!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2529" EndNode="2568">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="972" EndNode="985">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
