<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Идеи хранения водорода в <Node id="26"/>наноструктурах<Node id="40"/> продолжают активно развиваться. И если энтузиазм экспериментаторов несколько поубавился, то теоретики неожиданно углубились в мир изощренных высоких технологий. Моделирование подтверждает, что рано опускать руки. Судите сами. Вот несколько примеров. 
  
 Теоретики из Chinese Univ. Hong Kong Shatin и Fudan Univ., Shanghai (Китай) предложили изысканную конструкцию наноконтейнера для хранения водорода при давлении внутри контейнера ~ 1-3ГПа [1]. Как же можно использовать такой контейнер на практике – ведь, к примеру, хранение водорода на борту автомобиля требует умеренных давлений и температуры вблизи комнатной? Ответ простой – найти структуры, которые могут удерживать водород в сжатом состоянии даже после сброса внешнего давления. Авторы [1] напоминают об экспериментальном факте – водород под высоким давлением был внедрен в междоузлия льда и оставался там после снятия давления, правда, при температуре 140К [2]. А для предложенного ими нового контейнера годится и комнатная температура. Что же это за конструкция? Она состоит из трех частей (рис. 1). Во-первых, сам наноконтейнер делается из одностенной <Node id="1156"/>углеродной <Node id="1167"/>нанотрубки<Node id="1177"/> (ОСНТ). <Node id="1186"/>Затем<Node id="1191"/> внутрь помещают две молекулы <Node id="1221"/>фуллерена<Node id="1230"/> (образуя известный «гороховый стручок»). Третья часть – две «крышки» на концах <Node id="1310"/>нанотрубки<Node id="1320"/>. Под высоким давлением газообразный водород просачивается через них внутрь. <Node id="1397"/>Затем<Node id="1402"/> внешнее давление снимают, а внутреннее давление выталкивает <Node id="1463"/>фуллерены<Node id="1472"/> в концы трубки, где они перекрывают выход водороду, запирая его внутри. По сути, <Node id="1554"/>фуллерен<Node id="1562"/> и «крышка» являются наноклапаном. 
 
Авторы проверили работоспособность своей конструкции с помощью моделирования. Оптимальной для контейнера оказалась (20,0) ОСНТ диаметром ~ 15Å. Для блокировки использованы две молекулы <Node id="1785"/>фуллерена<Node id="1794"/> С60. Обычно <Node id="1807"/>нанотрубка<Node id="1817"/> на концах закрыта полусферами <Node id="1848"/>фуллеренов<Node id="1858"/> и, удалив из них путем <Node id="1882"/>травления<Node id="1891"/> несколько атомов, можно создать условия для натекания газа внутрь. Детальные вычисления показали, что при внутреннем давлении 2,5 ГПа емкость по водороду приближается к 7,7 масс.% водорода, при этом после снятия внешнего давления молекулы водорода надежно заперты внутри при комнатной температуре. 
 
Рассматривая возможные схемы заполнения водородом контейнеров, авторы [1] приходят к выводу, что для практических целей будет проще продавать уже заполненные в промышленных условиях контейнеры и ставить их на автомобиль. Таким образом, не потребуется строительство водородных заправок на трассах. Конечно, возникает вопрос – а как извлекать водород? Авторы предполагают, что поможет функционализация и химическая модификация. Это, однако, предмет будущих исследований – а пока представлен концептуальный проект. 
 
Ранее турецкие (Bilkent Univ., Ankara) и американские (Natl. Inst. Standards and Techn., Gaithersburg и Univ. Pennsylvania) теоретики в совместном цикле статей показали, что декорирование ОСНТ и молекул C60 атомами легких переходных металлов может позволить создать высокоемкие (в случае Ti - до ~ 8 масс.%) адсорбенты водорода [3]. Развивая свои идеи, они представили новые и (по словам самих авторов) замечательные результаты. Они предложили совершенно новый подход к разработке материалов для хранения водорода [4]. Авторы не отказались от своих предыдущих результатов, но поскольку никто из экспериментаторов не поспешил их подтвердить (видимо, синтезировать надлежащим образом декорированные титаном ОСНТ или C60 оказалось очень трудно), они предложили использовать комплекс переходный металл–этилен! В поисках более эффективного и реального способа хранения они обнаружили, что двойная связь С=С молекулы этилена С2H4 воспроизводит двойные связи C60, которые сильно связывают атом переходного металла (рис. 2). Вычисления из первых принципов [4] действительно показали, что одна молекула этилена может образовать стабильный комплекс – и не с одним, а даже с двумя атомами переходного металла, например, титана (С2H4Ti2), и затем обратимо связывать до 10 молекул водорода, что дает … ~ 14 масс.%! Стабильность комплекса была исследована в диапазоне температур от 300 до 800<Node id="4086"/>К. При<Node id="4092"/> 300К все 10 молекул водорода связаны с С2H4Ti2, но выше 300К начинают десорбироваться, и при 800К остается только стабильная молекула С2H4Ti2. Таким образом, водород можно легко извлекать путем нагрева. Для того, чтобы избежать димеризации и полимеризации при циклировании, авторы предлагают вводить предложенные комплексы в <Node id="4418"/>нанопористые материалы<Node id="4440"/> на основе углерода. В качестве примера они рассмотрели графеновый слой (рис. 3). Таким образом всем известный и недорогой этилен может служить основой для разработки эффективных систем хранения водорода. 
 
Ну а что же экспериментаторы? Тут результаты пока скромнее, но тоже сообщается об успехах. Японские исследователи синтезировали композит, состоящий из сферических частиц кремния диаметром 300нм, покрытых <Node id="4852"/>углеродными <Node id="4864"/>нанотрубками<Node id="4876"/> диаметром 5-10нм и длиной около 30нм [5]. Величина сорбционной емкости для водорода достигла 2.5масс.% при 10МПа и 283<Node id="4995"/>К. Несмотря<Node id="5006"/> на довольно большое содержание Si, сорбционная емкость которого пренебрежимо мала, композит поглощает гораздо больше водорода, чем чистые многостенные <Node id="5158"/>нанотрубки<Node id="5168"/> (в предыдущих исследованиях авторы показали, что их емкость не превышает 1масс.%) или SiC. Пока механизм повышения сорбционной емкости не ясен, но авторы надеются разобраться в нем в ближайшем будущем. Во всяком случае, получен новый материал с интересными свойствами. 
 
1. X.Ye et al. Carbon 45, 315 (2007) 
 
2. W.L.Mao et al. Proc.Nat.Acad.Sci.USA 101, 708 (2004) 
 
3. ПерсТ 12, вып. 23, <Node id="5562"/>15 декабря 2005<Node id="5577"/>, с. 2. (T.Yildirim, S.Ciraci. Phys.Rev.Lett. 94, 175501 (2005); T.Yildirim et al. Phys.Rev.B 72, 153403 (2005)) 
 
4. E. Durgun, S.Ciraci et al. Phys.Rev.Lett 97, 226102 (2006) 
 
5. T. Ishihara et al. Sci&amp;Techn. Advan. Mater. 7, 667 (2006) 
 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1186" EndNode="1191">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1156" EndNode="1177">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="4995" EndNode="5006">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="4086" EndNode="4092">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1167" EndNode="1177">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="5158" EndNode="5168">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1807" EndNode="1817">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1397" EndNode="1402">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="26" EndNode="40">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="1785" EndNode="1794">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="1554" EndNode="1562">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="4864" EndNode="4876">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="1310" EndNode="1320">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Фуллерен" StartNode="1463" EndNode="1472">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанопористый+материал" StartNode="4418" EndNode="4440">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Травление" StartNode="1882" EndNode="1891">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Фуллерен" StartNode="1848" EndNode="1858">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="5562" EndNode="5577">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Фуллерен" StartNode="1221" EndNode="1230">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4852" EndNode="4876">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
