<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Исследователи показали, что золотой <Node id="37"/>наностержень<Node id="49"/> может «взорвать» мембрану клетки, запустив тем самым механизм самоуничтожения клетки опухоли.
 Мембраны клеток опухоли часто имеют ненормально высокое число рецепторов для захвата фолиевой кислоты или ее солей, фолатов (витамин В9), которая необходима для деления клеток и развития опухоли. Прикрепив фолат к золотому стержню, ученые добились избирательного закрепления золота на мембране клеток опухоли. Облученный светом почти инфракрасного диапазона (который беспрепятственно проходит через ткани), <Node id="552"/>наностержень<Node id="564"/> быстро нагревается, разрушая поверхность клетки.
 Идея, что нагрев <Node id="632"/>наночастицы<Node id="643"/> может убить раковые клетки, появилась давно. Но в данном случае смерть клетки вызвана не самой высокой температурой, а сложным биохимическим процессом, который запускается при разрушении части мембраны. Через отверстие в мембране в клетку устремляются ионы кальция, что в конечно итоге и губит клетку.
 Золотые стержни имеют размер меньше чем 15 нанометров в диаметре и 50 нанометров в длину, что примерно в 200 раз меньше, чем красная кровяная клетка. Такой небольшой размер является критическим для потенциальных медицинских применений: иммунная система человека быстро уничтожает частицы большие, чем 100 нанометров, тогда как меньшие <Node id="1282"/>наночастицы<Node id="1293"/> могут оставаться в кровотоке достаточно долго, чтобы достичь опухоли.
 Результаты данной работы изложены в статье журнала «Advanced Materials» от <Node id="1440"/>19 октября<Node id="1450"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="632" EndNode="643">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1282" EndNode="1293">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="1440" EndNode="1450">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наностержень" StartNode="37" EndNode="49">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наностержень" StartNode="552" EndNode="564">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
