<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Медведев проведет совещание в Екатеринбурге: повестку заседания сформировал ПутинЕкатеринбург, <Node id="95"/>04 Февраль<Node id="105"/> – Завтра в уральскую столицу прибывает первый заместитель председателя российского правительства и кандидат в президенты страны Дмитрий Медведев. Вице-премьер в Екатеринбурге обсудит перспективы развития производства медоборудования и лекарств.

Как рассказали «Новому Региону» в департаменте информационной политики свердловского губернатора, программа визита была озвучена на совещании, которое состоялось недавно в Пензе. Заседание прошло под председательством президента России Владимира Путина, и было посвящено развитию высокотехнологичных видов медицинской помощи населению.

На совещании <Node id="702"/>Медведев сообщил, что <Node id="724"/>планирует посетить Средний Урал и обсудить перспективы отечественной высокотехнологичной медицины<Node id="821"/>. По результатам обсуждения будут подготовлены предложения по развитию производства медицинской техники в России, отметил вице-премьер. Владимир Путин на заседании в Пензе фактически озвучил программу совещания, которое пройдет завтра в Екатеринбурге.

Глава государства поставил задачу создать единую национальную систему высокотехнологичной медицинской помощи. Люди должны иметь возможность выбирать, где им делать операцию, где лечиться, а для этого должны иметь всю информацию о показателях эффективности лечения, подчеркнул президент.
Второй важнейшей задачей Владимир Путин считает развитие производства отечественной медицинской техники и лекарств. И последнее, что выделил Путин в качестве приоритета – это использование в медицине нанотехнологий. Спектр их применения чрезвычайно широк: от диагностики и лечения до глобального контроля над инфекциями.
Стоит отметить, что совещание под руководством Медведева пройдет завтра в Екатеринбурге на ФГУП Производственное объединение «Уральский оптико-механический завод».
 
«Предварительно, до совещания Дмитрий Медведев осмотрит выставку медицинского оборудования на заводе, затем проведет заседание. В Екатеринбурге Медведев пробудет всего <Node id="2016"/>несколько часов<Node id="2031"/>, а затем отправится обратно в Москву», – отметили в департаменте.
 <Node id="2099"/>http://www.nr2.ru/…8/02/04/all/Это<Node id="2133"/> сообщение – лишь первая ласточка в серии последующих. Пока всё свидетельствует лишь о преемственности принятого курса при смене руководства страны. Гораздо интересней будет посмотреть, ЧТО покажут гостю гостеприимные хозяева (а показать, очевидно, есть чего) и ЧТО пообещает молодой кандидат в президенты для развития отечественной высокотехнологичной медицины и для развития НТ в целом…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="цитаты" StartNode="724" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2099" EndNode="2133">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="95" EndNode="105">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Февраль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="702" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="темы" StartNode="724" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2016" EndNode="2031">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминает" StartNode="702" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается" StartNode="702" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="702" EndNode="821">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
