<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Имя президента Билла Клинтона связано с Национальной нанотехнологической инициативой США, получившей широкий резонанс в научном сообществе всего мира и беспрецедентную финансовую поддержку. Действующий президент США <Node id="217"/>Дж. Буш<Node id="224"/> также проявил энтузиазм по отношению к научным исследованиям, связав свое имя с Американской Солнечной инициативой (President Bush’s Solar America Initiative), весьма популярной в национальной университетской среде. Конечная цель инициативы <Node id="466"/>Буша<Node id="470"/> – достижение к <Node id="486"/>2015 г.<Node id="493"/> паритета по стоимости солнечной и традиционной электроэнергии [1].

В рамках Солнечной инициативы Министерство энергетики США (U.S. Department of Energy, DOE) сформировало партнерство «Солнечные города Америки» (Solar America Cities), включающее 25 городов по всей территории США. Цель партнерства – ускорить адаптацию солнечных энергетических установок в городскую инфраструктуру. Наряду с администрацией городов в партнерство входят МЭ США и его Национальные лаборатории, государственные ведомства, университеты, солнечные компании, электроэнергетические компании. В <Node id="1063"/>2008 г.<Node id="1070"/> МЭ выделило <Node id="1083"/>2,4 млн. долл.<Node id="1097"/> для поощрения городов, наиболее активных в поддержке разработчиков солнечной технологии и в создании солнечной инфраструктуры. В <Node id="1227"/>2008 г.<Node id="1234"/> 12 городов США (Denver, CO; Houston, TX; Knoxville, TN; Milwaukee, WI; Minneapolis – St. Paul, MN; Orlando, FL; Philadelphia, PA; Sacramento, CA; San Antonio, TX; San Jose, CA; Santa Rosa, CA; Seattle, WA) получили по <Node id="1453"/>200 тыс. долл.<Node id="1467"/> от МЭ для поддержки солнечных усилий [2].

МЭ финансирует две национальные программы – с <Node id="1557"/>ноября 2007 г.<Node id="1571"/> программу «Будущие поколения фотовольтаических приборов и процессов», а с <Node id="1646"/>марта 2008 г.<Node id="1659"/> программу «Разработка фотовольтаических процессов и продуктов в университетах». Цель первой программы – разработать к <Node id="1778"/>2015 г.<Node id="1785"/> прототипы солнечных ячеек и технологические процессы для их производства таким образом, чтобы в период <Node id="1889"/>2020–2030 г.<Node id="1901"/>г. перейти к полномасштабной коммерциализации с потенциально более дешевой (в сравнении с традиционной) электроэнергией. В разработках основной акцент на технологии переднего края – нанотехнологии, матрицы <Node id="2107"/>квантовых точек<Node id="2122"/>, <Node id="2124"/>квантовые нити<Node id="2138"/> и <Node id="2141"/>нанотрубки<Node id="2151"/> [3].

Вторая (университетская) программа с объемом финансирования <Node id="2218"/>13,7 млн. долл.<Node id="2233"/> [1] включает 11 проектов, расчитанных на трехлетний срок (<Node id="2292"/>2008–2010 г.<Node id="2304"/>г.). Проекты будут выполняться совместно университетами и коммерческими компаниями при ведущей роли университетов. Цель проектов – найти фундаментальные законы, которые позволят к <Node id="2484"/>2015 г.<Node id="2491"/> снизить стоимость фотовольтаического электричества с сегодняшнего уровня 0,18–<Node id="2570"/>0,23 долл<Node id="2579"/>/кВт <Node id="2584"/>час<Node id="2587"/> до 0,05–<Node id="2596"/>0,10 долл<Node id="2605"/>/кВт <Node id="2610"/>час<Node id="2613"/>. Каждый университет будет тесно работать с промышленным партнером, чтобы открытые учеными фундаментальные закономерности быстро трансформировались в производственные процессы и рыночные продукты. В Таблице – перечень проектов и выбранных для их исполнения дуэтов, трио и квартетов.
Таблица. Солнечные проекты МЭ США, выполняемые в течение <Node id="2953"/>2008–2010 г.<Node id="2965"/>г. под эгидой университетов (обратите внимание на целевую эффективность преобразования солнечного излучения)
На особом положении оказался Массачуссетский институт технологий (Massachussets Institute of Technology, MIT), который значительно расширяет исследования в области солнечной энергетики, получив в дар от частного фонда (Chesonis Family Foundation) <Node id="3321"/>10 млн. долл.<Node id="3334"/> на проект «Солнечная революция» (Solar Revolution Project, SRP) [4]. Цель проекта – поиск новых материалов и систем, которые могли бы ускорить становление солнечной энергетики, перенести сроки освоения из будущего в настоящее. Работы будут координироваться с другими солнечными проектами в институте, чтобы объединить усилия для решения всего спектра проблем – «захват» солнечного излучения, его преобразование в электроток и способы хранения. Другой проект – MIT Energy Initiative (Mitei) – имеет бюджет <Node id="3840"/>более 100 млн. долл.<Node id="3860"/> и направлен на поиск новых научных знаний, которые будут способствовать созданию конкурентоспособных источников солнечной энергетики. Выбранный способ инвестирования предоставляет ученым MIT полную свободу поиска, в частности, в постановке рисковых проектов. Будет создано 30 студенческих проектов с разветвленной тематикой – от новых материалов до использования солнечной энергии при производстве топливного водорода из воды.

Привлечению студентов университетов к проблемам солнечной энергетики во многом способствовало «Солнечное десятиборье» («Solar Decathlon»), замечательные студенческие соревнования, проводимые один раз в <Node id="4491"/>два года<Node id="4499"/> под эгидой Министерства энергетики [5]. В <Node id="4542"/>2007 г.<Node id="4549"/> в них принимали участие команды 20 университетов. Каждая команда должна спроектировать и построить <Node id="4649"/>в течение 3-х недель<Node id="4669"/> так называемый «солнечный дом» площадью около 100 кв.м. Оценка проводится по десяти критериям, включая архитектуру, стоимость, эффективность солнечных устройств и т.д. Солнечные элементы должны вырабатывать электрическую мощность, достаточную для освещения, работы бытовых электротехнических устройств и зарядки батарей электромобиля. На фото – студенты устанавливают солнечные панели на крыше построенного ими дома.
С.Т.К.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2953" EndNode="2965">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="2107" EndNode="2122">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="2570" EndNode="2579">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4491" EndNode="4499">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2610" EndNode="2613">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1889" EndNode="1901">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2484" EndNode="2491">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2292" EndNode="2304">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2584" EndNode="2587">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4649" EndNode="4669">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="217" EndNode="224">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Буш</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="2141" EndNode="2151">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="486" EndNode="493">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1778" EndNode="1785">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="1557" EndNode="1571">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="1083" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="2218" EndNode="2233">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Квантовая+нить" StartNode="2124" EndNode="2138">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="2596" EndNode="2605">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="1453" EndNode="1467">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="4542" EndNode="4549">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="3840" EndNode="3860">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="3321" EndNode="3334">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="1063" EndNode="1070">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="466" EndNode="470">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Буш</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="1227" EndNode="1234">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="1646" EndNode="1659">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
