<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
На базе кафедры механики многофазных систем физического факультета Тюменского госуниверситета <Node id="95"/>22–23 мая<Node id="104"/> в рамках нацпроекта «Образование» пройдут V школа-семинар молодых ученых и XVIII Тюменский межотраслевой научный и методологический семинар под общим названием «Теплофизика, гидрогазодинамика, теплотехника».

Мероприятия состоятся под руководством Заслуженного деятеля науки РФ, д. т. н., профессора Александра Шабарова.

Основные темы форума: «Процессы и технологии тепломассопереноса в многофазных системах», «Тепловые и гидродинамические процессы в нефтегазовых технологиях», «Теплофизические и теплотехнические проблемы в энергетике, строительстве, жилищно-коммунальном хозяйстве Тюменской области», «Применение современных компьютерных технологий для решения теплофизических и теплотехнических проблем», «Нанотехнологии и свойства многофазных систем», «Проблема подготовки специалистов по теплофизике, гидродинамике, теплотехнике для Тюменской области. Создание инновационной образовательной среды», «Студенческие научно-технические исследования по теплофизическим, гидродинамическим и теплотехническим проблемам», «Инновационные проекты по приоритетным направлениям Тюменской области».

В рамках школы молодых ученых ведущие специалисты прочитают проблемные доклады-лекции по современным проблемам механики и теплофизики многофазных систем, по использованию достижений науки в инновационных проектах.

По результатам школы-семинара и ТМНМС оргкомитет планирует публикацию докладов в периодическом издании (выпуск 5) «Теплофизика, гидрогазодинамика, теплотехника, ТМНМС», сообщает отдел информации ТюмГУ.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="95" EndNode="104">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
