<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Помехоустойчивые квантовые вычисления с <Node id="41"/>ионами в ловушке<Node id="57"/> 
Охлажденные до низких температур <Node id="92"/>ионы в ловушке<Node id="106"/> предполагается использовать в качестве физических носителей <Node id="167"/>квантовых битов<Node id="182"/> (<Node id="184"/>кубитов<Node id="191"/>). Для них уже экспериментально продемонстрирован набор так называемых “универсальных” логических операций, что в принципе позволяет осуществлять достаточно сложные квантовые вычисления. С целью исправления погрешностей, неизбежно возникающих из-за неидеальности вычислительных устройств и их неконтролируемого взаимодействия с окружением, разработаны специальные методы коррекции квантовых ошибок. Но эти методы позволяют исправить лишь незначительные огрехи. Существует пороговая величина относительной погрешности одной операции (по разным оценкам – от 10-4 до 10-2), превышение которой приводит к потере контроля над эволюцией квантового состояния, и никакая коррекция тут уже не поможет. Если для однокубитных операций с ионами добиться такой точности не представляет особого труда, то с двухкубитными дело обстоит значительно хуже, поскольку расстояние между соседними <Node id="1066"/>ионами в ловушке<Node id="1082"/> значительно превышает характерный масштаб ион-ионного взаимодействия. Поэтому пока даже к нижней границе 10-2 приблизиться не удалось.
 
В работе [1] австрийские физики впервые преодолели рубеж 10-2. Для двухкубитных операций с парой заключенных в ловушку ионов 40Ca+ они использовали модулированный по амплитуде лазерный импульс, одновременно взаимодействующий с обоими ионами. Роль логических нулей и единиц играли, соответственно, основные и возбужденные состояния каждого иона, |S&gt;=S1/2(m=1/2) и |D&gt;=D5/2(m=3/2). Адиабатически включая и выключая взаимодействие ионов с лазерным излучением, авторы [1] переводили распутанное состояние двух ионов в максимально запутанное (белловское) и обратно: |SS&gt; ® |SS&gt;+i|DD&gt; ® |DD&gt; ® |DD&gt;+i|SS&gt; ® |SS&gt; ® … Время операции перепутывания <Node id="1859"/>кубитов<Node id="1866"/> составило 50 мкс, а ее погрешность – всего лишь 7×10-3. Более того, пара <Node id="1940"/>кубитов<Node id="1947"/> была последовательно запутана и распутана 9 раз! И хотя суммарная погрешность при этом монотонно увеличивалась (ведь коррекция ошибки пока не проводилась), но все же оставалась достаточно низкой. Полученные результаты – большой шаг вперед на пути к помехоустойчивым операциям с <Node id="2226"/>кубитами<Node id="2234"/>. Развитая в [1] методика может быть использована и для одновременного запутывания сразу нескольких <Node id="2334"/>кубитов<Node id="2341"/>.
 <Node id="2344"/>Л.Опенов<Node id="2352"/> 1. J.Benhelm et al., Nature Phys. 4, 463 (2008). В поисках спиновой жидкости 
Коллективное поведение спинов в твердотельных системах представляет интерес как с фундаментальной, так и с практической точек зрения. Уже довольно давно было теоретически предсказано [1,2] состояние квантовой спиновой жидкости (КСЖ), в которой из-за квантовых флуктуаций спиновый порядок отсутствует даже при T=0. Экспериментальные указания на возможность наличия КСЖ в органике k-(BEDT-TTF)2Cu2(CN)3 были получены в ходе исследований объемной магнитной восприимчивости и ЯМР, не обнаруживших признаков дальнего магнитного порядка [3]. Недавно из Японии пришло сообщение [4] о результатах измерения температурной зависимости теплоемкости C монокристаллов этого квазидвумерного органического соединения при T³ 75 мК (см. рис.). 
 
При высоких температурах преобладает фононный вклад (~T 3), при низких – вклад от уровней сверхтонкой структуры (~T-2), а количественного описания экспериментальных данных в области T = (0.3 ¸ 1.5) К удается добиться, лишь допустив наличие у C(T) линейной по T (или пропорциональной T 2/3) составляющей (такое поведение C(T) дают для КСЖ теоретические модели). Однако этой составляющей отвечают всего лишь <Node id="3567"/>2.5%<Node id="3571"/> от полной величины энтропии Rln2 для частиц со спином 1/2. Иными словами, только <Node id="3653"/>2.5%<Node id="3657"/> спиновых степеней свободы участвует в формировании КСЖ. В каком состоянии находятся остальные спины и как они влияют на КСЖ, еще предстоит разобраться. А пока в литературе обсуждается возможность управления течением КСЖ посредством обычных электродов. Если это удастся сделать, то КСЖ найдет свою нишу в спинтронике.
 <Node id="3976"/>Л.Опенов<Node id="3984"/>   P.W.Anderson, Mater. Res. Soc. Bull. 8, 153 (1973)..   B.S.Shastry, B.Sutherland, Physica B 108, 1069 (1981).   Y.Shimizu et al., Phys. Rev. Lett. 91, 1007001 (2003).   S.Yamashita et al., Nature Phys. 4, 459 (2008).   <Node id="4206"/>Алмазные <Node id="4215"/>кубиты<Node id="4221"/> при комнатной температуре 
В статье немецких и японских ученых сообщается о результатах исследования запутанных состояний трех спиновых <Node id="4358"/>кубитов<Node id="4365"/> в алмазе при комнатной температуре [1]. 
 
Основой для <Node id="4421"/>кубитов<Node id="4428"/> является дефект типа вакансии, который создает атом азота, внедренный в кристаллическую решетку алмаза (рис. 1А). Электронное состояние на вакансии имеет спин S=1, но самое главное, что это состояние очень медленно релаксирует. Время Т1 спонтанного перехода между состояниями спина при комнатной температуре составляет несколько миллисекунд, а время фазовой памяти Т2 - около 0.6мс. Столь слабая релаксация обусловлена тем, что состояние находится глубоко в запрещенной зоне и локализовано на расстоянии равном постоянной решетки. Это обстоятельство ослабляет взаимодействие с фононами – главными виновниками спиновой релаксации. Электронные состояния на мелких центрах и в зоне проводимости даже при очень низких температурах релаксируют в течение микросекунд. В качестве одного из <Node id="5212"/>кубитов<Node id="5219"/> в данной работе используются два состояния с разной проекцией спина ms=0 и ms=-1. В качестве других <Node id="5320"/>кубитов<Node id="5327"/> используются состояния спина 1/2 двух соседних ядер изотопа 13<Node id="5390"/>С. Содержание<Node id="5403"/> изотопов 12С и 13С в алмазе приблизительно равно, поэтому образование требуемой комбинации (два изотопа 13С вблизи азотной вакансии) весьма вероятно. Электрон связывается с <Node id="5577"/>ядерным спином<Node id="5591"/> за счет сверхтонкого взаимодействия. На рис. 1В показаны разрешенные переходы в системе, состоящей из одного электронного и двух <Node id="5721"/>ядерных спинов<Node id="5735"/>.
 
Указанные переходы можно индуцировать и детектировать средствами ЯМР спектроскопии (рис. 1С). В результате удалось создавать и измерять запутанные состояния трех <Node id="5901"/>кубитов<Node id="5908"/>, а также определять времена их декогерентизации, что и представлено в статье [1]. 
 
Знаменитый <Node id="6005"/>квантовый компьютер<Node id="6024"/> Кейна на атомах фосфора в кремнии изначально был предназначен для работы при сверхнизких температурах. А тут предлагаются <Node id="6147"/>квантовые биты<Node id="6161"/>, работающие при комнатной температуре. Должна быть какая-то расплата за это достижение. Она, действительно, есть, причем, максимально высокая. Из таких <Node id="6314"/>кубитов<Node id="6321"/> очень трудно создать полномасштабный <Node id="6359"/>квантовый компьютер<Node id="6378"/>. Волновые функции электронов на соседних вакансиях практически не перекрываются, поэтому прямого взаимодействия между ними нет. Теоретически вакансии могут взаимодействовать с помощью фотонов, однако это взаимодействие очень непросто устроить и еще сложнее им управлять.
 <Node id="6651"/>В.Вьюрков<Node id="6660"/> 1. P. Neumann et al., Science 320, 1326 (2008). Оптический чип для квантовых вычислений 
Сотрудники University of Bristol (Англия) объявили о том, что они открыли новую страницу в истории оптических <Node id="6860"/>квантовых компьютеров<Node id="6881"/> [1]. Ими впервые изготовлена и исследована интегральная оптическая схема на основе silica-on-silicon (оксид кремния на кремнии), которая по габаритам значительно меньше прежних весьма громоздких установок. 
 
Однако, сначала немного истории. Фотоны являются идеальными <Node id="7151"/>кубитами<Node id="7159"/>: долго живут и легко управляются. В то же время, фотоны плохо взаимодействуют друг с другом. Чтобы уйти от этого недостатка в <Node id="7286"/>2002 г.<Node id="7293"/> была предложена оптическая схема, состоящая только из линейных элементов, на которой можно выполнить операцию CNOT [2]. В схеме используются волноводы и делительные пластины (beam splitter – BS), которые «замешивают» фотоны в различных волноводах. Два базовых состояния <Node id="7564"/>кубита<Node id="7570"/> таковы: фотон находится в одном волноводе или в другом. Естественно у такого <Node id="7648"/>кубита<Node id="7654"/> возможны и суперпозиционные состояния. На рис. 1С представлена предложенная схема, которая как раз и реализует операцию CNOT в рассматриваемом эксперименте [1]. Два волновода С соответствуют управляющему <Node id="7859"/>кубиту<Node id="7865"/>, а два волновода Т –управляемому. Кроме того, в схеме присутствуют дополнительные волноводы V. Волноводы соприкасаются на некотором протяжении так, что фотоны могут просачиваться из одного волновода в другой. Дроби на рисунке соответствуют вероятности остаться в исходном волноводе. Соприкосновение волноводов играет ту же самую роль, что и делительные пластины в громоздких оптических схемах. Если фотоны являются идентичными, т.е. имеют одинаковую энергию и поляризацию, то, проходя связанные волноводы, они оказываются в запутанном состоянии. Однако этого еще мало. Для реализации операции CNOT требуется проведение некоторого измерения. Если на выходе в каналах С и Т окажется ровно по одному фотону, то операция выполнена правильно, в остальных случаях – неправильно. Вероятность удачного исхода равна 1/9. Измерение требуется произвести неразрушающее, чтобы фотоны могли быть использованы в дальнейших вычислениях. Это означает регистрацию факта прохождения фотонов без их поглощения. В качестве кандидата на подобное измерение был указан эффект Керра, который состоит в изменении диэлектрической проницаемости среды под действием электрического поля. Фотоны при этом не поглощаются. Линейный эффект Покельса, естественно, не годится для осциллирующего поля. Пока совершенно не ясно, можно ли реально организовать подобное измерение. Вместо этого в <Node id="9221"/>2004 г.<Node id="9228"/> было предложено использовать вспомогательные фотоны, над которыми и производят обычное разрушающее (с поглощением) измерение [3], при этом основные фотоны остаются целыми. Процент благоприятных исходов остался прежним – 1/9. 
 
В представляемой работе [1] была реализована упрощенная схема (рис. 1С) исходной работы [2]. Волноводы были выполнены из оксида кремния на кремниевой подложке (рис. 1А). На рис. 1В представлено рассчитанное распределение интенсивности в поперечном сечении волновода. Исследования показали успешную работу схемы. Интегральная схема, конечно, гораздо лучше громоздкой оптической схемы. Однако радужные перспективы на этом пути развития все же сомнительны. Помимо очевидных технологических сложностей (требуются синхронизированные источники и детекторы одиночных фотонов, а также точная настройка элементов схемы), следует указать на принципиальную проблему. В случае неудачного исхода операции CNOT придется запускать компьютер с самого начала. Если в алгоритме N таких операций, то для получения правильного результата компьютер придется запускать 9N раз! Эта экспонента напрочь «забивает» любое ускорение вычислений с помощью квантовых алгоритмов. Этот факт хорошо известен специалистам в области <Node id="10454"/>квантовых компьютеров<Node id="10475"/>, однако не все о нем честно сообщают, как это делает ПерсТ. Отметим, что традиционная схема <Node id="10568"/>квантового компьютера<Node id="10589"/> на взаимодействующих <Node id="10611"/>кубитах<Node id="10618"/> использует детерминированные операции CNOT.
 <Node id="10664"/>В.Вьюрков<Node id="10673"/>   A. Politi et al., Science 320, 646 (2008).   T. C. Ralf et al., Phys. Rev. A 65, 062324 (2002).   S. Casparoni et al., Phys. Rev. Lett. 93, 020504 (2004).   Отсутствие “адиабатического предела” в низкоразмерных системах 
В физике и технологии важную роль играют так называемые адиабатические процессы. В термодинамике они формально определяются как процессы, в ходе которых система не обменивается теплом с окружением, и поэтому ее энтропия остается неизменной. Обычно такие процессы протекают за времена, малые по сравнению со временем термализации (установления теплового равновесия с окружающей средой), но большими по сравнению с характерными “собственными” временами системы. Для изолированной системы адиабатическим называется процесс, при котором не меняется ее полная энергия. Аналог адиабатической теоремы в квантовой механике гласит, что при достаточно медленном изменении параметров гамильтониана переходы между энергетическими уровнями отсутствуют. Если какой-то параметр k меняется от kA до kB за время Dt, то энергия системы оказывается равной EB(d) = EB(0) + bd 2, где d = (kB–kA)/Dt – скорость изменения k, а b – положительный коэффициент (линейное по d слагаемое отсутствует, так как, согласно общим законам термодинамики, при d¹0 энергия может только увеличиться, независимо от знака d). При d ® 0 имеем DEB = EB(d) – EB(0) = bd 2 ® 0. В работе [1] показано, однако, что в низкоразмерных (одномерных и двумерных) многочастичных системах это не так, поскольку в таких системах DEB ~ |d|nLh, где n и h – положительные числа, а L – размер системы вдоль “макроскопического направления”. В термодинамическом пределе (L ® ¥) величина DEB не обращается в нуль при сколь угодно малой, но конечной d, то есть “адиабатический предел” не достигается (точнее говоря, предельные переходы d ® 0 и L ® ¥ оказываются некоммутативными). Для проверки своей теории (подкрепленной численными расчетами) авторы [1] предлагают провести эксперименты с ультрахолодными бозе-газами. Параметры межчастичного взаимодействия при этом могут меняться контролируемым образом за счет изменения, например, глубины ям в оптической решетке. Идеи о нарушении адиабатичности могут найти применение и в задаче совершенно другого рода – о динамике скалярного поля, ответственного за расширение Вселенной на ранней стадии ее развития.
 1. A.Polkovnikov, V.Gritsev, Nature Phys. 4, 477 (2008). “Молекулярное состояние” коррелированных электронов в <Node id="13101"/>квантовой точке<Node id="13116"/> 
В молекулах тяжелые ядра колеблются около своих равновесных положений. Наряду с колебательными степенями свободы у молекул есть также вращательные и поступательные, отвечающие их повороту и движению как целого. В статье [1] итальянские и американские физики показали, что в квазидвумерных <Node id="13407"/>квантовых точках<Node id="13423"/> с достаточно низкой концентрацией электронов n состояния последних имеют молекулярные черты, а именно: многочастичные возбуждения электронной подсистемы представляют собой колебания и вращения. Этот режим реализуется при достаточно больших величинах безразмерного параметра rs=1/a*B(πn)1/2, равного отношению энергии кулоновского межэлектронного отталкивания к кинетической (орбитальной) энергии электронов (здесь a*B – эффективный боровский радиус). Известно, что при rs&gt;&gt;1 имеет место так называемая вигнеровская кристаллизация, и каждый электрон оказывается локализованным в окрестности определенной точки пространства. Но, как выяснилось [1], вращательно-колебательные коллективные моды имеются даже в <Node id="14130"/>квантовых точках<Node id="14146"/> с rs~1.
 
В работе [1] методом неупругого рассеяния света были исследованы спектры низкоэнергетических возбуждений массива из ~ 104 практически идентичных <Node id="14302"/>квантовых точек<Node id="14317"/> GaAs/AlGaAs, полученных путем нанолитографии и <Node id="14365"/>травления<Node id="14374"/>. Каждая <Node id="14383"/>квантовая точка<Node id="14398"/> содержала четыре “избыточных” электрона. Энергия параболического потенциала конфайнмента составила 3.75 мэВ, а параметр rs=1.71. Экспериментальная структура энергетического спектра (рис. 1) хорошо согласуется с численными расчетами, выполненными методом конфигурационного взаимодействия. 
 
Таким образом, молекулярный характер возбуждений электронной подсистемы начинает проявляться еще при не очень сильно выраженных короткодействующих корреляциях между электронами. Одним из признаков наличия в <Node id="14897"/>квантовой точке<Node id="14912"/> таких молекулярных состояний является почти одинаковый вид парной корреляционной функции g(r) (вероятности того, что расстояние между двумя электронами равно r) при различной величине углового момента M уже при rs=1.71 (рис. 2). Это означает что "молекулы" в <Node id="15172"/>квантовой точке<Node id="15187"/> ведут себя как жесткие ротаторы.
 1. S.Kalliakos et al., Nature Phys. 4, 467 (2008).. Воздействие <Node id="15286"/>наноматериалов<Node id="15300"/> на окружающую среду 
В <Node id="15324"/>марте 2008 г.<Node id="15337"/> более ста ученых из разных стран мира встретились в Швейцарии на конференции «nanoECO» для обсуждения проблем, связанных с воздействием синтезированных <Node id="15490"/>наночастиц<Node id="15500"/> на окружающую среду [1]. Хотя нано-экотоксикология является молодой областью исследований, были представлены интересные и важные результаты. Конечно, в центре внимания были нерешенные проблемы: как и в каких количествах <Node id="15721"/>наночастицы<Node id="15732"/> из «нанопродуктов» попадают в окружающую среду; какой будет, к примеру, уровень загрязнений рек, почвы; какие аналитические методы могут быть эффективно использованы? 
 
Вопрос о применимости методов исследований очень важен. H.Krug в своем докладе [2] подчеркнул, что на данные о токсичности <Node id="16026"/>углеродных <Node id="16037"/>нанотрубок<Node id="16047"/> (УНТ) наряду с присутствующими в них примесями металлов (признанный эффект) могут повлиять и реактивы, применяемые для экспериментов in vitro! В этом случае выводы о вреде <Node id="16220"/>нанотрубок<Node id="16230"/> могут оказаться ложными. Поэтому при оценке токсичности очень важно правильно охарактеризовать не только сами <Node id="16341"/>наноматериалы<Node id="16354"/>, но и аналитические методы, используемые в исследованиях.
 
«Зеленая» химия, «зеленая» энергетика…. Эти термины появились <Node id="16477"/>в конце прошлого века<Node id="16498"/> и сразу стали очень популярными. В <Node id="16534"/>последние годы<Node id="16548"/> чрезвычайно возрос интерес к ресурсосберегающим экологически чистым зеленым технологиям, инвестиции в фирмы зеленых технологий постоянно увеличиваются. «Зеленой нанотехнологии» посвящен доклад B.Karn [3]. Зеленая нанотехнология, как объясняет автор, – это способ создания и использования <Node id="16837"/>наноматериалов<Node id="16851"/> и нанопродукции без нанесения ущерба окружающей среде и здоровью человека. Таким образом, с одной стороны к зеленой нанотехнологии относится производство <Node id="17006"/>наноматериалов<Node id="17020"/> и продуктов с использованием принципов зеленой химии и зеленых технологий (что улучшает окружающую среду косвенным образом), а с другой - создание нанопродуктов, которые непосредственно участвуют в решении прошлых, настоящих и будущих проблем, связанных с защитой природы и здоровьем людей (например, сорбенты для очистки сточных вод или питьевой воды, новые катализаторы, энергетические системы). 
 
Результаты компьютерного моделирования транспорта трех наиболее распространенных видов <Node id="17509"/>наночастиц<Node id="17519"/> (нано-Ag, нано-TiO2 и УНТ), представленные в докладе швейцарских ученых B.Nowack и N.Mueller оказались настолько интересными, что были полностью опубликованы в журнале «Environmental Science &amp; Technology» [4] и прокомментированы в июньском выпуске «Nature Nanotechnology» [5]. Рассмотрим их подробнее. 
 
<Node id="17825"/>Наночастицы<Node id="17836"/> Ag и TiO2 наиболее широко представлены в потребительских товарах. Считается, что нано-серебро обладает противомикробными, противогрибковыми и другими полезными свойствами, а нано-TiO2 производится в больших количествах для использования в самоочищающихся, необрастающих, противомикробных покрытиях и красках, а также в косметических средствах как поглотитель УФ. (Только в Австралии имеется более 300 зарегистрированных солнцезащитных продуктов, содержащих <Node id="18294"/>наночастицы<Node id="18305"/> TiO2). Третий изученный <Node id="18330"/>наноматериал<Node id="18342"/> – <Node id="18345"/>углеродные <Node id="18356"/>нанотрубки<Node id="18366"/> – не нуждается в представлении читателям ПерсТа.
 
В модели использовались следующие входные данные: оценки объемов мирового производства, концентрации <Node id="18519"/>наночастиц<Node id="18529"/> в различных продуктах, выход <Node id="18559"/>наночастиц<Node id="18569"/> из продуктов и параметры потоков в окружающую среду (от установок для сжигания отходов, мусорных свалок, и/или установок для очистки сточных вод) и между ее областями (воздух, почва, вода). Рассмотрен весь цикл использования продуктов, содержащих <Node id="18817"/>наночастицы<Node id="18828"/>, – от производства до утилизации. Модель такого типа обычно применяется в определении воздействия химических продуктов.
 
Авторы сделали оценку риска для трех областей окружающей среды – воды (реки и озера), воздуха, почвы в Швейцарии (рис.1). Было рассмотрено два сценария – реалистичный (RE - realistic), основанный на имеющейся информации, и худший (HE – high exposure), основанный на оценках, предполагающих наличие более высоких концентраций. Результаты сравнивались с величинами, которые по данным токсикологических исследований не вызывают негативных эффектов (PNEC – predicted no-effect concentration). Риск выражался как отношение прогнозируемой концентрации в окружающей среде PEC (PEC – predicted environmental concentrations) к PNEC. Материалы, для которых это отношение меньше единицы, считаются безопасными.
 
К сожалению, невозможно найти перечень всей продукции, содержащей <Node id="19719"/>наночастицы<Node id="19730"/>. Многие производители не информируют об их наличии. Вероятно, в <Node id="19795"/>ближайшие годы<Node id="19809"/> ситуация изменится к лучшему, а пока авторы [4] использовали для анализа параметры, некоторые из которых представлены в таблице 1.
 Таблица 1. Параметры, использованные при моделировании транспорта <Node id="20008"/>наночастиц<Node id="20018"/> в Швейцарии.                                       
В таблице 2 приведены величины PEC, полученные в [4] для двух сценариев (RE и HE).
                                      Таблица 3                                   
н/о- не определен из-за отсутствия экотоксикологических данных
 
Как видно из табл. 2, величины PEC для УНТ являются самыми низкими (хотя, конечно, в будущем при росте производства ситуация может измениться). Содержание в воздухе мало для всех трех типов <Node id="20492"/>наночастиц<Node id="20502"/>. Частицы <Node id="20512"/>наносеребра<Node id="20523"/> и нанооксида титана в основном находятся в воде и почве, при этом содержание нано-Ag в 20-200 раз ниже, чем нано-TiO2. УНТ в воду практически не попадают. 
 
На основе полученных величин РЕС теперь можно определить, какие <Node id="20746"/>наночастицы<Node id="20757"/> и где представляют наибольший риск (табл. 3).
 
Результаты моделирования показывают, что в <Node id="20849"/>настоящее время<Node id="20864"/> УНТ не представляют риска для окружающей среды. Основная часть продуктов, содержащих <Node id="20950"/>нанотрубки<Node id="20960"/>, или идет в повторный цикл, или попадает в установки для сжигания мусора, где УНТ в присутствии кислорода сгорают практически полностью (температура в установках примерно 850оС). А вот отношение PEC/PNEC для нано-TiO2 в воде приближается к единице или даже больше нее, указывая на наличие значимого риска. 
 
Конечно, это предварительные результаты. Например, сознательно не рассматриваются трансформация, деградация, биоаккумулирование <Node id="21398"/>наночастиц<Node id="21408"/>, хотя эти процессы могут играть важную роль. Не учтены выбросы из мест производства. Тем не менее, результаты дают оценку риска и могут служить отправной точкой для последующих исследований, в которых, в том числе, будут более полно отражены специфические свойства <Node id="21674"/>наночастиц<Node id="21684"/>. 
 <Node id="21688"/>О.Алексеева<Node id="21699"/>   nanoECO. Nanoparticles in the Environment. Implications and Applications 2-7 March, 2008 Centro Stefano Franscini Monte Verità Ascona, Switzerland <Node id="21849"/>http://www.empa.ch/plugin/template/empa/*/60627/---/l=1<Node id="21904"/>   H.F. Krug et al., nanoECO Book of Abstracts 2-7 March, 2008, p.53.   B. Karn. nanoECO Book of Abstracts 2-7 March, 2008, p.77.   N. Mueller, B. Nowack., Environ. Sci. Technol. 42, 4447 (2008).   M. Scheringer, Nature Nanotechnol., 3, 332 (2008), <Node id="22153"/>www.nature.com/naturenanotechnology<Node id="22188"/>   <Node id="22191"/>Фуллерены<Node id="22200"/> в <Node id="22203"/>нанотрубке<Node id="22213"/> 
Внутренние полости <Node id="22234"/>углеродных <Node id="22245"/>нанотрубок<Node id="22255"/> могут служить вместилищем для различных кластеров и молекул, в том числе для <Node id="22333"/>фуллеренов<Node id="22343"/> [1]. В работе [2] методами силовой и <Node id="22381"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="22419"/> изучены “стручки” из металлофуллеренов Dy@C82 в одностенных <Node id="22480"/>нанотрубках<Node id="22491"/>. Они были изготовлены путем соответствующей термообработки и последующего осаждения на подложку SiO2/Si (см. рис.). 
 
Расстояние между центрами соседних <Node id="22646"/>фуллеренов<Node id="22656"/> составило (1.05 ± 0.05) нм. Авторам [2] удалось с атомным разрешением построить “карту” сил, действующих на иглу микроскопа со стороны “стручка”, и таким образом определить упругие характеристики отдельных <Node id="22863"/>фуллеренов<Node id="22873"/>. Поскольку теория предсказывает, что заключенные в <Node id="22925"/>нанотрубку<Node id="22935"/> молекулы могут перемещаться вдоль ее оси практически без трения [3], то на следующем этапе было бы интересно попытаться “подвигать” <Node id="23068"/>фуллерены<Node id="23077"/> все той же иглой. 
 <Node id="23098"/>Л.Опенов<Node id="23106"/>   B.W.Smith et al., Nature 396, 323 (1998).   M.Ashino et al., Nature Nanotechnol. 3, 337 (2008).   H.Su et al., Nanotechnology 17, 5691 (2006).   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="13101" EndNode="13116">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="19719" EndNode="19730">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Кубит" StartNode="2334" EndNode="2341">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="22234" EndNode="22255">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="17825" EndNode="17836">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="18294" EndNode="18305">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Кубит" StartNode="184" EndNode="191">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="22333" EndNode="22343">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="15721" EndNode="15732">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наносеребро" StartNode="20512" EndNode="20523">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="7286" EndNode="7293">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="10568" EndNode="10589">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Алмазный+кубит" StartNode="4206" EndNode="4221">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="2344" EndNode="2352">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Кубит" StartNode="167" EndNode="182">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Кубит" StartNode="7564" EndNode="7570">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="16837" EndNode="16851">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Кубит" StartNode="5212" EndNode="5219">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Фуллерен" StartNode="22646" EndNode="22656">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Кубит" StartNode="4421" EndNode="4428">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="22203" EndNode="22213">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Травление" StartNode="14365" EndNode="14374">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанотрубка" StartNode="20950" EndNode="20960">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Ядерный+спин" StartNode="5577" EndNode="5591">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="10454" EndNode="10475">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="17006" EndNode="17020">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица" StartNode="20008" EndNode="20018">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="6359" EndNode="6378">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Кубит" StartNode="4358" EndNode="4365">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="9221" EndNode="9228">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="6005" EndNode="6024">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Кубит" StartNode="4215" EndNode="4221">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="10664" EndNode="10673">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вьюрков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Наночастица" StartNode="21674" EndNode="21684">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="5390" EndNode="5403">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="6651" EndNode="6660">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вьюрков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Нанотрубка" StartNode="22245" EndNode="22255">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наноматериал" StartNode="16341" EndNode="16354">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Ионный+кубит" StartNode="92" EndNode="106">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наночастица" StartNode="21398" EndNode="21408">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Кубит" StartNode="7151" EndNode="7159">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Квантовая+точка" StartNode="14302" EndNode="14317">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="22381" EndNode="22419">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="16477" EndNode="16498">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Квантовая+точка" StartNode="14130" EndNode="14146">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Нанотрубка" StartNode="22480" EndNode="22491">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Персона" StartNode="21688" EndNode="21699">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Кубит" StartNode="1940" EndNode="1947">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Наночастица" StartNode="18817" EndNode="18828">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Наноматериал" StartNode="15286" EndNode="15300">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Ионный+кубит" StartNode="1066" EndNode="1082">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="6860" EndNode="6881">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Фуллерен" StartNode="22863" EndNode="22873">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="16534" EndNode="16548">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Кубит" StartNode="5901" EndNode="5908">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Фуллерен" StartNode="22191" EndNode="22200">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Квантовая+точка" StartNode="13407" EndNode="13423">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Наночастица" StartNode="20746" EndNode="20757">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Наночастица" StartNode="17509" EndNode="17519">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Дата" StartNode="15324" EndNode="15337">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Персона" StartNode="23098" EndNode="23106">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Кубит" StartNode="10611" EndNode="10618">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Нанотрубка" StartNode="16037" EndNode="16047">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Кубит" StartNode="7859" EndNode="7865">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Кубит" StartNode="5320" EndNode="5327">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Процент" StartNode="3567" EndNode="3571">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Нанотрубка" StartNode="16220" EndNode="16230">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Кубит" StartNode="7648" EndNode="7654">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Url" StartNode="21849" EndNode="21904">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Кубит" StartNode="6314" EndNode="6321">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Нанотрубка" StartNode="18356" EndNode="18366">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="19795" EndNode="19809">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="20849" EndNode="20864">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Квантовая+точка" StartNode="15172" EndNode="15187">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Кубит" StartNode="6147" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Квантовая+точка" StartNode="14897" EndNode="14912">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="16026" EndNode="16047">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Ионный+кубит" StartNode="41" EndNode="57">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="18345" EndNode="18366">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Персона" StartNode="3976" EndNode="3984">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Наночастица" StartNode="18519" EndNode="18529">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Кубит" StartNode="2226" EndNode="2234">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Наночастица" StartNode="18559" EndNode="18569">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Процент" StartNode="3653" EndNode="3657">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Квантовая+точка" StartNode="14383" EndNode="14398">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Нанотрубка" StartNode="22925" EndNode="22935">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Кубит" StartNode="1859" EndNode="1866">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Наночастица" StartNode="20492" EndNode="20502">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Url" StartNode="22153" EndNode="22188">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Наноматериал" StartNode="18330" EndNode="18342">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Ядерный+спин" StartNode="5721" EndNode="5735">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Фуллерен" StartNode="23068" EndNode="23077">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Наночастица" StartNode="15490" EndNode="15500">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
