<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Выступление Ж.И. Алферова на международной конференции «Современные проблемы науки: сибирский аспект» 
 
Уважаемые коллеги! В последнее время у нас в стране и во всем мире очень большое внимание уделяется вопросам нанотехнологии, <Node id="231"/>наноструктур<Node id="243"/>, нанофизики, нанохимиии и даже, как говорят, нанонауки. Я думаю, что все работы, которые ведутся в области <Node id="351"/>наноструктур<Node id="363"/>, а также развитие этих исследований связаны, прежде всего, с тем, что переход к очень малым размерам способствует возникновению целого ряда совершенно новых физических явлений, которые, в свою очередь, влекут за собой очень важные физические и технологические изменения. В физике полупроводников этот процесс, возможно, начался даже раньше, чем в других областях. 
 
Можно сказать, что развитие полупроводниковой электроники на основе кремниевых интегральных схем с физической точки зрения, — это, по сути, то же, что было сделано в <Node id="897"/>конце 40<Node id="905"/>-х — <Node id="910"/>начале <Node id="917"/>50<Node id="919"/>-х гг<Node id="924"/>.: поскольку основой является полевой и биполярный транзистор, и все главные физические явления — это те, что были изучены и исследованы уже тогда. Вместе с тем, произошли гигантские, драматические изменения, и связаны они с уменьшением размеров, а также с выполняющимся до сих пор законом <Node id="1214"/>Мура<Node id="1218"/>. Тем не менее, технология и техника <Node id="1255"/>литографии<Node id="1265"/> подошла сегодня к главному топологическому размеру интегральных схем, исчисляемому 45—60 нанометрами. Поэтому уже <Node id="1380"/>много лет<Node id="1389"/> говорится о том, что наступят принципиальные изменения, когда дальнейшее уменьшение топологического размера станет невозможным. 
 
Но на самом деле процесс по-прежнему идет. Но я хотел бы остановиться на другом чрезвычайно важном направлении в развитии современной полупроводниковой электроники и физики. Это направление, связанное с использованием полупроводниковых гетероструктур, которые, кстати сказать, сегодня очень активно используются и в решении проблем кремниевых интегральных схем ультрамалых размеров, особенно что касается решения принципиальной проблемы мест соединений. В области физики полупроводниковых гетероструктур нанотехнология и основные физические явления, связанные с появлением малых размеров, а также принципиально новых свойств, были открыты более трех десятков <Node id="2180"/>лет назад<Node id="2189"/>. 
 
Один из наших коллег, замечательный японский физик <Node id="2245"/>Лио Исаки<Node id="2254"/> внес в развитие этой области физики огромный конкретный вклад. Стоит заметить, что так называемые полупроводниковые сверхрешетки впервые были предложены в <Node id="2410"/>62 г.<Node id="2415"/> (первая публикация в этой области принадлежит <Node id="2462"/>Л.В. Келдышу<Node id="2474"/>: к сожалению, он представил практически неэффективный способ получения сверхрешеток путем приложения сильных ультразвуковых полей к поверхности кристаллов). В <Node id="2634"/>70 г.<Node id="2639"/> <Node id="2640"/>Лио Исаки<Node id="2649"/> создавал первые полупроводниковые решетки, используя уже полупроводниковые гетероструктуры. Японский ученый дал, с моей точки зрения, блестящее определение, которое, я думаю, чрезвычайно четко отражает сущность использования нанотехнологии, <Node id="2891"/>наноструктур<Node id="2903"/> в целом: <Node id="2913"/>он<Node id="2915"/> сказал о полупроводниковых гетероструктурах, что это «man made crystals», в отличие от «God made crystals».То есть это кристаллы, сделанные человеком, в отличие от кристаллов, сделанных Богом, ибо любые искусственные кристаллы, получаемые в лаборатории, — это, в конечном счете, и германий, и кремний, и полупроводниковые соединения AIIIBV, AIIBVI, и многие другие. Это кристаллы, сделанные Богом, потому что независимо от того, получены ли они в лаборатории, получены ли они в природе, — их свойства определены. 
 
Что касается полупроводниковых гетероструктур: когда вы, в том числе и на очень малых размерах, меняете химические свойства, состав, а также принципиально меняете массу свойств, включая и энергетический спектр электронов, вы создаете материалы, которых в природе не существует, которые Бог — по тем или иным причинам — не догадался создать. И в этих кристаллах, в этих материалах вы принципиально получаете совершенно новые свойства. Это стало, вообще говоря, реальностью уже в <Node id="3910"/>самом конце 70<Node id="3924"/>-х и даже в <Node id="3936"/>конце <Node id="3942"/>60<Node id="3944"/>-х гг<Node id="3949"/>., когда были получены первые идеальные гетероструктуры арсенид галлия и арсенид алюминия в нашей лаборатории — и это направление стало бурно развиваться. 
 
Но потом, я думаю, произошла чрезвычайно важная вещь: когда мы в этих размерах при исследованиях полупроводниковых гетероструктур подошли к размерам, сравнимым с длиной волны электрона, тогда появилась масса новых свойств. Квантово-размерные явления стали определять свойства этих, сделанных человеком, кристаллов. И стало возможным существование тех кристаллов, которые получили название «квантовые ямы», «квантовые проволоки», а в <Node id="4540"/>последние десятилетия<Node id="4561"/> — «<Node id="4565"/>квантовые точки<Node id="4580"/>». Возникла новая физика низкоразмерных электронных систем, включая <Node id="4648"/>квантовые точки<Node id="4663"/> нуль-размерных электронных систем. 
 
Я хотел бы подчеркнуть, что практически все достижения физики полупроводников, которые имеют отношение к развитию <Node id="4816"/>наноструктур<Node id="4828"/> ультрамалых размеров, связаны, прежде всего, с развитием технологии. Я думаю, что это чрезвычайно важно для всего понимания развития микроэлектроники, электронных технологий, информационных технологий в целом во второй половине XX в. Развитие физических исследований стало возможным по-настоящему только после того, как технология получения полупроводниковых кристаллов и материалов вышла на совершенно другой уровень. 
 
Поскольку я вырос в Физико-техническом институте им. А.И. Иоффе, где проведение систематических полупроводниковых исследований было начато в <Node id="5392"/>конце 20<Node id="5400"/>-х — <Node id="5405"/>начале <Node id="5412"/>30<Node id="5414"/>-х гг<Node id="5419"/>., я прекрасно знаю, как в <Node id="5446"/>самом начале <Node id="5459"/>50<Node id="5461"/>-х гг<Node id="5466"/>. относились к нам, «полупроводниковцам», физики-ядерщики, представители других направлений. Я помню, как Анатолий Петрович Александров, когда он просил меня сделать полупроводниковое устройство для первой советской атомной лодки, говорил: «Жорес, а они работать-то будут?» Ведь считалось, что это полупроводниковая «кухня» и один образец может сильно отличаться от другого. 
 
Ситуация кардинально изменилась после открытия транзисторов и развития германиевой и кремниевой технологии. И уже совершенно иной она была тогда, когда мы развивали исследования в области физики полупроводниковых гетероструктур. Практически все, в том числе и крупнейшие физические достижения, связаны с развитием технологии. 
 
Если говорить о развитии нанотехнологии в этой области, то она связана, прежде всего, с разработкой трех методов эпитаксиального выращивания полупроводниковых структур. Это первый, сравнительно дешевый способ, с помощью которого удалось достичь основных принципиальных результатов, в том числе получить <Node id="6476"/>наноструктуры<Node id="6489"/> с размерами слоев, исчисляемых единицами нанометров. Это технология так называемой жидкостной эпитаксии, кристаллизации полупроводниковых структур из растворов расплавов. Химический состав растворов расплавов задается очень просто, а процесс кристаллизации является по-настоящему деликатным процессом, в котором при очень точной регулировке температур, с использованием, в том числе, и неравновесных термодинамических процессов, удавалось получать структуры с такими размерами слоев. 
 
Но конечно, будущее связано с двумя технологическими методами. Во-первых, метода молекулярной эпитаксии, в развитие которого много было вложено и Новосибирским институтом физики полупроводников. И этот институт <Node id="7188"/>по сей день<Node id="7199"/> является одним из мощных центров развития этой технологии, признанных в мире, а также технологии, ставшей основой промышленного производства очень многих приборов, систем, массового производства <Node id="7395"/>светодиодов<Node id="7406"/> (скажем, масштабы <Node id="7425"/>светодиодов<Node id="7436"/> сегодня, в том числе и для освещения, определяются уже размерами продаж, приближающимися к <Node id="7528"/>10 млрд долларов<Node id="7544"/>). Мощная ветвь полупроводниковой индустрии, которая будет расти все дальше и дальше и сыграет, по оценкам экспертов, к <Node id="7664"/>2030 г.<Node id="7671"/> важную роль в смене <Node id="7692"/>примерно 50%<Node id="7704"/> освещения на лампах на <Node id="7728"/>светодиодах<Node id="7739"/>, на <Node id="7744"/>наноструктурах<Node id="7758"/>, на наногетероструктурах и сэкономит <Node id="7796"/>примерно 10%<Node id="7808"/> электроэнергии в мире. Основа этого — солнечные батареи на гетероструктурах; и уже подсчитано, что к <Node id="7910"/>2030 г.<Node id="7917"/> суммарная мощность наземных электрических станций составит около 200 гигаватт, что заметно превышает суммарную мощность электростанций России <Node id="8060"/>на сегодняшний день<Node id="8079"/>. И здесь существенную роль играет опять же технология мосгидридной эпитаксии, и этот метод стал основой индустриального производства очень многих материалов. 
 
Я бы хотел подчеркнуть, что наряду с развитием реальной нанотехнологии и крупномасштабным производством только на основе полупроводниковых гетероструктур, объемы продаж всех материалов сегодня составляют десятки миллиардов долларов, а влияние этой технологии в целом на развитие микроэлектроники и электронных технологий можно назвать гигантским. 
 
Отмечу еще и следующую вещь: ценность этих направлений заключается, прежде всего, в новых физических явлениях. К примеру, такая вещь, как низкоразмерные электронные системы, стали массовыми и в промышленном производстве, и в физических исследованиях. И если, скажем, в <Node id="8860"/>начале <Node id="8867"/>70<Node id="8869"/>-х гг<Node id="8874"/>. наши доклады на международных конференциях были единичными, то сегодня две трети (даже три четверти) докладов на полупроводниковых физических конференциях — это доклады, посвященные наногетероструктурам, физике электронных систем с низкоразмерным электронным газом. И среди новых физических явлений, которыми физика обогатилась за <Node id="9207"/>эти десятилетия<Node id="9222"/>, я бы в первую очередь назвал одно из уникальных открытий второй половины XX в. Это открытие дробного квантового холл-эффекта, сделанное Штормером и Цуи и теоретически объясненное <Node id="9403"/>Лохлином<Node id="9411"/>, ставшее возможным только благодаря наногетероструктурам, «квантовым ямам» высокого совершенства, в которых электронный газ можно было получить с уникально высокими подвижностями. Открытие этого явления при низких температурах в сверхсильных магнитных полях привело к тому, что объяснить его оказалось возможным, только предположив, что у квантовой жидкости существуют свойства, которые не существуют для отдельно взятых частиц. 
 
Председатель <Node id="9857"/>комитета по физике<Node id="9875"/>, который представлял эту работу, отмеченную Нобелевской премией в <Node id="9942"/>98 г.<Node id="9947"/>, подчеркнул, что в ней не соблюдается правило <Node id="9994"/>Ландау<Node id="10000"/>. Дело в том, что один из принципов <Node id="10036"/>Ландау<Node id="10042"/> таков: если вы знаете свойства частиц, то на основании знания этих свойств вы можете описать и свойства ансамбля. Председатель <Node id="10170"/>комитета по физике<Node id="10188"/> сформулировал этот принцип так: 1+1=2. Но иногда это простое арифметическое правило не выполняется. В физике это, как правило, ведет к Нобелевским премиям. Это случилось и с дробным квантовым холл-эффектом, потому что оказалось, что свойства квантовой жидкости можно объяснить, только предположив, что дробные квантовые заряды у частиц, у электронов, которых реально у каждого электрона нет, есть у ансамбля (<Node id="10598"/>Лохлин<Node id="10604"/> <Node id="10605"/>4 года назад<Node id="10617"/> говорил об этом в своей лекции под названием «Конец редукционизма», которую он читал у нас в Петербурге). И это явление, с моей точки зрения, знаковое: дробный квантовый холл-эффект, открытый в <Node id="10812"/>82 г.<Node id="10817"/>, и последовавшие за ним исследования показывают, что на самом деле и сегодня в нашей физике есть явление, которое мы не можем объяснить. Это следующий шаг и очень яркая демонстрация физики <Node id="11007"/>наноструктур<Node id="11019"/>. Вместе с тем, это яркая демонстрация успехов нанотехнологии. 
 
Я хорошо знаю Штормера, и Цуи, и <Node id="11118"/>Лохлина<Node id="11125"/> и помню, как Штормер всегда гордился не только тем, что он открыл дробный квантовый холл-эффект, но и тем, что <Node id="11237"/>он<Node id="11239"/> является автором так называемого модуляционного лигирования гетероструктур, которое позволило получать квантовые наногетероструктуры с очень высокой подвижностью. И это пример развития нанотехнологии, которая привела к драматическим, очень ярким новым физическим явлениям и оказалась возможной только благодаря развитию физики и технологии гетероструктур «men make crystals». 
 
Сегодня мы очень многого ждем от нанотехнологии, очень много говорим об этом (в частности, в послании президента Федеральному собранию говорилось об этом). На самом деле уже <Node id="11793"/>с конца <Node id="11801"/>90<Node id="11803"/>-х гг<Node id="11808"/>. лозунг «Нанотехнологии» в США и в ряде других стран стал использоваться для того, чтобы получать большие средства от правительств и государств. И я думаю, чрезвычайно важно те средства, которые будут выделяться у нас, использовать для развития научных исследований технологии, диагностики в целом. И очень важно при этом понимать, что конкретные новые явления мы часто не можем предсказать, поэтому нужно предоставить очень многим лабораториям страны возможность работать с совершенными системами молекулярной мосгидридной эпитаксии, а также использовать самые современные диагностические средства — тогда, я думаю, у нас, безусловно, появится масса новых результатов; и в этом, с моей точки зрения, огромную роль играет международное научное сотрудничество. 
 
У нас в России и в Советском Союзе подобные традиции существовали всегда. На мой взгляд, такое положение дел будет сохраняться и дальше, и в этой области нас ждут ценные неожиданные открытия. Вы понимаете, что в очень коротком пятнадцатиминутном выступлении я не могу рассказывать детально об одной из самых интересных областей физики и технологии полупроводников, которой я лично занимаюсь <Node id="12963"/>с 62 г.<Node id="12970"/> (уже <Node id="12976"/>45 лет<Node id="12982"/>). Хотел бы подчеркнуть в сегодняшнем докладе, посвященном 50-летию одного из самых замечательных научных центров мира — Сибирского отделения Российской академии наук, — что исследования физики полупроводниковых гетероструктур мы ведем совместно начиная <Node id="13236"/>с 64 г.<Node id="13243"/> Поэтому этот центр нужно очень высоко ценить. 
 
Я боюсь, что у меня не будет возможности так долго говорить о юбилее Сибирского отделения… Я очень рад быть здесь уже второй раз в <Node id="13424"/>этом году<Node id="13433"/> и хотел бы сказать, что Сибирское отделение, юбилей которого мы отмечаем, в мировом рейтинге научных организаций стоит на первом месте среди всех научных организаций России и обгоняет всю Российскую академию наук на 40 номеров! Поздравляю Сибирское отделение! </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5405" EndNode="5414">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="10598" EndNode="10604">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лохлин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="4565" EndNode="4580">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="8867" EndNode="8874">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="2634" EndNode="2639">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="8860" EndNode="8869">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="10812" EndNode="10817">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2180" EndNode="2189">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="7796" EndNode="7808">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="10170" EndNode="10188">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комитета по физике</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3910" EndNode="3924">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="7664" EndNode="7671">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="7528" EndNode="7544">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="2462" EndNode="2474">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="9403" EndNode="9411">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лохлин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="11793" EndNode="11803">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3936" EndNode="3944">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="917" EndNode="924">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноструктура" StartNode="4816" EndNode="4828">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="13424" EndNode="13433">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="13236" EndNode="13243">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3942" EndNode="3949">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="910" EndNode="919">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="7692" EndNode="7704">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Светодиод" StartNode="7395" EndNode="7406">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="12976" EndNode="12982">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноструктура" StartNode="6476" EndNode="6489">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="2913" EndNode="2915">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="7910" EndNode="7917">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноструктура" StartNode="2891" EndNode="2903">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="12963" EndNode="12970">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Квантовая+точка" StartNode="4648" EndNode="4663">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наноструктура" StartNode="231" EndNode="243">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Год" StartNode="12976" EndNode="12982">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Светодиод" StartNode="7728" EndNode="7739">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Год" StartNode="9942" EndNode="9947">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="4540" EndNode="4561">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="1380" EndNode="1389">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="897" EndNode="905">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="11801" EndNode="11808">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="2410" EndNode="2415">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наноструктура" StartNode="11007" EndNode="11019">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="8060" EndNode="8079">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Персона" StartNode="2245" EndNode="2254">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Исаки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="2640" EndNode="2649">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Исаки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="9207" EndNode="9222">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Литография" StartNode="1255" EndNode="1265">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Персона" StartNode="1214" EndNode="1218">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мур</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="10605" EndNode="10617">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="11237" EndNode="11239">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="5446" EndNode="5461">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="11118" EndNode="11125">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лохлин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="5412" EndNode="5419">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="7188" EndNode="7199">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Наноструктура" StartNode="351" EndNode="363">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Светодиод" StartNode="7425" EndNode="7436">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Персона" StartNode="10036" EndNode="10042">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ландау</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="5459" EndNode="5466">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Властная_Структура" StartNode="9857" EndNode="9875">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комитета по физике</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="5392" EndNode="5400">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Наноструктура" StartNode="7744" EndNode="7758">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Персона" StartNode="9994" EndNode="10000">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ландау</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
