<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Роснанотех займется особо венчурными инвестициямиДепутаты К. Б. Шипунов и В.М.Резник внесли в Госдуму проект федерального закона, дополняющей словами «Российская корпорация нанотехнологий» статью 51.2 Федерального закона «О рынке ценных бумаг»
Согласно пояснительной записке к законопроекту «О внесении изменений в статью 51.2 Федерального закона „О рынке ценных бумаг“», поправки направлены на предоставление государственной корпорации Роснанотех статуса квалифицированного инвестора. В соответствии с Федеральным законом 139-ФЗ от <Node id="533"/>19.07.2007<Node id="543"/> «О государственной корпорации „Российская корпорация нанотехнологий“» корпорация действует в целях содействия реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализация проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии.
В соответствии с положениями статьи 30 указанного закона Роснанотех может участвовать в паевых инвестиционных фондах, инвестирующих средства в проекты в сфере нанотехнологий. В целях поддержки высокотехнологичных венчурных проектов по внедрению нанотехнологий и производству продукции в сфере наноиндустрии Роснанотеху должны быть предоставлены возможности участия в паевых инвестиционных фондах особо рисковых (венчурных) инвестиций.
 Авторы законопроекта указали, что создание и функционирование паевых инвестиционных фондов регулируется Федеральным законом «Об инвестиционных фондах» и подзаконными нормативными правовыми актами ФСФР России. <Node id="1496"/>До 2007 года<Node id="1508"/> паи инвестиционных фондов особо рисковых (венчурных) инвестиций были предназначены для неограниченного круга инвесторов, в связи с чем их деятельность была излишне регламентирована и вызывала критику со стороны участников венчурного рынка. Изменения, внесенные <Node id="1770"/>06.12.2007 г.<Node id="1783"/> в указанный Федеральный закон, установили более благоприятный режим регулирования для инвестиционных фондов, акции (паи) которых распределяются только среди квалифицированных инвесторов. При этом, в соответствии с Приказом ФСФР РФ от <Node id="2018"/>20.05.2008<Node id="2028"/> N08–19/пз-н «Об утверждении положения о составе и структуре активов акционерных инвестиционных фондов и активов паевых инвестиционных фондов» паи инвестиционных фондов особо рисковых (венчурных) инвестиций могут распределяться только среди квалифицированных инвесторов.
 Критерии для получения статуса квалифицированных инвесторов установлены Приказом ФСФР России от <Node id="2396"/>18.03.2008<Node id="2406"/> 08–12/пз-н «Об утверждении положения о порядке признания лиц квалифицированными инвесторами». К юридическим лицам предъявляется, кроме прочих, требование о статусе коммерческой организации. Поэтому <Node id="2605"/>на сегодняшний день<Node id="2624"/> Роснанотех не может быть признана квалифицированным инвестором, поскольку является некоммерческой организацией. В статье 51.2 закона «О рынке ценных бумаг» перечислены организации, являющиеся квалифицированными инвесторами в силу указания закона. Например, к ним отнесены Государственная корпорация «Внешэкономбанк», Государственная корпорация «Агентство по страхованию вкладов».
 Принимая во внимание, что на Корпорацию в целях реализации установленных законом задач возложены функции, предусматривающие создание совместно с другими участниками рынка венчурного капитала паевых инвестиционных фондов именно в сфере венчурных инвестиций, предлагается присвоение госкорпорации Роснанотех статуса квалифицированного инвестора путем указания в Федеральном законе «О рынке ценных бумаг». 
Напомним, что во вторник при подведении итогов прошедшей в Думе конференции по проблемам внедрения разработок в сфере медицины и фармакологии ведущий конференции, зампред думского комитета по охране здоровья, академик РАМН <Node id="3633"/>Сергей Колесников («Единая Россия») пояснил, что <Node id="3682"/>в России созданы венчурные компании, хотя мы их плохо используем, но в них закачано <Node id="3766"/>15 млрд руб.<Node id="3778"/> и прошло два тендера<Node id="3799"/>.
 Их выиграли компании, которые направят средства на фармацевтические и биотехнологические исследования. Есть также Банк развития, который погружен в антикризисные инструменты и ему не до финансирования проектов, но тем не менее он есть. Академик отметил, что совершенно непонятно, как будет финансировать проекты Роснанотех — там сменилось руководство и они не собираются финансировать научные разработки, только вносить средства в уставные капиталы того, что уже есть. Академик сожалеет, что наше руководство «волнует не еда, а беда». Напомним также, что <Node id="4357"/>22 сентября<Node id="4368"/> на посту главы Роснанотеха Леонида Меламеда<Node id="4412"/> <Node id="4413"/>сменил создатель и ликвидатор РАО «ЕЭС России» Анатолий Чубайс.
<Node id="4477"/>http://www.polit.ru<Node id="4496"/>/…rosnano.htmlНу, очевидно, речь идёт скорее о ликвидации некоторых технических недостатков существующего законодательства и, по-видимому, эта задача будет вскоре решена…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1770" EndNode="1783">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">12</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="4477" EndNode="4496">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="3633" EndNode="3799">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="2018" EndNode="2028">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">05</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="3766" EndNode="3778">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2605" EndNode="2624">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="3633" EndNode="3799">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="3682" EndNode="3799">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="4412" EndNode="4413">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="533" EndNode="543">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">07</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="сотрудники" StartNode="4412" EndNode="4413">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="4357" EndNode="4368">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="темы" StartNode="3682" EndNode="3799">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1496" EndNode="1508">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="2396" EndNode="2406">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">03</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминает" StartNode="3633" EndNode="3799">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминается" StartNode="3633" EndNode="3799">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
