<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>Первые дни второго месяца<Node id="26"/> <Node id="27"/>весны<Node id="32"/> радуют нас рядом событий, которые можно смело назвать началом отечественной наноиндустрии! <Node id="124"/>Как говорил <Node id="136"/>Остап<Node id="141"/>, <Node id="143"/>– лед тронулся! ГК «Роснанотех» начал прием на рассмотрение проектов в области нанотехологий<Node id="235"/>. Мы будем с нетерпением ждать первых результатов отбора!

Итак, обо всех событиях <Node id="318"/>недели<Node id="324"/> <Node id="325"/>с 31 марта по 6 апреля 2008 года<Node id="357"/> подробнее!

Ну и для тех, кто еще не догадался – новость <Node id="415"/>1 апреля<Node id="423"/> о наноантеннах была шуткой!

С технологиями изготовления органических чипов часто связывают будущее электроники. В частности, струйная печать органических электронных схем и устройств позволит отказаться от «грязных» производств, на которых основана современная полупроводниковая промышленность.

В теории технология печати позволяет существенно снизить стоимость чипов, уменьшить промышленные выбросы, упростить техпроцессы, однако на практике выходит, что разрешения самых передовых принтеров оказывается недостаточно для изготовления конкурентной продукции. К примеру, в то время как кремниевая промышленность довольно успешно переходит на 32-нм техпроцесс, минимальные размеры напечатанных точек составляют десятки микрон. Во многом этот неприятный факт обусловлен поверхностным натяжением чернил – очень трудно сделать объем капли меньше одного пиколитра.

Исследователи из Японии и Германии продемонстрировали, что получение капель чернил объемом менее фемтолитра и производство микронных устройств по технологии печати может стать реальностью .

Сопло принтера представляет собой стеклянный капилляр диаметром менее 1 мкм. Его внутренняя поверхность гидрофильна, а внешняя гидрофобна. В капилляре размещен тонкий провод для зарядки капель. Под действием электрических импульсов напряжением до 200 В происходит выброс капель объемом менее фемтолитра.

Диаметр получаемых точек составляет 2–7 мкм, а высота – 30 нм. Дорожки шириной 2 мкм можно печатать очень качественно и практически любой длины. При ширине 1 мкм дорожка разбивается на отдельные точки, однако между ними все же сохраняются хорошие электрические контакты. Для уменьшения сопротивления печать проводят в несколько проходов, и в итоге высота дорожек достигает 600 нм.

В Беларуси необходимо усовершенствовать законодательство в сфере биотехнологий . Такое мнение высказал председатель Президиума Национальной академии наук Беларуси Михаил Мясникович на совещании по биотехнологиям в Минске.

«В республике периодически возникают проблемные вопросы, касающиеся биобезопасности страны, — сказал он. — Для их решения необходимо пересмотреть действующее законодательство в области биотехнологий и внести в него некоторые изменения».

<Node id="2625"/>Михаил Мясникович отметил, что во всем мире сегодня основными научными направлениями являются биотехнологии, нанотехнологии, информационные и космические технологии<Node id="2789"/>.

«Мы должны интегрироваться в мировую науку. Применение научных достижений ведущих стран мира позволит повысить конкурентоспо­собность отечественной экономики», — сказал он.

По мнению председателя Президиума НАН Беларуси, совершенствования требует и инновационная инфраструктура республики, система подготовки кадров для основных научных отраслей. Так, например, для подготовки специалистов в сфере биотехнологий в Беларуси планируется открыть новые филиалы Национальной академии наук, а также кафедр биологических факультетов вузов республики.

Адресная доставка химиотерапевт­ических препаратов с помощью перфторуглеродных <Node id="3417"/>наночастиц<Node id="3427"/> непосредственно в раковую опухоль приводит к значительному замедлению роста опухоли даже при использовании в 1000 раз меньшей дозы лекарства по сравнению с традиционной.

Ученым из Медицинского Института при Университете Вашингтона в <Node id="3662"/>Сент<Node id="3666"/>-Луисе (Washington University School of Medicine in St. Louis), работающим под руководством профессоров Грегори Ланца (Gregory M. Lanza) и <Node id="3805"/>Сэмюэля Виклина<Node id="3820"/> (Samuel A. Wickline), удалось найти способ значительного уменьшения эффективных доз химиотерапевт­ических препаратов.

С помощью нанотехнологии ученые разработали методику адресной доставки химиотерапевт­ических препаратов непосредственно в опухоль и показали, что использование в тысячу раз меньшей дозы лекарства значительно замедляет рост злокачественных опухолей у кроликов.

В качестве химиотерапевтического агента ученые выбрали грибковый токсин фумагиллин – вещество, дающее выраженный противораковый эффект при его использовании в комплексе с другими противоопухолевыми препаратами. Клинические испытания фумагиллина выявили серьезные нейротоксические побочные эффекты, которые, скорее всего, были связанны с применением высоких доз препарата, предписываемых стандартными методами химиотерапии для лечения онкологических больных.

В настоящем исследовании <Node id="4685"/>наночастицы<Node id="4696"/> перфторуглерода, покрытые фумагиллином, в дополнение к этому имели на своей поверхности особые молекулы, способные связываться с белками, экспрессируемыми в основном эндотелиальными клетками растущих кровеносных сосудов. Поэтому <Node id="4926"/>наночастицы<Node id="4937"/> фиксировались на стенках сосудов и высвобождали фумагиллин непосредственно в эндотелий. Фумагиллин блокировал деление клеток, лишая опухоль дополнительного притока крови, что приводило к замедлению роста злокачественной опухоли.

Кроме адресной доставки лекарств, <Node id="5202"/>наночастицы<Node id="5213"/> можно изготовить таким образом, чтобы с их помощью можно было бы визуализировать их локализацию с помощью магнитно-резонансной томографии (МРТ), ядерно-магнитного резонанса (ЯМР), компьютерной томографии (с помощью рентгеновского облучения) и ультразвукового исследования (УЗИ).

Один из принципов работы газовых <Node id="5527"/>сенсоров<Node id="5535"/> может быть основан на индивидуальных сигналах исследуемых газов при ионизации. Такой тип детекторов широко используется в современных газовых анализаторах, таких, как хроматографы и масс-спектрометры, для высокоточного измерения концентраций газов.

С другой стороны, <Node id="5804"/>сенсоры<Node id="5811"/>, способные детектировать опасные для организма человека количества вредных газов в воздушной смеси, имеют большой спрос на рынке. Уже сейчас существуют разработки на основе <Node id="5985"/>углеродных <Node id="5996"/>нанотрубок<Node id="6006"/> (УНТ), которые способны работать с различными газами, например, NH__3__, CO__2__ , N__2__, O__2__, He и их смесями. Однако УНТ легко окисляются в кислородсодержащей атмосфере при больших значениях тока ионизации, и устройства на их основе приходят в негодность. Напротив, оксид цинка благодаря своей химической стабильности может использоваться в качестве стабильных полевых эмиссионных источников и газовых <Node id="6415"/>сенсоров<Node id="6423"/> вместо <Node id="6431"/>углеродных <Node id="6442"/>нанотрубок<Node id="6452"/>.

Китайскими учеными предложен новый вид газовых <Node id="6502"/>сенсоров<Node id="6510"/> на основе нитей ZnO, сочетающих в себе простоту, компактность и надежность. Полученные устройства, обладающие высокой чувствительностью и селективностью, способны работать в широком диапазоне концентраций и при различных значениях температуры и влажности. В частности, они способны детектировать присутствие инертных газов в воздухе. Такие газовые <Node id="6859"/>сенсоры<Node id="6866"/> смогут найти широкое практическое применение в экологическом мониторинге, мониторинге химических предприятий и определении повышенных концентраций вредных газов в быту и на производстве.

<Node id="7055"/>Сенсоры<Node id="7062"/> пригодны также для обнаружения малых концентраций примесных газов в воздухе при комнатной температуре. Проведенные измерения с различными газами (He, CO и NO__2__) дают похожие результаты. Предел обнаружения составляет порядка <Node id="7290"/>5%<Node id="7292"/>. Стабильность газовых <Node id="7315"/>сенсоров<Node id="7323"/> тестировалась путем многократного повышения прикладываемого напряжения выше предельного значения при пробое.

Описанные в работе простые и дешевые анодные элементы на основе ориентированных нитей оксида цинка могут найти широкое практическое применение и успешно конкурировать с материалами на основе УНТ.

Согласно компании Solarbuzz, аналитику рынка солнечной энергетики, в <Node id="7700"/>2007 г.<Node id="7707"/> объем этого рынка составил <Node id="7735"/>17,2 млрд. долларов<Node id="7754"/> (общая произведенная емкость ячеек — 3436 МВт), причем <Node id="7810"/>47%<Node id="7813"/> составил вклад германских производителей (1328 МВт), затем Китай (<Node id="7880"/>35%<Node id="7883"/> рынка). Набирают емкость испанские и американскме производители, выработавшие 640 МВт и 230 МВт соответственно. <Node id="7996"/>Почти 90%<Node id="8005"/> ячеек производится с использованием технологии на основе массивного моно- и поликристалли­ческого кремния («кремний навсегда!»). Растет и производство тонкопленочных солнечных элементов, увеличившись с 181 МВт (<Node id="8217"/>2006 г.<Node id="8224"/>) до 400 МВт (<Node id="8238"/>2007 г.<Node id="8245"/>).

Производители солнечных панелей инвестируют в производства Чешской республики. Немецкая компания Schott Solar, которая установила солнечные модули в Валашском Мезириче (Valašské Mezirící), планирует открыть здесь три производственные линии <Node id="8489"/>в течение текущего года<Node id="8512"/>, увеличив емкость производимых солнечных модулей до 200 МВт. Японская Kyocera устанавливает солнечные модули в г. Кадань (Kadan), инвестируя <Node id="8654"/>38 млн. долл.<Node id="8667"/> в расширение производства от сегодняшних 25 МВт к 150 МВт. Другая японская компания, Kaneka Corp, открыла в <Node id="8776"/>2007 г.<Node id="8783"/> завод для сборки модулей в г. Оломоуц (Olomouc), планируя инвестировать <Node id="8856"/>19.5 млн. долл.<Node id="8871"/> в расширение производства от 20 МВт (<Node id="8909"/>2007 г.<Node id="8916"/>) до 30 МВт (<Node id="8929"/>2008 г.<Node id="8936"/>).

Цель Европейского Союза – перевести на возобновляемые источники энергии до <Node id="9015"/>20%<Node id="9018"/> общих электрических мощностей к <Node id="9051"/>2020 г.<Node id="9058"/> Размещенные в Чехии «солнечные» производства будут иметь расположенные близко рынки сбыта, в частности, Германию, заявляющую до <Node id="9187"/>40%<Node id="9190"/> общеевропейских «солнечных» требований. Другими активными потребителями могут стать богатые солнечным светом Португалия и Испания. Прага планирует выделить на эти цели до <Node id="9362"/>1,5 млрд. долларов<Node id="9380"/> Чешские компании Korowatt и HiTechSolar планируют создать самые крупные солнечные электростанции в Восточной Европе.

Согласно заявлению Уильяма Ли (William Lee), вице-президента по продажам и маркетингу ведущей китайской полупроводниковой компании Semiconductor Manufacturing International Corp., Шанхай, ), Китай стремится обеспечивать собственными силами всю цепочку микроэлектронных разработок и производства (от материалов до оборудования). Цель – ликвидировать брешь между потребностью страны в полупроводниковых чипах и реальным объемом их собственно китайского производства. В <Node id="9966"/>2007 г.<Node id="9973"/> Китай импортировал интегральных схем (<Node id="10012"/>ИС<Node id="10014"/>) на сумму <Node id="10025"/>71,3 млрд. долларов<Node id="10044"/>, что сопоставимо с импортом нефти в эти же сроки.

В <Node id="10098"/>2008 г.<Node id="10105"/>, по оценкам компании IC Insights, Китай закупит <Node id="10154"/>ИС<Node id="10156"/> на сумму <Node id="10166"/>90,2 млрд. долларов<Node id="10185"/>, в то время как объем потребления чипов собственного производства составит <Node id="10261"/>6,5 млрд. долларов<Node id="10279"/>. Оценки показывают также, что это расхождение не будет уменьшаться, так к <Node id="10354"/>2010 г.<Node id="10361"/> соответствующие суммы составят <Node id="10393"/>124 млрд. долларов<Node id="10411"/> и <Node id="10414"/>12 млрд. долларов<Node id="10431"/> соответственно.

Собственное производство удовлетворяет лишь <Node id="10493"/>10%<Node id="10496"/> потребности страны. При этом Китай продает значительное количество <Node id="10564"/>ИС<Node id="10566"/> на мировом рынке. Известный изготовитель ноутбуков, настольных ПК и рабочих станций, американская компания Dell Inc для снижения стоимости своей продукции (которую реализует большей частью в США) планирует закупить в Китае электронных компонентов и оборудования на сумму <Node id="10838"/>23 млрд. долларов<Node id="10855"/> в <Node id="10858"/>текущем году<Node id="10870"/> и на <Node id="10876"/>29 млрд. долларов<Node id="10893"/> в <Node id="10896"/>2009 г.<Node id="10903"/> Другая американская компания Cisco Systems Inc, самый крупный в мире производитель маршрутизаторов, переключателей и другой аппаратуры для Интернет-сетей, <Node id="11059"/>в течение ближайших 5 лет<Node id="11084"/> закупит у китайских поставщиков электронных компонентов на <Node id="11144"/>16 млрд. долларов<Node id="11161"/>.

Госкорпорация «Роснанотехнологии» выбрала «Тройку Диалог» финансовым консультантом по размещению временно свободных средств , сказал журналистам глава корпорации Леонид Меламед. Имущественный вклад РФ в «Роснанотех» составляет <Node id="11391"/>130 млрд руб.<Node id="11404"/>

Как сообщил журналистам <Node id="11430"/>Л.Меламед<Node id="11439"/>, размещение средств будет происходить в ограниченный консервативный набор инструментов. В первую очередь, на депозиты надежных российских банков, в т ч дочерних иностранных банков. Также средства будут инвестироваться в облигации, выпущенные государством или крупными корпорациями. В основном это будут рублевые инструменты на срок 12—<Node id="11775"/>18 месяцев<Node id="11785"/>.

По словам главы управляющей компании «Тройка-Диалог» Павла Теплухина, <Node id="11858"/>в течение двух недель<Node id="11879"/> финансовый консультант подготовит предложения, а <Node id="11929"/>в течение месяца<Node id="11945"/> деньги будут размещены. Планируется, что их доходность составит около 7—<Node id="12018"/>8 процентов<Node id="12029"/>.

Основное событие <Node id="12049"/>недели<Node id="12055"/> связано, конечно же, с «официальным» стартом отечественной наноиндустрии. Так, <Node id="12135"/>1 апреля<Node id="12143"/> (это не шутка!) ГК «Роснанотех» начинает прием проектов в соответствии с требованиями корпорации:

"С <Node id="12246"/>1 апреля 2008 года<Node id="12264"/> ГК «Роснанотех» начинает прием и рассмотрение проектов в области нанотехнологий, предлагаемых к финансированию из средств корпорации. Проекты принимаются в форме, соответствующей требованиям корпорации.

До этого, <Node id="12479"/>с сентября 2007 по март 2008 года<Node id="12512"/> было получено около 330 обращений в корпорацию, поданных в инициативном порядке. Из них – <Node id="12603"/>более 75%<Node id="12612"/> предложений о финансировании <Node id="12642"/>НИР<Node id="12645"/> и НИОКР, <Node id="12655"/>около 10%<Node id="12664"/> – предложения о создании или развитии производства нанопродукции.

В результате анализа поступивших обращений, изучения лучшей отечественной и зарубежной практики экспертизы инновационных проектов, корпорацией подготовлен необходимый пакет документов, регламентирующий прием, отбор и экспертизу проектов, порядок и условия их финансирования.

А <Node id="13010"/>4 апреля<Node id="13018"/>, генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="13071"/> <Node id="13072"/>и руководитель Федерального агентства по техническому регулированию и метрологии Григорий Элькин<Node id="13168"/> <Node id="13169"/>подписали Соглашение о сотрудничестве .

Соглашение определяет порядок взаимодействия сторон при организации и проведении работ по обеспечению единства измерений, стандартизации, оценке соответствия и безопасности использования нанотехнологий, <Node id="13413"/>наноматериалов<Node id="13427"/> и продукции наноиндустрии, а также сертификации систем менеджмента качества организаций и предприятий, работающих в наноиндустрии.

В рамках подписанного Соглашения специалистами Федерального агентства по техническому регулированию и метрологии и ГК «Роснанотех» будет сформирован системный подход к созданию нормативной базы наноиндустрии и осуществлена разработка комплекса стандартов на приоритетные нанотехнологии и нанопродукцию. Кроме того, стороны обеспечат проведение разработки и производства нанопродукции в условиях, соответствующих требованиям международных стандартов ISO 9000, ISO 14000.

Для подтверждения соответствия продукции установленным требованиям корпорация будет привлекать к работам действующие испытательные и метрологические центры как в рамках создаваемого сертификационного центра ГК «Роснанотех», так и непосредственно при проведении работ по инвестиционным проектам.

В качестве заместителя генерального директора ГК «Роснанотех» Александр Лосюков будет курировать международную деятельность корпорации .

Международная деятельность ГК «Роснанотех» направлена на создание благоприятных внешних условий для развития российской инновационной инфраструктуры нанотехнологий, реализации перспективных проектов в области нанотехнологий и наноиндустрии. Полноценное вхождение корпорации на паритетных началах в основные международные структуры и механизмы международного сотрудничества в сфере нанотехнологий позволит решить задачу выхода российских организаций на мировой рынок высоких технологий.

Основными задачами международного сотрудничества корпорации на ближайшую перспективу являются:

Изучение круга организаций иностранных государств и международных организаций. Установление контактов с организациями в иностранных государствах и международными организациями; Определение приоритетных направлений международного взаимодействия в сфере нанотехнологий; Организация российского международного форума в области нанотехнологии и наноиндустрии. Александр Лосюков <Node id="15422"/>родился 15 мая <Node id="15437"/>1943<Node id="15441"/> года<Node id="15446"/>. Окончил Московский государственный институт международных отношений в <Node id="15518"/>1968 году<Node id="15527"/>.

И в заключение – третий выпуск газеты «Наноскоп»!

Напоминаем, что если у вас есть какие-либо замечания или пожелания насчет состава рубрик или того, что бы вы хотели видеть в следующих выпусках – пишите !

До встречи <Node id="15748"/>через неделю<Node id="15760"/>!
Составитель – Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="7055" EndNode="7062">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="27" EndNode="32">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="6415" EndNode="6423">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="3417" EndNode="3427">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="8909" EndNode="8916">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="124" EndNode="235">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="136" EndNode="141">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Остап</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="5996" EndNode="6006">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="10393" EndNode="10411">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="8238" EndNode="8245">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="4685" EndNode="4696">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Сенсор" StartNode="6502" EndNode="6510">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="11929" EndNode="11945">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="7880" EndNode="7883">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="10098" EndNode="10105">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="12049" EndNode="12055">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Сенсор" StartNode="6859" EndNode="6866">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="8217" EndNode="8224">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="7735" EndNode="7754">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="10025" EndNode="10044">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="10261" EndNode="10279">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="6442" EndNode="6452">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="12246" EndNode="12264">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="15748" EndNode="15760">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминается" StartNode="124" EndNode="2789">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="10012" EndNode="10014">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="10154" EndNode="10156">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="9362" EndNode="9380">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="работает" StartNode="13071" EndNode="13072">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="7290" EndNode="7292">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Дата_рождения" StartNode="15422" EndNode="15441">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Дата" StartNode="415" EndNode="423">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="8654" EndNode="8667">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="124" EndNode="235">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="автор" StartNode="2625" EndNode="2789">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="15437" EndNode="15446">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Процент" StartNode="12603" EndNode="12612">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="11858" EndNode="11879">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Процент" StartNode="10493" EndNode="10496">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Персона" StartNode="12642" EndNode="12645">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="318" EndNode="324">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="11059" EndNode="11084">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Год" StartNode="7700" EndNode="7707">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Год" StartNode="10354" EndNode="10361">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Деньги" StartNode="11391" EndNode="11404">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Деньги" StartNode="10838" EndNode="10855">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Год" StartNode="15518" EndNode="15527">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="сотрудники" StartNode="13168" EndNode="13169">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="темы" StartNode="143" EndNode="235">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="6431" EndNode="6452">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Персона" StartNode="3805" EndNode="3820">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Виклина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Деньги" StartNode="8856" EndNode="8871">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Процент" StartNode="9015" EndNode="9018">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Сенсор" StartNode="5804" EndNode="5811">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Наночастица" StartNode="4926" EndNode="4937">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Персона" StartNode="11430" EndNode="11439">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Дата" StartNode="3662" EndNode="3666">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Год" StartNode="9966" EndNode="9973">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="8489" EndNode="8512">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="цитаты" StartNode="143" EndNode="235">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="работает" StartNode="13168" EndNode="13169">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Год" StartNode="10896" EndNode="10903">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Период_времени" StartNode="325" EndNode="357">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Период_времени" StartNode="12479" EndNode="12512">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Деньги" StartNode="10414" EndNode="10431">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="26">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Наночастица" StartNode="5202" EndNode="5213">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Год" StartNode="8929" EndNode="8936">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="10858" EndNode="10870">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="11775" EndNode="11785">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Процент" StartNode="9187" EndNode="9190">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Деньги" StartNode="11144" EndNode="11161">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Сенсор" StartNode="5527" EndNode="5535">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Сенсор" StartNode="7315" EndNode="7323">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Деньги" StartNode="10166" EndNode="10185">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Деньги" StartNode="10876" EndNode="10893">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="сотрудники" StartNode="13071" EndNode="13072">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Год" StartNode="8776" EndNode="8783">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Процент" StartNode="12655" EndNode="12664">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Процент" StartNode="7996" EndNode="8005">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Процент" StartNode="7810" EndNode="7813">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Персона" StartNode="10564" EndNode="10566">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="высказывания_заявления" StartNode="2625" EndNode="2789">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="упоминает" StartNode="124" EndNode="2789">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5985" EndNode="6006">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Год" StartNode="9051" EndNode="9058">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Процент" StartNode="12018" EndNode="12029">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Дата" StartNode="13010" EndNode="13018">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Дата" StartNode="12135" EndNode="12143">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Период_времени" StartNode="15518" EndNode="15527">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Наноматериал" StartNode="13413" EndNode="13427">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
