<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Новые специальности в донских вузах: учитель права и градостроительУчебный <Node id="75"/>год<Node id="78"/> в школах закончится незаметно, и вскоре вчерашние выпускники станут абитуриентами. Многие ребята уже сейчас беспокоятся о том, чтобы поступить в понравившийся вуз: посещают подготовительные курсы, занимаются с репетитором, консультируются с преподавателями. Но если с вузом более-менее можно определиться заранее, то с будущей профессией зачастую возникают сложности. Кем стать, чтобы <Node id="464"/>через пять лет<Node id="478"/> найти хорошую работу? Может, стоить обратить внимание на новые специальности, рожденные современными запросами рынка?Южный федеральный университет (ЮФУ)
В <Node id="634"/>2008 году<Node id="643"/> ЮФУ примет первых абитуриентов на четыре новые специальности и направления:
 на факультете высоких технологий начнут подготовку бакалавров по направлению 220600 «Инноватика» с присвоением квалификации «бакалавр техники и технологии»; на химическом факультете ЮФУ станут готовить бакалавров материаловедения по направлению 020900 «Химия, физика и механика материалов»; на факультете лингвистики и словесности Педагогического института ЮФУ откроется новая специальность 031203 «Теория и практика межкультурной коммуникации», выпускники которой получат квалификацию «Лингвист, специалист по межкультурному общению»; на факультете естественно-научной и гуманитарной подготовки (ЕГФ) Таганрогского технологического института ЮФУ открывается специальность 220402 «Роботы и робототехнические системы». 
Кроме того, впервые в ЮФУ будет осуществляться прием в магистратуру по семи новым направлениям:
 регионоведение (отделение регионоведения); менеджмент (экономический факультет); телекоммуникации; нанотехнология (физический факультет); конфликтология (факультет социологии и политологии); культурология; (факультет философии и культурологии); прикладная информатика (факультет управления в экономических и социальных системах – Таганрогский технологический институт ЮФУ). 
К тому же сейчас идет лицензирование новой специальности в Институте архитектуры и искусств ЮФУ, а именно направление подготовки специалистов 270400 «Градостроительство». Подготовка на уровне «Бакалавр градостроительства» идет <Node id="2139"/>4,5 года<Node id="2147"/>, на уровне «Магистр градостроительства» – <Node id="2190"/>2,5 года<Node id="2198"/>. Если в <Node id="2207"/>этом году<Node id="2216"/> лицензирование будет успешно завершено, набор будет объявлен. Таким образом ЮФУ станет единственным на Юге России вузом, который будет готовить архитекторов-градостроителей. Эта новая специальность в ближайшее время будет создана еще только в двух российских вузах – Московском институте архитектуры и искусства и Новосибирской архитектурно-художественной академии. Профессия эта весьма перспективна в связи с тем, что Градостроительный кодекс обязал все 25 тысяч муниципальных образований России обзавестись генеральными планами, а специалистов в этой области пока не хватает.

Приемная комиссия университета: тел. (863) 263–84–90, www.sfedu.ru; zpk@sfedu.ru.

Приемная комиссия Педагогического института ЮФУ: тел. (863) 2726–752, www.rspu.edu.ru; e-mail: priem@rspu.edu.ru.

Приемная комиссия Таганрогского технологического института ЮФУ: тел.: (8634) 39–34–22, 312–032, <Node id="3090"/>www.tsure.ru.<Node id="3103"/>

Приемная комиссия Института архитектуры и искусств ЮФУ: тел. (863) 239–09–55, <Node id="3183"/>www.raai.sfedu.ru.<Node id="3201"/>
Донской государственный технический университет (ДГТУ)
В <Node id="3259"/>2006 году<Node id="3268"/> в вузе появилась новая специальность «Безопасность технологических процессов и производств», куда было набрано 30 студентов. В нынешнем учебном <Node id="3413"/>году<Node id="3417"/> планируется открытие еще нескольких специальностей: «Пожарная безопасность», «Защита в чрезвычайных ситуациях», «Криогенная техника».
Кроме того, сейчас готовятся документы по открытию в ДГТУ факультета нанотехнологий и композиционных материалов. Если эта работа будет завершена в <Node id="3699"/>нынешнем году<Node id="3712"/>, то абитуриентам предложат новую специальность «<Node id="3761"/>Наноматериалы<Node id="3774"/>».

Приемная комиссия: тел. (863) 273–85–66, <Node id="3819"/>www.dstu.edu.ruРостовский<Node id="3844"/> государственный экономический университет (РГЭУ «РИНХ»)
В <Node id="3903"/>этом году<Node id="3912"/> планируется набор на четыре новые специальности:
 «социально-культурный сервис и туризм»; «управление качеством»; «информационные технологии в дизайне»; «учитель права». 
Приемная комиссия: тел. (863) 240–55–48.
<Node id="4125"/>http://www.kp.ru/…4053/104877/Молодцы<Node id="4162"/> южане! Почувствовали «конъюнктуру» (в хорошем смысле) и быстренько подсуетились. Действительно, все экспертные прогнозы указывают на то, что в самое ближайшее время основным ограничивающим фактором будут именно квалифицированные кадры. Причём это фактор – особо критичный: если выделение средств и закупка оборудования хоть и занимают некоторое время, однако оно конечно, то подготовка квалифицированных кадров требует довольно длительного периода. Вот пример для подражания! Наверняка теперь и другие вузы страны тоже поспешать открывать у себя соответсвующие подразделения (факультеты, отделения, кафедры) для подготовки дефицитных (в ближайшем будущем) специалистов…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2139" EndNode="2147">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="634" EndNode="643">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3819" EndNode="3844">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2207" EndNode="2216">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3699" EndNode="3712">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3183" EndNode="3201">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="3259" EndNode="3268">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="4125" EndNode="4162">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="3761" EndNode="3774">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3903" EndNode="3912">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="464" EndNode="478">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2190" EndNode="2198">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3259" EndNode="3268">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="634" EndNode="643">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3413" EndNode="3417">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="75" EndNode="78">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="3090" EndNode="3103">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
