<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Обнаружено обратимое образование <Node id="33"/>наноструктур<Node id="45"/> под действием светаХимик Ахмет Зевейл (Нобелевский лауреат по химии <Node id="114"/>1999 года<Node id="123"/>, родом из Египта) и его подопечные опубликовали статью в журнале Angewandte Chemie, в которой сообщают, что им удалось наблюдать направленное образование микротрещин в объеме кристаллического тела и их обратное закрытие при подаче определенного сигнала. Обратимые процессы с участием микроскопических дефектов ученым помогала наблюдать технология быстрой электронной микроскопии.
Ahmed Zewail
Зевейл уже был удостоен высшей научной награды в области химии «За исследование переходных состояний, возникающих во время химических реакций, с использованием фемтосекундной техники».
Во время вручения Нобелевской премии
Последним достижением лаборатории Зевейла стала технология сверхбыстрой электронной микроскопии. Эта технология по сути есть комбинация фемтосекундной оптической системы и электронной микроскопии высокого разрешения. Такая комбинация позволяет получить инструмент, позволяющий изучать материю с таким же высоким разрешением по времени, как и по размерности.

В своем новом исследовании Зевейл обнаружил, что нитевидные микрокристаллы меди и органического соединения TCNQ (7,7,8,8-тетрацианохинодиметан, C12H4N4), квазиодномерного полупроводникового объекта, проявляют опто-механический эффект, который может быть применен в будущем в нанотехнологиях.

Исследования показало, что при облучении микрокристаллов лазерными импульсами, их нити становятся длиннее, а после выключения лазерных импульсов полностью восстанавливают первоначальные размеры.

Наиболее впечатляющим этот эффект оказался при разрушении кристаллов. Ученые добивались этого с помощью кратковременного мощного импульса.
В месте слома, как правило, образуется трещинка с размерами 10 на 100 нм. При облучении лазером и растяжении кристалла эта трещина затягивается, а после завершения облучения нанопрореха опять проявляет прежние размеры. Таким образом эффект является полностью обратимым.

Изменение размеров кристаллов связано с тем, что энергия лазерных импульсов выбивает электроны из частиц, образующих кристаллическую решетку. Эти электроны частично захватываются молекулами TCNQ, и изменяют распределение зарядов в них. В результате молекулы теряют дипольный момент, что и приводит к их реорганизации и увеличению размеров всего тела. Мера растяжения кристаллов в таком случае должна зависеть от интенсивности облучения, что и наблюдал Зевейл вместе с коллегами.
Он надеется, что его открытие, описывающее обратимое поведение наноразмерных систем найдет применение в материаловедении, нанотехнологии и биологии.
<Node id="2625"/>http://www.gazeta.ru<Node id="2645"/>/…145440.shtmlДа, очень интересный эффект. И наверняка он найдёт многочисленные применения в самых разных областях… Хитрый парень!.. ;-) В дополнение к электронной микроскопии высокого разрешения он использовал также и фемтосекундную оптическую систему. Такая комбинация дала ему возможность получить инструмент, позволяющий изучать материю с таким же высоким разрешением по времени, как и по размерности. И с помощью этого «могучего» инструмента он теперь может исследовать самые разные материалы в самых разных режимах!.. Как же теперь «простым» исследователям угнаться за таким «ловкачом»?.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="114" EndNode="123">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="33" EndNode="45">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2625" EndNode="2645">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="114" EndNode="123">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
