<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Российские специалисты приступили к исследованиям так называемой «жидкой» брони на основе нанотехнологий.

Как стало известно АРМС-ТАСС на 11-й Международной выставке средств обеспечения безопасности государства «Интерполитех-2007» <Node id="233"/>(http://armstass.su<Node id="252"/>/?…), в московском Научно-исследовательском институте стали и Институте прикладных нанотехнологий из подмосковного Зеленограда разработаны первые опытные образцы «жидкой» брони, которые проходят баллистические испытания.

На стенде НИИ стали корр. АРМС-ТАСС продемонстрировали «жидкую» броню, которая в перспективе может применяться для бронежилетов и других средств индивидуальной защиты.

Специалисты обработали слои стандартной баллистической ткани гелевой композицией на основе фтора с <Node id="742"/>наночастицами<Node id="755"/> окиси корунда. Опытный образец выглядит как обычная плотная ткань. Однако при резком ударном воздействии на нее находящийся внутри гель мгновенно затвердевает, предотвращая проникновение пули за преграду.

Сравнивались пробивные свойства стандартного образца, изготовленного из 18 слоев баллистической ткани, и опытного образца. Их пытались пробить шариками массой 1,<Node id="1123"/>04 г<Node id="1127"/> и диаметром 6,3 мм, метаемыми со скоростью 526 м/с. В результате испытаний было установлено, что «жидкая» броня имеет более лучшие баллистические выдерживает шарики, летящие со скоростями до 558 м/с.

Как пояснил АРМС-ТАСС официальный представитель НИИ стали Евгений Чистяков, исследования «жидкой» брони сегодня находятся на начальном этапе.

«Мы пытаемся установить преимущества нового защитного материала, создаваемого с помощью нанотехнологий. Если в результате опытных исследований станут ясны возможные преимущества от применения "жидкой» брони в средствах защиты личного состава и военной техники, исследования будут продолжены в более широком масштабе", – отметил он.

Исследования российских специалистов также призваны дать ясный ответ на многочисленные рекламные западные публикации о создании «жидкой» брони за рубежом. Как неоднократно заявлялось в западных СМИ, разрабатываемые в Великобритании и США материалы с прослойкой из жидкого оксида кремния уже в состоянии защитить человека от ударов ножом, некоторых осколочных боеприпасов и пуль, выпущенных из огнестрельного оружия. В <Node id="2223"/>настоящее время<Node id="2238"/>, как утверждают западные ученые, эти материалы вполне пригодны для использования в качестве защитного средства для полицейских.

В перспективе, западные исследователи планируют улучшить «жидкую» броню для защиты человека от современного стрелкового оружия и осколков взрывных устройств.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1123" EndNode="1127">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="233" EndNode="252">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2223" EndNode="2238">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="742" EndNode="755">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
