<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В РАМН создадут отделение по применению нанотехнологий в медицинеВ Российской академии медицинских наук (РАМН) планируется создать специальное отделение, которое будет заниматься вопросами применения нанотехнологий и <Node id="217"/>наноматериалов<Node id="231"/> в медицине. Такое решение было принято на прошедшей сегодня 19-й сессии Общего собрания РАМН и зафиксировано в проекте комплексной программы по развитию нанотехнологий на <Node id="403"/>2008–2015 годы<Node id="417"/>.
Вице-президент РАМН, академик РАМН <Node id="454"/>А.Л.Гинцбург<Node id="466"/>
Как сообщил ИТАР-ТАСС вице-президент РАМН, академик Александр Гинцбург, «нанотехнологии призваны решить многие принципиальные вопросы современной медицины».
В частности, использование <Node id="651"/>наночастиц<Node id="661"/> поможет созданию новых иммунобиологических препаратов для защиты человека от инфекционных заболеваний, не вызывающих аллергии, и вакцин для лечения раковых опухолей.
 
«В нашей стране уже есть хорошие работы, есть препараты, созданные на основе нанотехнологий, и работа ученых в этой области продолжается», – отметил Гинцбург.
  «С помощью таких лекарств, – подчеркнул он, – можно вылечить рак груди, рак мозга и рак крови на третьей стадии на <Node id="1106"/>95%<Node id="1109"/>». Он также добавил, что на нанотехнологии возлагают надежды по лечению таких серьезных заболеваний, как СПИД и гепатит С.
 
Одновременно с этим, отметил академик, нанотехнологии активно используются для создания технологических аппаратов для диагностики и лечения больных.
 
«Из новых сверхпрочных и одновременно гибких материалов производятся протезы, которые не нужно менять раз в <Node id="1493"/>15 лет<Node id="1499"/> – они служат всю жизнь!» – рассказал он.
 
Кроме того, по словам Гинцбурга,..
 
…«сейчас активно ведутся разработки биологических наночипов для диагностики соматических и инфекционных заболеваний, а также специальных нанороботов, способных устранять сложные дефекты в организме человека».
 Эти разработки, считает Гинцбург, станут активно использоваться в медицине уже в ближайшие в <Node id="1883"/>четыре года<Node id="1894"/>. При активной поддержке <Node id="1919"/>Минобрнауки<Node id="1930"/> и Минздрава внедрение новейших изобретений, призванных спасти жизни сотням и тысячам людей, может произойти еще раньше, уверен академик.
<Node id="2068"/>http://gzt.ru/…/223822.htmlНу<Node id="2097"/> вот, наконец-то, и наши медики подключаются к общенациональному движению за зазвитие нанотехнологий. А то всё разные физики-химики и технари двигали вперёд эту «экзотическую» отрасль. Теперь, надеемся, дело пойдёт повеселее, а отечественная медицина и здравоохранение получат мощный импульс для развития, и население наше будет более здоровым, весёлым и долгоживущим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="454" EndNode="466">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="1919" EndNode="1930">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1493" EndNode="1499">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2068" EndNode="2097">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="217" EndNode="231">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1493" EndNode="1499">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1883" EndNode="1894">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="1106" EndNode="1109">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="403" EndNode="417">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="651" EndNode="661">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
