<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Магнитные <Node id="11"/>наночастицы<Node id="22"/>, покрытые диоксидом кремния или полимерами, могут быть использованы для доставки лекарств, разделения белков или клеток, а также в качестве контрастирующих агентов для магнитно-резонансной томографии. Мезопористый SiO2 является удобной матрицей для таких композитов, благодаря низкой цитотоксичности, большой площади поверхности и контролируемому диаметру пор. Поэтому исследований, посвященных этим материалам, сейчас публикуется огромное количество. 
 
Исследователи из Австралии и Китая синтезировали органо-кремнеземные мезопористые частицы, содержащие суперпарамагнитные <Node id="599"/>нанокристаллы<Node id="612"/> магнетита. Материал характеризуется малым размером частиц, большим количеством пор и большой намагниченностью насыщения. 
 
Полученные в растворе при участии ПАВ частицы оказались полыми с внешним диаметром 130-230 нм и толщиной стенки 15-75 нм в зависимости от условий синтеза. Площадь поверхности (BET) составила 613 м2/г. Намагниченность насыщения достигает 30 эме/г. Таким образом, они идеально подходят для большинства биомедицинских применений. Поверхность частиц может быть легко модифицирована для связывания и контролируемого высвобождения различных веществ. 
 
Поверхность частиц была функционализирована группами NH2. Высвобождение веществ из таких мезопористых частиц было проверено на модельных лекарственных препаратах аспирине (гидрофильный) и ибупрофене (гидрофобный). Оказалось, что эти вещества высвобождаются довольно медленно, что и требуется для эффективного лечения. За <Node id="1505"/>168 часов<Node id="1514"/> в обоих случаях было высвобождено <Node id="1549"/>около 45%<Node id="1558"/> медикаментов. 
 
Работа «Magnetic Hollow Spheres of Periodic Mesoporous Organosilica and Fe3O4 Nanocrystals: Fabrication and Structure Control» была опубликована в журнале Advanced Materials. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанокристалл" StartNode="599" EndNode="612">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1549" EndNode="1558">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="11" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1505" EndNode="1514">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
