<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Национальная инновационная компания «Новые энергетические проекты» (<Node id="70"/>НИК НЭП<Node id="77"/>) является инвестиционной и управляющей компанией по реализации комплексной программы «Водородная энергетика и топливные элементы». Эта программа была инициирована ОАО «ГМК «Норильский никель» и Российской академией наук <Node id="298"/>осенью 2003<Node id="309"/>. Основные направления деятельности:    проектные, научно - исследовательские, опытно-конструкторские и технологические работы по водородной энергетике и топливным элементам;   разработка перспективных инновационных и венчурных проектов в водородной области;   исследования потребностей рынков (внутреннего и зарубежного) в отечественных водородных технологиях, определение наиболее перспективных сегментов этих рынков и стратегии работы на них;   формирование базы интеллектуальной собственности и патентно-лицензионная защита;   организация производства и реализация продукции, производимой по профилю деятельности Компании, и другие направления.   Вакансии компании (с сайта компании на момент <Node id="1006"/>7 марта 2008 г.<Node id="1021"/>, для уточнения Ваших запросов обращайтесь в Компанию, КОНТАКТНАЯ ИНФОРМАЦИЯ: Тел: (495) 787 24 24; E-mail: popov@nic-nep.ru; Попов Александр Владимирович): I. Руководитель группы технической документации 
Возраст: <Node id="1236"/>до 45 лет<Node id="1245"/>, 
 
<Node id="1250"/>Пол<Node id="1253"/>: не имеет значения
 
Образование: ПРОФИЛЬНОЕ высшее или ПРОФИЛЬНОЕ среднее специальное.
 
ТРЕБОВАНИЯ: 
   Опыт работы в отделе технической документации в проектной или конструкторской организации в одной из отраслей:   машиностроение, приборостроение, энергетика, электротехника, электроника.   Знание общих требований ЕСКД к составу и порядку разработки графической и текстовой документации, действующих в <Node id="1661"/>настоящее время<Node id="1676"/>.   Знание специальных требований ЕСКД к технической документации в области электротехники, энергетики и электроники.   Опыт работы (взаимодействия ) с инженерами-конструкторами в процессе разработки и согласования документации.   Знание и опыт учета, обращения, хранения и внесения изменений в конструкторскую и проектную документацию   Знание компьютерных программ Microsoft Office, Autocad, PCAD, SolidWork на уровне пользователя, при необходимости возможно обучение необходимым навыкам работы в одной или нескольких указанных программах.   Опыт руководства рабочей группой из нескольких человек.   
ДОЛЖНОСТНЫЕ ОБЯЗАННОСТИ
   Постановка документооборота конструкторской и проектной документации на опытные и экспериментальные образцы разрабатываемых изделий.   Создание рабочей группы по выпуску документации и по документообороту. Руководство созданной группой.   Внедрение действующих стандартов ЕСКД на состав, разработку и оформление графических и текстовых документов.   Консультации разработчиков и конструкторов при разработке технической документации.   
ПРОФИЛЬ РАБОТЫ ПОДРАЗДЕЛЕНИЯ: Разработка и опытное производство энергетического оборудования средней и большой мощности напряжением до 1000 Вольт
 II. Научный сотрудник (УЧАСТОК ХИМИЧЕСКОГО СИНТЕЗА) 
Возраст: <Node id="2952"/>22-35 лет<Node id="2961"/>, 
 
<Node id="2966"/>Пол<Node id="2969"/>: не имеет значения
 
Образование: высшее химическое, предпочтительно МГУ, РХТУ им. <Node id="3053"/>Менделеева<Node id="3063"/>, МИТХТ (желательно наличие ученой степени), специализация –химия твердого тела, неорганическая химия, электрохимия.
 
ТРЕБОВАНИЯ: 
 
Опыт работы по специальности: <Node id="3227"/>не менее 1 года<Node id="3242"/>
 
ДОЛЖНОСТНЫЕ ОБЯЗАННОСТИ: 
   Синтез неорганических веществ (керамический синтез, методы мокрой химии);   Анализ соединений химическими и физическими методами (РФА, электронная микроскопия, ТГ/ДТА, определение гранулометрического состава);   Изучение корреляций «состав-строение-свойства»;   Анализ научно-технической документации (в том числе и на англ. языке);   
ПРОФИЛЬ РАБОТЫ ПОДРАЗДЕЛЕНИЯ: разработка высокотемпературных электрохимических устройств
 III. Научный сотрудник (УЧАСТОК ЭЛЕКТРОХИМИЧЕСКИХ ИСПЫТАНИЙ) 
Возраст: <Node id="3771"/>22-35 лет<Node id="3780"/>, 
 
<Node id="3785"/>Пол<Node id="3788"/>: не имеет значения
 
Образование высшее, желательно наличие степени – кандидата технических наук, предпочтительно МГУ, МГТУ им. Баумана, МЭИ , специализация –источники тока, топливные элементы , электрохимия, гальваника.
 
ТРЕБОВАНИЯ: 
 
Опыт работы по специальности: <Node id="4057"/>не менее 6 месяцев<Node id="4075"/>
 
ДОЛЖНОСТНЫЕ ОБЯЗАННОСТИ: 
   Проведение электрохимических испытаний (снятие вольтамперных, поляризационных характеристик), анализ полученных данных   Измерение импедансных характеристик   Работа с гальваностатическим и потенциостатическим оборудованием   Работа с силовыми и нагревательными приборами   Монтаж испытательных стендов и испытательных ячеек   
ПРОФИЛЬ РАБОТЫ ПОДРАЗДЕЛЕНИЯ: разработка высокотемпературных электрохимических устройств
 IV. ТЕХНИК (УЧАСТОК ХИМИЧЕСКОГО СИНТЕЗА) 
Возраст: <Node id="4576"/>20-25 лет<Node id="4585"/>, 
 
<Node id="4590"/>Пол<Node id="4593"/>: не имеет значения
 
Образование: возможно незаконченное высшее (студент старших курсов), предпочтительно РХТУ им. <Node id="4709"/>Менделеева<Node id="4719"/>, МИТХТ и других вузов химико-технологического направления. Специализация –технология неорганических веществ, неорганическая химия, электрохимия.
 
ТРЕБОВАНИЯ: 
   Опыт работы по специальности: <Node id="4913"/>не менее 1 года<Node id="4928"/>. Для лиц без специального высшего образования опыт работы в химической лаборатории - <Node id="5014"/>не менее 3 лет<Node id="5028"/>   Умение работать с агрессивными реагентами (концентрированные кислоты и щёлочи);   Умение работать с типовыми лабораторными приборами и устройствами;   Умение работать с лабораторным стеклом и стеклянными установками.   
ДОЛЖНОСТНЫЕ ОБЯЗАННОСТИ: 
   Проведение по технологическому регламенту химического синтеза неорганических веществ   
ПРОФИЛЬ РАБОТЫ ПОДРАЗДЕЛЕНИЯ: разработка высокотемпературных электрохимических устройств
 V. Научный сотрудник НА УЧАСТОК аналитических исследований материалов. 
Возраст: <Node id="5539"/>до 45 лет<Node id="5548"/>, 
 
<Node id="5553"/>Пол<Node id="5556"/>: не имеет значения
 
Образование: высшее химическое по специальности аналитическая/неорганическая химия, желательно наличие степени – кандидата химических наук, предпочтительно химический факультет МГУ им. М.В.Ломоносова.
 
ТРЕБОВАНИЯ: 
   Опыт работы в научно-исследовательской или аналитической лаборатории в области:   химия твердого тела.   неорганическая химия.   аналитическая химия (исследование неорганических материалов).   Знание кристаллохимии, химии твердого тела.   Знание (опыт обработки результатов) современных методов исследования неорганических материалов, в том числе:   рентгенофлюоресцентного анализа.   рентгеновской дифракции.   дифференциальный термический анализ.   термогравиметрический анализ.   <Node id="6280"/>сканирующая электронная микроскопия<Node id="6315"/>.   <Node id="6319"/>просвечивающая электронная микроскопия<Node id="6357"/>.   дилатиметрия.   гранулометрический анализ.   <Node id="6406"/>порометрия<Node id="6416"/> и методы определения удельной площади поверхности материалов.   Опыт работы с аналитическим/исследовательским оборудованием для исследования неорганических материалов.   Знание основ статистической обработки экспериментальных данных.   Знание компьютерных программ Microsoft Office, Autocad, PCAD, SolidWork на уровне пользователя.   Знание на уровне пользователя специализированных программных пакетов в соответствии с п.7 – 15.   Знание английского языка (чтение/перевод технической документации).   
ДОЛЖНОСТНЫЕ ОБЯЗАННОСТИ
   Постановка аналитических методик для:   определения гранулометрического состава порошковых материалов.   определения КТР материалов.   определение пористости материалов.   определение химического состава материалов методом РФА.   Постановка методик и проведение исследований методом ДТА/ТГ.   Обработка результатов порошковой рентгеновской дифракции для:   количественного определения фазового состава.   рентгеноструктурного анализа, в том числе решение кристаллических структур по порошковым дифракционным данным.   Обработка результатов <Node id="7487"/>сканирующей электронной микроскопии<Node id="7522"/> для исследования микроструктуры керамических и металлокерамических материалов.   
ПРОФИЛЬ РАБОТЫ ПОДРАЗДЕЛЕНИЯ: разработка высокотемпературных электрохимических устройств
 VI Научный сотрудник НА УЧАСТОК анализа научно-технической информации 
Возраст: <Node id="7775"/>не менее 20 лет<Node id="7790"/>, 
 
<Node id="7795"/>Пол<Node id="7798"/>: не имеет значения
 
Образование: высшее химическое, предпочтительно МГУ, РХТУ им. <Node id="7882"/>Менделеева<Node id="7892"/>, МИТХТ (желательно наличие ученой степени), специализация –химия твердого тела, неорганическая химия, электрохимия.
 
ТРЕБОВАНИЯ: 
   Опыт выполнения научно-исследовательских работ в области химии твердого тела/неорганической химии (желательно в области сложных оксидов).   Опыт работы с научно-технической информацией (поиск, анализ)   Хорошее знание иностранных языков (технический английский – обязательно)   
ДОЛЖНОСТНЫЕ ОБЯЗАННОСТИ: 
   Поиск и анализ научно-технической информации (публикации в научных журналах, статьи и т.д.) по тематике:   материаловедение, химия твердого тела.   электрохимические устройства.   топливные элементы.   
ПРОФИЛЬ РАБОТЫ ПОДРАЗДЕЛЕНИЯ: разработка высокотемпературных электрохимических устройств
 УСЛОВИЯ РАБОТЫ: Пятидневная рабочая <Node id="8664"/>неделя<Node id="8670"/>, рабочие <Node id="8680"/>дни<Node id="8683"/>: понедельник-пятница, время работы 9.00-18.00,место работы – офис или лаборатория в районе м. Алексеевская, полное соблюдение условий КЗОТ, медицинская страховка, заработная плата по результатам собеседования.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="298" EndNode="309">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="8680" EndNode="8683">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1236" EndNode="1245">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="8664" EndNode="8670">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2966" EndNode="2969">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пол</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4057" EndNode="4075">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="3053" EndNode="3063">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Менделеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="4709" EndNode="4719">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Менделеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="3785" EndNode="3788">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пол</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5539" EndNode="5548">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3227" EndNode="3242">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2952" EndNode="2961">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Сканирующая+электронная+микроскопия" StartNode="6280" EndNode="6315">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="1006" EndNode="1021">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="7775" EndNode="7790">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1661" EndNode="1676">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="4913" EndNode="4928">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="4576" EndNode="4585">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="7795" EndNode="7798">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пол</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="6319" EndNode="6357">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="70" EndNode="77">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="5014" EndNode="5028">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="3771" EndNode="3780">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="5553" EndNode="5556">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пол</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="1250" EndNode="1253">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пол</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="4590" EndNode="4593">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пол</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Сканирующая+электронная+микроскопия" StartNode="7487" EndNode="7522">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Персона" StartNode="7882" EndNode="7892">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Менделеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Порометрия" StartNode="6406" EndNode="6416">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
