<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Специалисты из Национального Института Стандартов и Технологий США (National Institute of Standards and Technology – NIST) разработали новую конструкцию микроскопа, которая позволяет проследить за наноразмерными объектами в трех измерениях. Безусловно, этот очень полезный инструмент для нанотехнологий не останется невостребованным.

Использующиеся <Node id="351"/>на сегодняшний день<Node id="370"/> технологии самосборки <Node id="393"/>наночастиц<Node id="403"/> предполагают их позиционирование в растворе и дальнейшее наблюдение за процессом сборки.

Однако, если все вышеперечисленное для «двумерной самосборки» не составляет проблемы, то точное отслеживание <Node id="603"/>наночастиц<Node id="613"/> в 3D – задача посложнее.

Ученые из NIST смогли решить эту проблему достаточно просто – с помощью дополнительных зеркал, которые отражают боковые изображения объема исследуемой структуры. Далее, обрабатывая изображения. Полученные от зеркал, ученые могут точно установить третью координату положения <Node id="914"/>наночастицы<Node id="925"/> – ее глубину в растворе.

Исследования проводились на тестовом образце площадью 20 квадратных микрон и глубиной в 15 микрон. Кроме традиционной 2D картины микроскоп получал еще по два изображения от каждой <Node id="1132"/>наночастицы<Node id="1143"/> – в горизонтальной и вертикальной проекции.

Далее работает программное обеспечение, которое выдает на мониторы трехмерную реконструкцию <Node id="1281"/>наночастиц<Node id="1291"/> в жидкости. Интересно то, что микроскоп может работать и в динамике, так что ученые могут наблюдать за скоростями <Node id="1406"/>наночастиц<Node id="1416"/>.

Кроме наблюдения за самосборкой, позиционный микроскоп может использоваться при исследовании суспензий, содержащих <Node id="1534"/>квантовые точки<Node id="1549"/>, жидкостей и других взвешенных <Node id="1581"/>наночастиц<Node id="1591"/>. Также ученые не отрицают возможность использования прибора для сборки различных <Node id="1673"/>наноструктур<Node id="1685"/>.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1673" EndNode="1685">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1581" EndNode="1591">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1406" EndNode="1416">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="1534" EndNode="1549">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="603" EndNode="613">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="914" EndNode="925">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1281" EndNode="1291">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="393" EndNode="403">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="351" EndNode="370">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1132" EndNode="1143">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
