<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Троицк посетила делегация из КореиВ подмосковном наукограде Троицке побывала официальная делегация из Южной КореиГород посетили представители Ассоциации венчурного бизнеса и Департамента поддержки малого и среднего бизнеса администрации города Инчхон, Корейского института промышленных технологий, Корейского политехнического университета, представители инновационных и промышленных компаний (в том числе, Samsung), а также Корейско-Российского центра научно-технического сотрудничества.
Целью визита является знакомство с российскими инновационными технологиями, представление достижений Кореи в этой области, поиск новых партнеров для взаимовыгодного технологического сотрудничества.

Ранее директор Корейско-Российского центра научно-технического сотрудничества <Node id="765"/>Сонг Енг Вон<Node id="777"/> обратился к руководству Троицкого Технопарка с просьбой принять корейскую делегацию для знакомства с технологиями научных организаций и инновационных компаний города Троицка. Особый интерес корейских специалистов направлен на оценку возможности интеграции российских IT-технологий и корейских технологий самых разных промышленных отраслей.
 Программа пребывания корейской делегации в Троицке включила в себя посещение Института спектроскопии РАН, Института физики высоких давлений РАН, Центра физического приборостроения Института общей физики РАН, научного музея «Физическая кунсткамера» Дома ученых Троицкого научного центра РАН. В рамках круглого стола на тему «Технологические инновации в России. Перспективы международного сотрудничества» российской стороной были представлены основные инновационные направления деятельности Троицких научных организаций, а также проведена презентация компаний инновационного бизнес-инкубатора, таких как «Инженерный центр новых технологий», «Лазерные Аналитические Системы», «Spooce!», «Wikimapia», «ТераОптика».

После рассказа гостей о корейском опыте управления инновациями состоялось совместное обсуждение перспектив сотрудничества. Соруководитель проекта Троицкого технопарка <Node id="1998"/>Константин Попов подчеркнул, что 1-я очередь строительства структур технопарка стартует уже в <Node id="2092"/>следующем году<Node id="2106"/>, что позволяет рассматривать реальные проекты по взаимодействию в краткосрочной перспективе<Node id="2198"/>.
Итогом встречи стало подписание соглашений о взаимовыгодном сотрудничестве Администрации г.Троицка, Управляющей Компании «Русские Технопарки» и Корейско-Российского центра научно-технического сотрудничества в целях реализации проекта создания технопарка в сфере высоких технологий в <Node id="2483"/>г. Троицке Московской области<Node id="2512"/>.

Подводя итоги, генеральный директор ООО «Русские технопарки» (управляющей компании Троицкого технопарка и муниципального бизнес-инкубатора), Мария Титова выразила уверенность, что у Троицка и корейских технологических компаний впереди множество вариантов сотрудничества, обе стороны заинтересованы в скорейшем переходе общения в практическое русло. Уже сейчас, отметила <Node id="2885"/>она<Node id="2888"/>, Троицкий технопарк ведет переговоры с корейской стороной о нескольких контрактах, а в ближайшее время будет подготовлен расширенный и взаимоинтересный перечень направлений для совместной работы.
 В заключение, принявший участие в переговорах член инвестиционного комитета Государственной корпорации «Роснанотех» <Node id="3202"/>Алексей Гостомельский отметил, что<Node id="3236"/>, учитывая достигнутые недавно договоренности между Россией и Кореей по научно-техническому сотрудничеству, во взаимодействии Троицка и Инчхона стоит обратить особое внимание на сотрудничество в области нанотехнологий<Node id="3453"/>. <Node id="3455"/>http://anpinfo.ru/show.shtml?…Ну<Node id="3487"/> вот, кто-то едет в Корею для ознакомления с тамошними «чудесами», а к кому-то корейцы сами едут, ибо интересуются нашими уникальными разработками. И этот взаимный интерес вполне оправдан и весьма полезен. Хотелось бы, чтобы и наши «начальники» из РОСНАНО почаще выезжали бы в наши наукограды. И я уверен, что они могут найти там много интересного, важного, нужного и полезного. Внедрить которое было бы очень выгодно в первую очередь для нас самих… Оглядитесь вокруг – и вы увидите немало интересного… Может быть, тогда не понадобится и ездить в столь дальние страны. По крайней мере так часто и так помногу…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается" StartNode="1998" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="цитаты" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="2885" EndNode="2888">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="1998" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается" StartNode="1998" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="3202" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="цитаты" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="3202" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминает" StartNode="1998" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="1998" EndNode="2198">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается" StartNode="1998" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="расположение" StartNode="2483" EndNode="2512">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="1998" EndNode="2198">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="темы" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается_с" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается_с" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминается_с" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминается_с" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="темы" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминается_с" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="765" EndNode="777">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Енг</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сонг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Url" StartNode="3455" EndNode="3487">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="упоминает" StartNode="1998" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминается" StartNode="1998" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="цитаты" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="темы" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="упоминается_с" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="темы" StartNode="3236" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминает" StartNode="1998" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="2092" EndNode="2106">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
