<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Москве проходит международная выставка «Интерполитех»Роботы-гранатометчики и дистанционные электрошокеры – как «изюминка» выставки; почетным гостем стал министр внутренних дел России – Рашид НургалиевБоевые роботы и дистанционные электрошокеры – как «изюминка» международной выставки «Интерполитех» в Москве.

Выставку, на которой представили свою продукцию в сфере безопасности свыше 400 отечественных производителей, посетил министр внутренних дел России Рашид Нургалиев. Он остался доволен увиденным. И не случайно – к «Интерполитеху» стали проявлять интерес многочисленные представители зарубежных охранных структур.
Рашид Нургалиев, министр внутренних дел РФ: 
Прошлая выставка нам дала порядка 20 новинок, и я полагаю, что и эта выставка даст соответствующие новые технологии, которые мы также будем внедрять в сфере безопасности и правопорядка в нашей стране.
 Эти солнечные батареи легкие, как бумага, они гибкие и не боятся нагрузок. Большая солнечная станция может питать рыбацкий лагерь из трех палаток и кухни, заряжать спутниковый и мобильный телефоны, давать свет ночью, питать телевизор. А может обеспечить электричеством мобильный погранотряд в горах или в пустыне. В Европе или Японии пока о таких элементах только мечтают.
Владимир Лавров, директор по производству фирмы-изготовителя:
 
Здесь представлены батареи на основе аморфного трехкаскадного кремния. Это тонкий кремний, по которому можно ходить ногами, стрелять из автомата, бить каблуком, и оно будет работать. Когда говорят о нанотехнологиях:
  
«Mы ими займемся, потому что это завтрашнее будущее» – представьте себе: на сталь 25 микрон в течении <Node id="1628"/>месяца<Node id="1634"/> на пяти машинах я наношу 14 слоев толщиной один микрон. Так вот мы это делаем <Node id="1713"/>с 1992 года<Node id="1724"/>, так это и есть нанотехнологии.
 
Электрошокеры стали дистанционными. Можно произвести выстрел острыми электродами с расстояния в 5 метров. Разряд в 80 000 вольт обездвижит нападающего, даже если он в дубленке или толстом пальто.
Робототехника тоже не стоит на месте. Уже никого не удивляют роботы-саперы, разминирующие подозрительные коробки. Этот робот – настоящая боевая единица в борьбе с террористами, вооруженная как хороший танк. На нем стоят 2 гранатомета «Вампир» и 2 гранатомета объемного взрыва «Шмель». Оператор способен вывести робота на прямой выстрел и уничтожить любого противника, занявшего оборону в удобном для стрельбы помещении.

Большая часть техники, которая впоследствии поступит на вооружение правоохранительных органов, проходит обкатку здесь, на полигоне МВД.
 Здесь же, на полигоне Отдельной дивизии особого назначения под Москвой, проверяются и все перспективные новинки с выставки «Интерполитех». Это и точное скорострельное оружие, и более легкие прочные бронежилеты, а также другие средства защиты сотрудников правоохранительных органов. Так подразделения внутренних войск и спецназ МВД переходят с пистолета Макарова на пистолет Ярыгина, а традиционные автоматы <Node id="2920"/>Калашникова<Node id="2931"/> заменят на пистолеты-пулеметы ПП-2000 и «Витязь». 
По словам первого заместителя главы МВД – Михаила Суходольского, ведомство будет активно внедрять новые компьютерные разработки программ и техники, прежде всего в сфере оперативного информирования милиции о гражданине. Компьютер станет первым помощником участкового.
<Node id="3250"/>http://www.tvc.ru<Node id="3267"/>/showNews.aspx?…Ну, в области безопасности и борьбы с терроризмом нанотехнологии применяются уже давно (те же бронежилеты и т.п.). Вот посмотреть, чего нового припасла наша (и не наша) промышленность в данной области, было бы весьма неплохо…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3250" EndNode="3267">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1628" EndNode="1634">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2920" EndNode="2931">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Калашников</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1713" EndNode="1724">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
