<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Наличие внутри <Node id="16"/>углеродной <Node id="27"/>нанотрубки<Node id="37"/> (УНТ) полости, в которой может уместиться многоатомная молекула, позволяет рассматривать этот объект как сверхминиатюрный химический реактор, используемый для синтеза новых химических соединений.

Преимущества такого подхода к химическому синтезу связаны с возможностью концентрации реагентов и катализатора в ограниченном объеме, а также с изоляцией реагентов от внешнего воздействия. Эффективность данного метода синтеза продемонстрирована недавно группой исследователей из Академии наук Китая (X.Pan et al. Nature Materials 6, 507 (2007).), которым удалось осуществить внутри УНТ синтез этилового спирта.

В качестве катализатора использовались <Node id="686"/>наночастицы<Node id="697"/> Rh and Mn с добавлением Li и Fe с поперечным размером 1–2 нм, которые (в результате использования капиллярных сил при ультразвуковой обработке и перемешивании) вводились (в весовом отношении 1:1:0.075:0.05) в полость многослойных УНТ, имеющих внутренний диаметр 4–8 нм и длину 250–500 нм. Наблюдения показывают, что <Node id="1014"/>около 80%<Node id="1023"/> <Node id="1024"/>наночастиц<Node id="1034"/> были распределены внутри каналов УНТ, в то время как остальная часть находилась на внешней поверхности <Node id="1138"/>нанотрубок<Node id="1148"/>.

Для сравнения аналогичный катализатор был изготовлен с использованием в качестве основы SiO2. Сравнение показывает, что выход этанола при использовании реактора на основе УНТ (84,4 моль моль-1Rh <Node id="1346"/>час<Node id="1349"/>-1) примерно вдвое превышает соответствующую величину для SiO2. При этом использование реактора на основе УНТ <Node id="1459"/>в течение 180 часов<Node id="1478"/> не привело к сколько-нибудь заметной дезактивации.

Для установления характера влияния положения катализатора на скорость образования и выход этанола, было изготовлено два типа катализаторов, в одном из которых (RM-in-CNTs) смесь <Node id="1709"/>5%<Node id="1711"/> Rh и <Node id="1717"/>5%<Node id="1719"/> Mn помещали внутрь полости УНТ, в другом (RM-out-CNTs) – снаружи. Наблюдения показали, что свыше <Node id="1817"/>75%<Node id="1820"/> частиц катализатора имели размеры 1–2 нм. Однако в процессе протекания химической реакции наблюдалась агрегация частиц, размер которых после <Node id="1962"/>28 часов<Node id="1970"/> работы достигал 3–4 нм. Это сопровождалось снижением активности катализатора и скорости реакции, которая после <Node id="2082"/>60 часов<Node id="2090"/> протекания реакции снизилась с 39 моль/<Node id="2130"/>час<Node id="2133"/> до 30 моль/<Node id="2145"/>час<Node id="2148"/>. После <Node id="2156"/>112 часов<Node id="2165"/> работы размер частиц внутри <Node id="2194"/>нанотрубок<Node id="2204"/> увеличился до 4–5 нм, т.е. до размера внутреннего диаметра УНТ, в то время как частицы, расположенные снаружи УНТ, выросли до размера порядка 8 нм. Тем самым оказывается, что наличие стенок УНТ ограничивает агрегацию частиц катализатора и позволяет сохранить их активность в течение длительного времени.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="16" EndNode="37">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2145" EndNode="2148">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1024" EndNode="1034">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="686" EndNode="697">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2082" EndNode="2090">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2156" EndNode="2165">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1817" EndNode="1820">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="2194" EndNode="2204">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1459" EndNode="1478">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1962" EndNode="1970">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="1709" EndNode="1711">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1717" EndNode="1719">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="1014" EndNode="1023">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1346" EndNode="1349">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2130" EndNode="2133">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="27" EndNode="37">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="1138" EndNode="1148">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
