<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Индия хочет открыть курсы нанотехнологии во всех университетах страныС целью преодоления дефицита специалистов в области НТ правительство Индии намерено в скором времени ввести курсы по преподаванию нанотехнологии во всех университетах страны.D.Purandeswari
Выступая недавно на специализированной конференции, государственный министр по развитию человеческих ресурсов (Minister of State for Human Resource Development) д-р Д.Пурандесвари заявила, что первые курсы такого рода будут открыты в старейших университетах Калькутты, Мумбаи и Ченнаи. Впоследствии такие курсы и факультеты будут открыты во всех других университетах по всей стране.
 
Индия испытывает острейший дефицит в такого рода специалистах как раз тогда, когда потребность в них возросла многократно, – заявила министр.
 
Она добавила, что в <Node id="807"/>настоящее время<Node id="822"/> её министерство, в сотрудничестве с соответствующими специалистами, разрабатывает методики подготовки и учебные курсы и программы.
 
Вдобавок, – заявила она, – предусматривается специальная программа выделения грантов университетам, участвующим в этой деятельности.
 
По её словам, Индия имеет огромный потенциальный рынок для продукции с использованием нанотехнологий. Тщательно продуманная программа инвестиций в данную сферу может катализировать экономическое развитие страны, стать основой её стабильности и проложить путь для превращения страны в развитое государство к <Node id="1398"/>2020 году<Node id="1407"/>.

В частности, объединение нано- и биотехнологии создаёт возможности разработки новых и весьма эффективных лекарств.

Нанотехнологии позволяют осуществлять более дешёвую и быструю постановку диагноза, открывать новые методы лечения и методы доставки лекарств.
 
«Сочетание нанотехнологии и биотехнологии позволит не только производить более эффективные и дешёвые лекарственные препараты, но также и продлевать жизнь людей за счёт предотвращения болезней и укрепления их здоровья», – заявила госпожа министр.
 
В ответ представители деловых и промышленных кругов предложили создать специальный Фонд (Nano Bio Fund) – с уставным капиталом порядка <Node id="2053"/>1 млрд долл.<Node id="2065"/> – для оказания помощи будущим специалистам в области нанотехнологии.
<Node id="2135"/>http://www.nanowerk.com/…sid=2655.phpСудя<Node id="2176"/> по всему, Индия серьёзно берётся за дело. Очевидно, что кадровый вопрос в Индии (как, впрочем, и во многих других странах), наряду с финансами и созданием инфраструктуры, является одним из главнейших. Предусмотрительные индусы подходят к решению этих проблем энергично и по-деловому. Что тут скажешь? Пример, достойный подражания…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="2053" EndNode="2065">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1398" EndNode="1407">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1398" EndNode="1407">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2135" EndNode="2176">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="807" EndNode="822">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
