<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Семья Нобелей учреждает новую премию. За достижения в сфере нанотехнологий?В <Node id="77"/>этом году<Node id="86"/> к шести направлениям, по которым присуждаются премии на средства семьи Нобелей, может добавиться седьмое. Какое — пока неизвестно. Интрига будет раскрыта на самой представительной научной конференции и промышленной выставке в области нанотехнологий — nanoTX, которая пройдет <Node id="362"/>2—4 октября 2007 года<Node id="383"/>, в Далласе. Место, выбранное для официального объявления новой премии, дало некоторым наблюдателям основания предположить, что она будет иметь некоторое отношение к сфере нанотехнологий.
Как сказано совместном пресс-релизе организаторов конференции nanoTX и представителей Нобелевского благотворительного фонда, впервые после <Node id="710"/>1968 года<Node id="719"/>, когда к пяти нобелевским номинациям добавилась область экономики, группу Нобелевских наград пополнит ещё одна премия.

О ней объявит доктор Майкл Нобель, правнучатый племянник Альфреда Нобеля и председатель Общества семьи Нобелей. Своё выступление, озаглавленное «Новая Нобелевская награда за решение величайшей глобальной проблемы <Node id="1053"/>XXI века<Node id="1061"/>» (A New Nobel Award to Help Drive Remedies to the 21st Century’s Greatest Global Challenge), он представит в <Node id="1171"/>день<Node id="1175"/> открытия конференции nanoTX’07 во время официального приёма в честь нобелевских лауреатов — участников и гостей форума.
Dr. Michael Nobel
В соответствии с составленным в <Node id="1346"/>1895 году<Node id="1355"/> завещанием Альфреда Нобеля, ежегодно, начиная <Node id="1402"/>с 1901 года<Node id="1413"/>, вручается, пожалуй, самая престижная из международных наград, присуждаемых за выдающиеся научные исследования, революционные изобретения, крупный вклад в культуру или в развитие общества.

<Node id="1604"/>До 1969 года<Node id="1616"/> премию вручали по пяти направлениям, а именно: физика, химия, физиология и медицина, литература и содействие установлению мира во всём мире (Нобелевская премия мира). В <Node id="1786"/>1968 году<Node id="1795"/> Банк Швеции учредил (а в <Node id="1821"/>1969 году<Node id="1830"/> впервые присудил) в честь памяти Альфреда Нобеля премию в области экономических наук — эту премию теперь также называют Нобелевской.
Нобелевская медаль за успехи в области физики
В дальнейшем Фонд Нобеля решил не увеличивать число номинаций. Однако, возможно, пересмотрел своё давнее решение. Премия от доктора Майкла Нобеля будет присуждаться как частным лицам, так и организациям, деятельность которых в значительной мере стимулировала или способствовала решению некой, как заявлено учредителем, «глобальной проблемы».

Этой премии могут удостоиться представители науки, бизнеса, политики, а также знаменитости, которые привлекли внимание мировой общественности к поиску вариантов её решения. Первые лауреаты новой Нобелевской награды будут объявлены <Node id="2584"/>в начале 2008 года<Node id="2602"/>.
 
«<Node id="2607"/>Экономическое и социальное здоровье нашей цивилизации напрямую зависит от успешного преодоления самой важной проблемы <Node id="2725"/>XXI века<Node id="2733"/>, — говорит доктор <Node id="2752"/>Нобель<Node id="2758"/>. — Поэтому мы и учреждаем эту новую награду и подкрепляем её репутацией семьи Нобелей. Нам крайне важно побудить всех людей мира к осознанию этой угрозы и привлечь к работе над её предотвращением. Мы считаем, что nanoTX’07 — лучшая площадка для объявления о нашей награде, поскольку даёт выход на самую широкую международную аудиторию».
 
Ожидания Майкла Нобеля разделяет Питер Бальбус (Peter Balbus), директор программы «Гранты и награды», проводимой в рамках nanoTX’07.
 
«Общей задачей нашей конференции является повышение уровня осознания ключевых проблем, стоящих перед человечеством в <Node id="3350"/>XXI веке<Node id="3358"/>, а также поддержка разработок таких технологий, которые способствуют долгосрочному решению проблем глобального масштаба, — прежде всего технологий, успешно реализуемых при помощи нанометодов».
 
В ходе проведения nanoTX’07 предполагается обсуждение самого широкого круга тем, связанных с использованием нанотехнологий сегодня и их влиянием на будущее развитие многих отраслей промышленности, включая электронику, энергетику, аэрокосмическую и оборонную сферы, биомедицину, робототехнику, химическую отрасль и т.д.
В <Node id="3875"/>этом году<Node id="3884"/> nanoTX’07 проходит при поддержке Ассоциации полупроводниковой промышленности (Semiconductor Industry Association), выступающей главным спонсором, а также Ассоциации по усовершенствованию производственной сферы (Association for Manufacturing Excellence), компании Lockheed Martin, NASA, Американского института инженеров в области электротехники и электроники (IEEE), Агентства по охране окружающей среды (EPA), Просветительского фонда по коммерциализации микро- и нанотехнологий (MANCEF) и ряда других организаций.

В рамках предстоящего форума также пройдёт масштабная промышленная выставка, на которой свои разработки в сфере нанотехнологий представят компании уровня IBM, Hewlett-Packard, Intel, Lockheed Martin, Halliburton, Motorola, FUJIFILM, Nikon, Hanson Robotics, Monsanto, Hemobiotech и многие другие.
Елена <Node id="4703"/>Ильинаhttp://www.strf.ru/…nt/news.aspx?…nanoTX'07<Node id="4752"/> – Conference &amp; <Node id="4768"/>Expohttp://www.nanotx.biz/А<Node id="4795"/> что, было бы здОрово, если бы учредили новую Нобелевскую премию именно за успехи и достижения в области нанотехнологий: я думаю, со временем совокупный вклад НТ в развитие нашей цивилизации затмит многие, до сих пор известные, открытия и изобретения… Давай-давай, Майкл, не подкачай! На тебя (на Вас!) смотрит весь мир и вся Россия!.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3350" EndNode="3358">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1402" EndNode="1413">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1346" EndNode="1355">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1786" EndNode="1795">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1053" EndNode="1061">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2584" EndNode="2602">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="2607" EndNode="2758">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1821" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1171" EndNode="1175">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="1346" EndNode="1355">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="710" EndNode="719">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3875" EndNode="3884">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="710" EndNode="719">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1604" EndNode="1616">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="4703" EndNode="4752">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2725" EndNode="2733">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="2607" EndNode="2758">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="362" EndNode="383">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="1821" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="1786" EndNode="1795">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Тональность" StartNode="2752" EndNode="2758">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="77" EndNode="86">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Url" StartNode="4768" EndNode="4795">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
