<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> По сообщению Пресс-центра ГК "Роснанотех", <Node id="44"/>11 июня 2008 года<Node id="61"/> состоялся визит ГК «Роснанотех» во главе с Генеральным Директором Леонидом Меламедом в Научный центр РАН в Черноголовке. 
В ходе поездки делегация Корпорации посетила Бизнес-Инкубатор НЦЧ РАН, где ознакомилась с ключевыми разработками институтов НЦЧ РАН в области нанотехнологий, перспективных для передачи в производство. В программу также вошло посещение Института Физики Твердого Тела (ИФТТ) и Института Проблем Химической Физики (ИПХФ). Заключительным пунктом программы стало посещение Экспериментального завода научного приборостроения со Специальным конструкторским бюро (ЭЗАН), который в <Node id="657"/>настоящее время<Node id="672"/> проводит научно-исследовательские и опытно-конструкторские работы, производит и внедряет сложную наукоемкую продукции. Именно там было подписано Соглашение о сотрудничестве между Корпорацией и Научным центром РАН (НЦЧ РАН) в Черноголовке.
 
В подписании Соглашения приняли участие Генеральный Директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="1005"/> <Node id="1006"/>и Председатель НЦЧ РАН академик Сергей Алдошин. Предметом сотрудничества в рамках настоящего Соглашения является взаимодействие сторон в сфере инновационной деятельности: 
   отбор и реализация проектов, направленных на промышленное внедрение нанотехнологий и создание производства;   создание и модернизация опытно-технологической базы;   обеспечение условий для развития конкурентоспособных отечественных научно-технологических школ;   подготовка кадров для наноиндустрии и привлечение молодых специалистов в сферу нанотехнологий.   "<Node id="1542"/>Подписание соглашения между ГК Роснанотех и Научным центром РАН в Черноголовке, безусловно, знаковое событие для наших сторон<Node id="1667"/>", – сказал Леонид Меламед<Node id="1693"/>. - "Считаю, что сегодня заложен хороший фундамент для реализации амбициозных задач государства по развитию производственных нанотехнологий, в решении которых значимым окажется вклад разработчиков из Научного центра Черноголовки при нашей непосредственной поддержке конкретных коммерчески-ориентированных проектов." 
Для справки:
 
В научном центре работают несколько уникальных научно-исследовательских институтов Российской Академии наук. Здесь проводятся исследования в современных областях химии, химической физики, физики твердого тела, теоретической и математической физики, математики, биологии, геохимии и экологии. Главные фундаментальные проблемы, над которыми работают институты черноголовского научного центра, - связаны с превращением вещества в различных физико-химических условиях. 
 
Наиболее крупным является Институт проблем химической физики (ИПХФ РАН), деятельность которого связана с разработкой фундаментальных проблем химической физики: кинетики и механизмов химических и биологических процессов, процессов горения и взрыва, полимеризации; механизмов элементарных реакций с участием частиц высоких энергий. 
 
Второй по величине - Институт физики твердого тела (ИФТТ РАН), где успешно развиваются исследования в области низкотемпературной и дислокационной физики твердого тела, сверхпроводимости, электронной кинетики, физики низкоразмерных систем, физики высоких давлений и физического материаловедения. 
 
В Институте физиологически активных веществ (ИФАВ РАН) ведутся исследования в области синтеза, физико-химических свойств и механизмов действия физиологически активных веществ различных классов, в том числе препаратов для сельского хозяйства, ферментов, веществ белковой природы. 
 
Основным направлением работ Института проблем технологии микроэлектроники и особо чистых веществ (ИПТМ РАН) является исследование физических основ диагностики и технологий получения полупроводниковых материалов, микро - и <Node id="3628"/>наноструктур<Node id="3640"/> для микроэлектроники. 
 
Институт теоретической физики (ИТФ РАН им. Л.Д. Ландау). Спектр научных направлений института охватывает многие области современной теоретической и математической физики. В Филиале института энергетических проблем химической физикиведутся фундаментальные исследования элементарных процессов с участием активных частиц, в том числе, инициируемых излучениями различного рода, прикладные технологические разработки, разработки современных аналитических приборов (<Node id="4126"/>масс-спектрометрия<Node id="4144"/>, приборы оптического контроля окружающей среды),исследования процессов физико-энергетического воздействия на природу и технические объекты. 
 
Научная деятельность Института структурной макрокинетики (<Node id="4346"/>ИСМАН РАН<Node id="4355"/>) развивается по следующим направлениям: общая и структурная макрокинетика, процессы, самораспрастраняющегося высокотемпературного синтеза, прикладное материаловедение, создание технологических процессов получения неорганических материалов и структур микроэлектроники, технологий изготовления микро - и наностуктур, электрических и оптических свойств металлических и полупроводниковых <Node id="4740"/>наноструктур<Node id="4752"/>, принципов работы элементов рентгеновской оптики. Лаборатория космохимии московского Института геохимии и аналитической химии им. В.В. Вернадского возникла в Черноголовке как специальная низкофоновая лаборатория для изучения радиоактивности метеоритов и лунных проб с помощью современных методов измерения излучений. 
 
Наличие крупных лесных массивов вблизи Черноголовки определило создание в научном центре наряду с институтами физико-химической направленности экспериментальной базы Института эволюционной морфологии и экологии животных (ИЭМЭЖ РАН им. А.Н. Северцева) для развития работ по изучению экологического поведения диких животных.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается" StartNode="1542" EndNode="1693">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="1005" EndNode="1006">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="темы" StartNode="1542" EndNode="1667">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="цитаты" StartNode="1542" EndNode="1667">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="657" EndNode="672">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноструктура" StartNode="4740" EndNode="4752">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="44" EndNode="61">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="4346" EndNode="4355">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Исман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="1005" EndNode="1006">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноструктура" StartNode="3628" EndNode="3640">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Масс-спектрометрия" StartNode="4126" EndNode="4144">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="1542" EndNode="1693">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="1542" EndNode="1693">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминает" StartNode="1542" EndNode="1693">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
