<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Кому это <Node id="9"/>НАНО<Node id="13"/>?Создана госкорпорация, которая получит 180 млрд бюджетных денег и сможет заниматься любыми видами коммерческой деятельности, не облагаясь налогами
В свое время, когда по договору об ограничении стратегических вооружений СССР и США получили возможность защитить по одному объекту, США укрыли с помощью ПРО одну из своих военных баз: с тем, чтобы в случае ядерной войны оттуда взлетели «Минитмены».

СССР же стал строить ПРО вокруг Москвы. Можно предположить, что вместо ракет СССР защищал начальство, но это неправильно. Москву в принципе защитить было нельзя; объект был слишком велик, сбивать над ним ракеты значило все равно загадить его радиацией.

Причина была в другом. ПРО вокруг Москвы расположили потому же, почему все главки и министерства пробивали себе в Москве по заводу. Завод в Москве — это пансионат в Подмосковье, это садики и здравницы, это расходы, которые можно выбить под завод, а использовать на главк. То же самое и с ПРО. ПРО под Москвой — это любые земли, отчужденные для нужд <Node id="1015"/>Минобороны<Node id="1025"/>. Это пансионаты и дома отдыха, это ресурс в деньгах и рабсиле, который можно освоить не где­то у черта на куличках, а здесь, в центре Родины, где ее лучшие сыны.

Это я к тому, что даже при позднем совке создание важнейших объектов уже не диктовалось нуждами государства. Оно диктовалось нуждами его слуг.

<Node id="1333"/>Государственная Дума<Node id="1353"/> приняла в первом чтении закон о некоммерческой корпорации «Нанотех». Корпорация будет иметь право заниматься любыми видами коммерческой деятельности, не будет облагаться налогами и проверками и получит <Node id="1556"/>180 млрд рублей<Node id="1571"/>. бюджетных денег. На развитие нанотехнологий.

По забавной случайности целые абзацы закона повторяют не принятый академиками устав Российской академии наук. Предполагалось, что по принятии этого устава хозяйственную деятельность РАН возглавит доктор наук <Node id="1827"/>Ковальчук<Node id="1836"/> — из тех самых Ковальчуков, которых еще приснопамятный <Node id="1892"/>Рыбкин<Node id="1898"/> обозвал «кошельками <Node id="1919"/>Путина<Node id="1925"/>».

Но академики провалили — сначала избрание <Node id="1971"/>Ковальчука<Node id="1981"/> академиком, а потом и устав. И, похоже, бюджетные деньги, которые должны были пойти через РАН, пойдут через «Нанотех».

«Нанотех» — не единственная госкорпорация, которая будет двигать вперед Россию. После программной речи вице-премьера <Node id="2219"/>Иванова<Node id="2226"/> на Санкт-петербургском экономическом съезде всем министерствам стало ясно: если будущее мира — за свободным рынком, то наше, суверенное, будущее — за «нанотехами» всех мастей.

Министерства хлынули в <Node id="2427"/>Кремль<Node id="2433"/> — каждый за своим «Нанотехом». Минэкономики, например, уже представило «Проект Концепции долгосрочного социально­экономического развития РФ». Согласно ему, в области авиационной промышленности к <Node id="2629"/>2020 году<Node id="2638"/> нас ждет «реализация «прорывного проекта» в гражданском авиастроении в кооперации с ведущими иностранными фирмами при сохранении за Россией функций системного интегратора».

Надобно сказать, что Airbus и Boeing уже примерно знают, что они собираются делать в <Node id="2898"/>2020 году<Node id="2907"/>. В частности — продавать обветшавшему «Аэрофлоту» Boeing 787 Dreamliner. И не подозревают, что к этому времени будут работать под руководством российского «системного интегратора».

До сих пор экономическая аналитика и научная фантастика с роботами на обложках продавались в магазинах на разных полках. Но <Node id="3214"/>МЭРТ<Node id="3218"/> преодолело жанровую пропасть.

Теперь обратимся к фактам. Советские государственные холдинги так и не смогли догнать США в области технологий. Более того — СССР рухнул в значительной степени потому, что <Node id="3422"/>администрация Рейгана<Node id="3443"/> ввела эмбарго на покупку и кражу технологий.

Речь шла не только о технологиях военных, которые крались в рабочем порядке, обеспечивая экономию в сотни миллионов долларов. Речь шла, к примеру, о технологии строительства компрессорных станций для перекачки газа (это стоило СССР <Node id="3722"/>20 млрд долларов<Node id="3738"/> и срыва строительства второй очереди газопровода в Европу) или новейших технологиях добычи нефти, без которых СССР не выживал.

Между тем советские НИИ имели перед «нанотехами» одно преимущество: деньги там нельзя было украсть. Бездарно истратить — да. Украсть — нет. Другое дело — государственные корпорации в рыночном обществе. Это бочки без дна с прямым выходом на женевские банки.

Экономика, основанная на таких корпорациях, — гибридная между социализмом и капитализмом. На входе деньги общественные, на выходе — частные. Лучший пример такой экономики продемонстрировал покойный Туркменбаши. У него колхозы, собиравшие хлопок, оставались государственными, и хлопок весь даром сдавали государству. А вот фирмы, продававшие хлопок, были частные. И когда Туркменбаши спрашивали, а почему он держит государственные деньги на личных счетах за границей, он отвечал: «Чтобы не украли чиновники».

В российской экономике, в которой еще недавно доминировал крупный бизнес, теперь доминируют люди из окружения президента <Node id="4755"/>Путина<Node id="4761"/>, стоящие во главе крупных государственных корпораций. С точки зрения экономики это недостаток — ведь собственник заинтерсован в стратегических перспективах, а назначенец — только в том, чтобы сидеть на потоках. Зато с точки зрения управляемости — плюс. Ведь чтобы отобрать компанию у собственника, нужно его посадить. А чтобы отобрать ее у назначенца, достаточно его уволить.

Такого рода компании, уставной капитал которых состоит из милости самодержца и которые являются способом обналички государства в пользу выбранных друзей государя, известны во всех архаических экономиках. Число их обычно умножается к закату общества, свидетельствуя о близящемся крахе империи или диктатуры.

Для рыночных экономик они не характерны. Можно ли с их помощью преуспеть в области нанотехнологий или стать «системным интегратором» авиастроения, предоставляю судить читателю.
Юлия <Node id="5629"/>Латынинаhttp://www.novayagazeta.ru/…7/44/12.htmlОх<Node id="5679"/> и злая она, эта Юлька. Но мыслью своей – часто парадоксальной – «рассекает» многие головоломки, которые недоступны нам, простым людям… Почитаем, может быть, и у нас какие мыслишки зашевелятся…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1892" EndNode="1898">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рыбкин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="3422" EndNode="3443">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрация Рейгана</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1971" EndNode="1981">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ковальчук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2898" EndNode="2907">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1556" EndNode="1571">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="9" EndNode="13">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1827" EndNode="1836">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ковальчук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2898" EndNode="2907">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="2427" EndNode="2433">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кремль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="3214" EndNode="3218">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МЭРТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="3722" EndNode="3738">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2629" EndNode="2638">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="1919" EndNode="1925">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="5629" EndNode="5679">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="2219" EndNode="2226">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-премьер</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иванов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="2629" EndNode="2638">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="1015" EndNode="1025">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобороны</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="4755" EndNode="4761">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Властная_Структура" StartNode="1333" EndNode="1353">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственная Дума</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
