<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>В национальном центре по нанотехнологиям – Cenamps (Великобритания) состоялась церемония закладки здания нового НИИ – РЕТеС (plastics electronics technology center) – в местечке Sedgefield, близ г. Durham). Начальная стоимость нового НИИ – около 10 млн. ф. ст. (<Node id="262"/>около 20 млн долл.<Node id="280"/>).
Ожидается, что новым НИИ национальным исследовательским центром, в котором – на базе свободного доступа – для различных фирм и организаций будет предоставляться разного рода исследовательское и производственное оборудование: чистые комнаты, лабораторное, измерительное, испытательное и производственное оборудование.

Новый центр будет работать в первую очередь в интересах следующих отраслей и производственных организаций: производство новых видов упаковки, разработка макетов электронных изданий (газет), медицинских диагностических приборов и приборов доставки лекарственных средств, печатных плат для бытовой электроники, гибких солнечных батарей и новых видов твердотельных осветительных приборов.
 
«Этот центр будет служить мостом между лабораториями и промышленными предприятиями, чтобы облегчить процесс коммерциализации новых продуктов», – заявил руководитель Cenamps Mike Pitkethly.
 <Node id="1179"/>http://www.eetimes.com/…rticle.jhtml?…Интересный<Node id="1227"/> опыт! По сути – это как бы создание на территории (если по-нашему) ТЕХНОПАРКА особой посреднической фирмы, которая помогала бы различным фирмам и компаниям «доводить до ума» (предоставляя соответствующее оборудование) и «проталкивать» в промышленность их продукцию… Здесь стОит обратить внимание на то обстоятельство, что фирмы на Западе идут на дополнительные расходы, «дробя» процесс создания нововведений: от этапа «идеи» до этапа «промышленного производства» и создавая в его «ключевых точках» специальных посреднических организаций. С одной целью: максимально упростить и ускорить этот «процесс». Не напоминает ли это известный процесс размещения усилителей в определённых точках кабеля – для усиления затухающего сигнала? Или же здесь можно видеть аналогию конвейерной («потогонной» ;-)) системы Тэйлора-Форда, когда единый процесс создания, скажем, автомобиля разбивается на отдельные этапы, а возле конвейера сидят умелые работники, быстро и сноровисто выполняющие одни и те же простые операции?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="262" EndNode="280">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1179" EndNode="1227">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
