<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Основными элементами устройств спиновой электроники (спинтроники) являются «поляризаторы» электронных спинов и «спиновые провода», двигаясь по которым, электроны переносят информацию, закодированную в направления их спинов.

Функцию поляризатора может выполнять ферромагнитный полупроводник или полуметалл, а спиновые провода нужно изготавливать из вещества со слабым спин-орбитальным взаимодействием, чтобы поляризация спинов сохранялась на как можно большей длине Ls и в течение как можно более длительного времени Ts. В качестве такого вещества очень подошел бы кремний (Ls ~ 1 ÷ 10 мкм и Ts ~ 100 мкс).

Что касается ферромагнитного полупроводника, то одним из оптимальных кандидатов считается оксид европия EuO. Он имеет сравнительно высокую температуру <Node id="760"/>Кюри<Node id="764"/> TC ≈ 69К, а спиновая поляризация при соответствующей концентрации носителей может достигать <Node id="857"/>почти 100%<Node id="867"/>. Кроме того, EuO является единственным магнитным бинарным оксидом, который термодинамически устойчив в контакте с кремнием. Но использовать «сладкую парочку» EuO+Si на практике долгое время не удавалось из-за проблем с изготовлением качественных тонких пленок EuO/Si и разложением (+ окислением) на воздухе (EuO → Eu2O3 + гидроксиды).

В работе [1] международный коллектив физиков и технологов из Германии, США и России (ИФТТ РАН) сообщил о разработке технологии выращивания эпитаксиальных пленок Eu1-yLayO1-x на подложках (001) Si (небольшой дефицит кислорода и частичное замещение Eu/La необходимы для того, чтобы удельные сопротивления EuO и Si по порядку величины сравнялись – это является обязательным условием эффективной инжекции спинов из EuO в Si).

Для предотвращения деградации пленок на воздухе их покрывали защитным слоем Al2O3 толщиной (10 ÷ 20) нм. Условия осаждения оптимизировали так, чтобы пленки были однофазными и монокристаллическими (о чем свидетельствуют данные рентгеновской дифракции). Поляризация спинов в них превышает <Node id="1914"/>90%<Node id="1917"/>. Такие же пленки удалось вырастить и на подложках (0001) GaN. Интеграция EuO с «технологичными» полупроводниковыми материалами сулит спинтронике выход на новый качественный уровень уже в самом ближайшем будущем. Помимо известных низкочастотных приложений, можно ожидать разработок СВЧ и оптических спинтронных устройств. Не исключено, что скоро в научный обиход войдут такие термины как, например, «спиновая оптика» и «спиновый эффект Ганна».
 1. Schmehl et al., Nature Mater. 6, 882 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="760" EndNode="764">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кюри</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1914" EndNode="1917">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="857" EndNode="867">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
