<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>«Tor &amp; Partners Co. Ltd.» объявляет о старте розничных продаж в Санкт-Петербурге<Node id="80"/>15 июля 2008 года<Node id="97"/> начались розничные продажи дезинфекторов для обуви KLENZ.
KLENZ – это самая передовая технология «Нано-Серебряные Радикалы и Озон».
 KLENZ – это многоцелевой дезинфектор, который убивает микробы, бактерии и грибковые споры, используя сильнейшие антибактериальные агенты: озон и нано-серебряные радикалы. 
KLENZ делает обувь ЧИСТОЙ ИЗНУТРИ за <Node id="440"/>8 минут<Node id="447"/>.
Технология абсолютно безвредна, она может использоваться для дезинфекции детских мягких игрушек и рожков, сотовых телефонов, книг, денег, косметических инструментов и т. д. Устройство не использует высокой температуры, жидких или коррозийных химикатов и поэтому не представляет угрозы для любого предмета, безопасно для людей и животных.
<Node id="787"/>http://b2blogger.com/…e/13366.htmlKlenz<Node id="826"/> – это самая передовая технология «Нано-Серебряные Радикалы и Озон».

Первоначально эта технология была разработана и воплощена в устройствах, чтобы санировать и дезодорировать различные виды обуви. Но, так как эта технология абсолютно безвредна, она может использоваться и во многих других случаях, таких как: детские вещи и приданое новорожденного, включая мягкие игрушки и рожки; сотовые телефоны, книги, деньги, маленькие сумки и т. д.
 
На <Node id="1271"/>99,7%<Node id="1276"/> стерилизующая и дезодорирующая эффективность была подтверждена KICM в Корее. Согласно проведенным исследованиям, наносеребряная система дезинфицирует 650 видов бактерий, и нет таких, которые смогут жить <Node id="1480"/>более чем 6 минут<Node id="1497"/> во время работы наносистемы. Klenz защитит здоровье Вашей семьи от вторжения микроорганизмов.
 ТЕХНОЛОГИЯ
Технология Nano – быстро растущая наука производства и использования нано-размерных частиц, которые измеряются в миллимикронах (1 нм = 1 миллиардная часть метра).
 Серебро используется для обработки против болезней больше <Node id="1826"/>100 лет<Node id="1833"/> из-за его естественных антибактериальных и антигрибковых свойств. Когда же серебро уменьшено до <Node id="1930"/>наноразмерных частиц<Node id="1950"/> (обычно 25 нм), то можно говорить о покрытии поверхностей с микроскопическим рельефом, а значит – о «глубокой» или проникающей очистке. 
В результате взаимодействия <Node id="2116"/>наночастиц<Node id="2126"/> серебра с газом O3 (озон), образуются очень сильные ионы свободных радикалов. Они оказывают негативное воздействие на клеточный метаболизм и транспортировку кислорода через мембрану клеток у бактерий и грибка, а также нарушают электронные связи атомов. Таким образом, достигается стерилизующий эффект против бактерий и грибка, разрушая при этом молекулы неприятных запахов.
 <Node id="2502"/>Наносеребро<Node id="2513"/> и Озон предотвращают размножение и рост бактерий и грибков, которые вызывают инфекцию, появление неприятного запаха, зуда и ран. БЕЗОПАСНОСТЬ
Главным агентом чистки является серебро, одно из самых сильных естественных антибактериальных веществ. Этот элемент является нетоксичным, не аллергенным и некумулятивным, поэтому он не вреден для людей, животных, природы или окружающей среды.
 KLENZ также использует газ 03 (озон). Однако он благополучно преобразовывается в 02 (кислород), проходя через внутренние фильтры. Результаты испытаний показывают утечку озона менее 0.006 ppm, что не влияет на организм человека. Дезинфектор. Простой бытовой прибор – наподобие кондиционера или <Node id="3193"/>холодильникаhttp://www.klenz.ru/Вот<Node id="3228"/> так – без грохота и барабанного боя, «без шума и пыли» (и без создания гормадных госкорпораций! ;-) ) – фирма наладила производство простых, но нужных в каждом домашнем (армейском или, там, спортивном) хозяйстве устройств, предназначенных для санитарной обработки (в первую очередь) обуви, а также других бытовых вещей и игрушек… Вот – пример для подражания – хотя бы нашим малым фирмам – как надо быстро насыщать рынок нужными бытовыми устройствами и приборами…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1271" EndNode="1276">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2116" EndNode="2126">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1480" EndNode="1497">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="440" EndNode="447">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="787" EndNode="826">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наносеребро" StartNode="2502" EndNode="2513">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="1930" EndNode="1950">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3193" EndNode="3228">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1826" EndNode="1833">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="80" EndNode="97">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
