<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Кроме «клубнички»Валерий Тырнов<Node id="31"/>19 июня<Node id="38"/> в сессионном зале Верховной Рады состоялось событие, заслуживающее внимания большего, чем доставшееся ему. Не знаю, как вам, а мне не удалось увидеть о нем ни одного сообщения — и уж тем более комментария — в СМИ, и если бы не заместитель генерального директора ННЦ «ХФТИ» по технологическим и опытно-конструкторским работам В.М. Шулаев, остался бы и я в полном о нем неведении. Оно называлось «Парламентские слушания. «Национальная инновационная система Украины: проблемы, формирование и реализация»Валерий Шулаев— Валерий Михайлович, а как вы узнали о том, что будут проходить слушания?
— Накануне вечером мне позвонили из Киева и пригласили туда. Я <Node id="691"/>до двух часов<Node id="704"/> ночи не знал, поеду я или не поеду, но в <Node id="746"/>два часа<Node id="754"/> решился — сел в машину и утром был в Киеве.
— А если бы вы могли рассчитывать только на поезд?
— Ну… Такой уровень организации, что поделаешь.
— Интересно было?
— Да как вам сказать… Вообще-то, проблема создания национальной инновационной системы — это ключевая проблема выживания нашего общества и государства. Вся динамика развития всегда определялась и определяется интенсивностью инновационной деятельности. Сейчас, когда информационные потоки стали грандиозными, когда число профессиональных изобретателей стало очень большим, а производительность их труда тоже выросла многократно, инновационный продукт сам собой в производство не пойдет. Его надо продвигать руками. Для этого у каждой промышленно развитой страны есть инновационная система.
У Украины такой системы нет, а ее создание — это вопрос сохранения и развития научно-технического уровня украинского ВВП, это вопрос коммерциализации украинского интеллектуального продукта и вообще конкурентоспособности государства. Без нее стране — крышка. Значит, было интересно.
— Но у вас вид человека не то разочарованного, не то огорченного…
— А это так и есть. Знаете, что меня там поразило? Отсутствие народа в ложе прессы. Если бы в зале разворачивалась какая-нибудь политическая «клубничка», в этой ложе было бы не протолкнуться. Но поскольку слушается важнейший, судьбоносный для страны вопрос, никого нет. Вы не поверите, но это был даже не технический, это был физический вакуум — полное отсутствие частиц в рассматриваемом объеме. Ни одного человека от масс-медиа! Да и реакция участников слушаний — вялая и сонная.

Выступавших было много и все хотели бы заниматься инновационной деятельностью. Но ситуация здесь такая же, как с халвой: сколько ни говори «халва», во рту слаще не станет. Ни в одном выступлении не прозвучал ответ на вопрос, на основе чего же будет развиваться инновационная деятельность. Во всех развитых странах мира на этот вопрос ответ уже дан. Это — нанотехнологии.

И вот первый вице-президент Академии наук Анатолий Петрович Шпак<Node id="2771"/> <Node id="2772"/>рассказывает о нанотехнологиях, рассказывает о том, что в мире уже идет очередная научно-техническая революция, о возможностях, открываемых нанотехнологиями. Ну иногда употребляет научные термины. Но не злоупотребляет ими!
Анатолий Шпак
Можно все понять, но по лицам присутствующих видно: никто ничего не понимает. Никто. Да и при чем здесь академия?

Вот, читайте этот документ, читайте: «Нацiональна академiя наук не залучається належним чином до процесу формування та реалiзацiї iнновацiйної полiтики держави. Чиним законодавством її участь в iнновацiйному процесi не передбачена». Это абсурд, но — «не передбачена»!

А вот читайте еще, читайте, читайте: «В порушення вимог статтi 87 Бюджетного кодексу Украiни щодо фiнансування iнновацiйної дiяльностi, у 2000–2003 та у 2005 рр. у Державному бюджетi кошти на фiнансову пiдтримку iнновацiйної дiяльностi не передбачалися». Я уже не говорю о средствах, которые выделяются на развитие нанотехнологий в США, но Россия выделяет на <Node id="3752"/>будущий год<Node id="3763"/> <Node id="3764"/>200 млрд. рублей<Node id="3780"/> и по приоритетности сравнивает эту работу с созданием атомной бомбы, а у нас это <Node id="3862"/>10 млн. гривен<Node id="3876"/>. Жалкие гроши. Голос А.П. Шпака в наполненной государственными людьми и общественными деятелями аудитории звучал как глас вопиющего в пустыне.
— Какие же перспективы у украинского инновационного процесса?
— Ситуация такова: видимо, не надо изобретать своего особого пути, а надо последовать примеру развитых стран мира и обратить серьезное внимание на формирование нанотехнологической национальной программы. В этом случае роль и значение Национальной академии наук станут определяющими. Именно она станет фундаментом и главным звеном инновационного развития экономики Украины. Тогда автоматически прекратятся дискуссии о том, нужна ли нам или не нужна Академия наук.

У читателя, решившего, что этот материал — о состоявшихся парламентских слушаниях, он, пожалуй, вызовет недоумение и даже возмущение. Явный такой негатив, но ни слова не сказано ни об организаторах слушаний, ни об их участниках, ни о документах, выступление упомянуто только одно, да и почему именно нанотехнологии?.. (Кстати, любопытная деталь: я набрал «Нанотехнологии» с маленькой буквы, а мой текстовый редактор исправил на большую — даже он откуда-то «знает», что нанотехнологии — это настолько важно, что и писать их надо — с большой. Как и Интернет.) Сплетня, что ли?
Но этот материал о другом — о том, что ложа прессы была пуста! А журналист всегда знает, что интересно его читателю, а что — нет. И если он не идет в ложу прессы — значит нет к этой проблеме интереса в обществе, нет осознания ее важности. Тогда неудивительно и то, что дела нет. Ведь «движения власти» направляются интересами общества. И отсутствие прессы в ложе прессы в каком-то смысле — приговор инновационной системе. По меньшей мере, временный.
http://www.vecherniy.kharkov.ua/news/13109Да, братья-украинцы ещё спят. Причём – глубоким, беспробудным сном… Им некогда: они всё ещё делят власть и всё гадают – куда им пойти – то ли в ЕС, то ли в НАТО?.. (Правда какое-то «шевеление» наверху всё-таки было… <Node id="5829"/>http://www.nanonewsnet.ru/…ekhnologiyam.<Node id="5869"/> Но это где-то «там», в горних высях). Всегда поучительно смотреть со стороны. А ведь совсем недавно подобный – летаргический – сон был и на нашей сторонке!.. Хорошо, что хоть в самое последнее время и сам Президент, и наше <Node id="6093"/>Правительство<Node id="6106"/>, и законодатели (Гос. Дума) внезапно прониклись «любовью» к развитию нанотехнологий, причём не только как отдельному Н-Т направлению, но и (по аналогии с кибернетикой и «Атомным проектом») – как к «локомотиву», который должен будет «вытянуть» всю нашу науку и технику на новую орбиту развития, встряхнуть и оживить всю инновационную систему страны (то-то было б здОрово!)… Альтернатива же предельно ясна: научная и техническая отсталость страны. А, как говаривал ещё тов. Сталин И.В., «Нам отставать никак нельзя. Отсталых бьют!»… Не буду повторять мудрые слова, в последнее время мы, вроде бы, и сами начали понимать это. Но, к сожалению, не все. И что тут добавить?.. Нужно бы учиться хотя бы на чужих ошибках. И всё равно… птичку жалко… ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="31" EndNode="38">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3752" EndNode="3763">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="3764" EndNode="3780">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="2771" EndNode="2772">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="746" EndNode="754">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="5829" EndNode="5869">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="6093" EndNode="6106">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="3862" EndNode="3876">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="691" EndNode="704">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="работает" StartNode="2771" EndNode="2772">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
