<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ГК «Роснанотех» и Научный центр РАН в г. Черноголовке подписали Соглашение о сотрудничестве<Node id="91"/>11 июня 2008 года<Node id="108"/> состоялся визит ГК «Роснанотех» во главе с Генеральным Директором Леонидом Меламедом в Научный центр РАН в Черноголовке.
В ходе поездки делегация Корпорации посетила Бизнес-Инкубатор НЦЧ РАН, где ознакомилась с некоторыми разработками институтов НЦЧ РАН в области нанотехнологий, перспективных для передачи в производство.

В программу также вошло посещение Института Физики Твердого Тела (ИФТТ) и Института Проблем Химической Физики (ИПХФ).
 Заключительным пунктом программы стало посещение Экспериментального завода научного приборостроения со Специальным конструкторским бюро (ЭЗАН), который в <Node id="706"/>настоящее время<Node id="721"/> проводит научно-исследовательские и опытно-конструкторские работы, производит и внедряет сложную наукоемкую продукции. Именно там было подписано Соглашение о сотрудничестве между Корпорацией и Научным центром РАН (НЦЧ РАН) в Черноголовке. 
В подписании Соглашения приняли участие Генеральный Директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="1053"/> <Node id="1054"/>и Председатель НЦЧ РАН академик Сергей Алдошин.
Предметом сотрудничества в рамках настоящего Соглашения является взаимодействие сторон в сфере инновационной деятельности: отбор и реализация проектов, направленных на промышленное внедрение нанотехнологий и создание производства; создание и модернизация опытно-технологической базы; обеспечение условий для развития конкурентоспособных отечественных научно-технологических школ; подготовка кадров для наноиндустрии и привлечение молодых специалистов в сферу нанотехнологий.  <Node id="1578"/>Подписание соглашения между ГК Роснанотех и Научным центром РАН в Черноголовке, безусловно, знаковое событие для наших сторон<Node id="1703"/>, – сказал Леонид Меламед<Node id="1728"/>. – Считаю, что сегодня заложен хороший фундамент для реализации амбициозных задач государства по развитию производственных нанотехнологий, в решении которых значимым окажется вклад разработчиков из Научного центра Черноголовки при нашей непосредственной поддержке конкретных коммерчески-ориентированных проектов.
 <Node id="2043"/>http://www.rusnano.com/…8_06_11.htmlКак<Node id="2082"/> раз сегодня мы дали сообщение об оригинальной разработке из Черноголовки: «Создание фторполимерных <Node id="2182"/>нанопленок<Node id="2192"/> на биосовместимых сорбентах», посвящен получению новых материалов с наноразмерным покрытием, обладающих уникальными техническими характеристиками, не имеющими аналогов в мире. На практике эти материалы позволят решить проблему извлечения вредных химических соединений из крови. <Node id="2471"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…i-nastupayut)<Node id="2512"/> И вот – соглашение о сотрудничестве. Будем надеяться, что оно послужит дальнейшему развитию отечественных нанотехнологий и внедрению многих полезных продуктов и изделий в производство… В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2043" EndNode="2082">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="1578" EndNode="1703">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопленка" StartNode="2182" EndNode="2192">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="1053" EndNode="1054">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминает" StartNode="1578" EndNode="1728">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="91" EndNode="108">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="1578" EndNode="1728">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="706" EndNode="721">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминается" StartNode="1578" EndNode="1728">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2471" EndNode="2512">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="темы" StartNode="1578" EndNode="1703">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="1578" EndNode="1728">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="1053" EndNode="1054">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
