<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Американцы придут на Средний Урал с новыми технологиямиСВЕРДЛОВСКАЯ ОБЛАСТЬ – <Node id="78"/>24 сентября 2008 года<Node id="99"/> глава Свердловской области Эдуард Россель встретился с президентом Американской торговой палаты в России Эндрю Сомерсом<Node id="219"/>.<Node id="220"/> Губернатор отметил, что на Среднем Урале имеются широкие возможности для иностранных вложений.

Как сообщили «Уралинформбюро» в департаменте информполитики главы региона, в <Node id="394"/>прошлом году<Node id="406"/> в область поступило инвестиций на <Node id="441"/>9 миллиардов долларов<Node id="462"/> США, к <Node id="470"/>2020 году<Node id="479"/> эта цифра должна дорасти до <Node id="508"/>30 миллиардов долларов<Node id="530"/>.
 Э.Сомерс, в свою очередь, отметил, что в Свердловскую область вместе с ним прибыли представители более 20 американских компаний, которые выразили желание детально познакомиться с инвестиционным и экономическим потенциалом региона. В их числе предприятия, специализирующиеся на производстве сельхозтехники, медоборудования, а также оказании консалтинговых услуг. 
Президент торговой палаты подчеркнул, что Средний Урал считается одним из экономически динамичных регионов России. Его темпы развития требуют не только притока инвестиций, но и внедрения новых технологий и систем управления.
 В завершениe встречи <Node id="1143"/>Э.Россель<Node id="1152"/> обратил внимание гостей на то, что Свердловская область заинтересована не только в покупке техники и оборудования, но и в создании совместных предприятий. <Node id="1308"/>http://www.uralinform.ru/detail.aspx?…Американцы<Node id="1356"/> готовы поделиться со Средним Уралом технологиями и средствамиЭдуард Россель провел встречу с президентом Американской торговой палаты в России Эндрю Сомерсом<Node id="1514"/>,<Node id="1515"/> сообщает департамент информационной политики губернатора.
 Губернатор отметил, что Средний Урал и Соединенные Штаты Америки связывают давние партнерские отношения. США стала первой страной, открывшей свое <Node id="1721"/>Генеральное консульство<Node id="1744"/> на Урале. Сегодня она занимает одно из первых мест среди других стран по объему товарооборота с нашей областью. 
На Среднем Урале имеются широкие возможности для иностранных инвестиций. В регионе действует долгосрочная программа «Схема развития и размещения производительных сил в Свердловской области <Node id="2047"/>до 2015 года<Node id="2059"/>», а также разработана стратегия социально-экономического развития <Node id="2126"/>до 2020 года<Node id="2138"/>. Эти документы предполагают постоянный рост инвестиций и экономической мощи региона. Так, к <Node id="2231"/>2020 году<Node id="2240"/> производительность труда должна увеличиться в четыре раза, а приток инвестиций — в три и составить <Node id="2340"/>30 миллиардов долларов<Node id="2362"/> в <Node id="2365"/>год<Node id="2368"/> (в <Node id="2372"/>2007 году<Node id="2381"/> в область было привлечено <Node id="2408"/>около 9 миллиардов долларов<Node id="2435"/>).
 На Среднем Урале работают металлургические холдинги, одни из самых мощных в стране — «Евраз-холдинг», «УГМК-Холдинг», Трубная металлургическая компания. Губернатор рассказал гостям о выдающемся интеллектуальном потенциале уральцев, который позволил им одними из первых предложить 160 программ по развитию нанотехнологий. Сорок из них были поддержаны Правительством РФ, для их реализации было выделено <Node id="2840"/>7,5 миллиарда рублей<Node id="2860"/> федеральных средств. Также глава области отметил, что на Урале хорошо развита банковская система. Колебания мировых рынков доказали ее устойчивость — не было ни одного случая банкротства или ликвидации банков. 
Президент Американской торговой палаты в России Эндрю Сомерс<Node id="3132"/>,<Node id="3133"/> в свою очередь, отметил, что более 20 американских компаний-членов палаты выразили желание посетить Свердловскую области и на месте ознакомиться с инвестиционным и экономическим потенциалом региона. Эти предприятия предлагают широкий спектр товаров и услуг — от сельскохозяйственной техники до высокотехнологичного медицинского оборудования и консалтинговых услуг.
Г-н <Node id="3503"/>Сомерс подчеркнул, что <Node id="3526"/>Средний Урал считается первым из экономически развитых регионов России<Node id="3596"/>. Такое стремительное экономическое развитие, по <Node id="3645"/>его<Node id="3648"/> мнению, требует не только притока инвестиций, но и внедрения новых технологий и систем управления.
 Выслушав предложения американских компаний, губернатор Свердловской области заострил их внимание на том, что наш регион заинтересован не только в покупке техники и оборудования, но и в создании совместных предприятий на своей территории. <Node id="3987"/>http://www.justmedia.ru<Node id="4010"/>/…/09/24/45209Да, лезут, со страшной силой лезут американцы на Урал… Ну, это и понятно. Во-первых, этот край, с его рАзвитой экономикой и, в первую очередь, – промышленностью, сам нуждается в инвестициях, а у США нынче с экономикой вовсе худо – им во что бы то ни стало надо куда-то (и, желательно, в надёжное дело) вкладывать свои, жгущие ладони, обесценивающиеся денежки и получать прибыль. А на Урале это сделать можно. Во-вторых, на Урал сейчас лезут (и тоже – со страшной силой) другие конкуренты: уже «отметились» венгры, бельгийцы, французы… Ну и, наконец, Урал всегда был кузницей оружия, «становым хребтом страны», а янки – хлебом не корми, а дай «пошпионить»… ;-))) И вот, надо, как в дзюдо, воспользоваться напором и «импульсом» «противника», чтобы было удобнее его кинуть (ну, конечно, не в ТОМ смысле – «кинуть» ;-)). А связи разного рода надо обязательно завязывать: во-первых, (как уже упоминалось) это и самим хорошо, а, потом, опять же из дзюдо, «бросить противника» можно лишь в том случае, если у тебя есть с ним контакт… Так что – вперёд, уральцы! Только не дайте себя «кинуть» по-детски… Янки в этом смысле – а-а-агромные мастаки!.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2231" EndNode="2240">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="3132" EndNode="3133">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="219" EndNode="220">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1308" EndNode="1356">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="508" EndNode="530">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="3132" EndNode="3133">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается" StartNode="3503" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2372" EndNode="2381">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="цитаты" StartNode="3526" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="2408" EndNode="2435">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="394" EndNode="406">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается_с" StartNode="3526" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="3503" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="цитаты" StartNode="3526" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="2231" EndNode="2240">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="3503" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается_с" StartNode="3526" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="470" EndNode="479">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2126" EndNode="2138">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="78" EndNode="99">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="3987" EndNode="4010">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="3503" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2365" EndNode="2368">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2047" EndNode="2059">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="темы" StartNode="3526" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="2840" EndNode="2860">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="1143" EndNode="1152">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="2340" EndNode="2362">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="работает" StartNode="1514" EndNode="1515">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="3503" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Властная_Структура" StartNode="1721" EndNode="1744">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Генеральное консульство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="сотрудники" StartNode="1514" EndNode="1515">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="темы" StartNode="3526" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="2372" EndNode="2381">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="470" EndNode="479">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="работает" StartNode="219" EndNode="220">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="упоминает" StartNode="3503" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="441" EndNode="462">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="3645" EndNode="3648">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
