<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Уже вскоре может появиться возможность измерять ультразвук с помощью воды, воздуха, света и нанотехнологии в сотни раз более точно, чем это позволяют делать современные ультразвуковые датчики. В Универститете Твенте (Голландия) был разработан инновационный метод детектирования ультразвука, в основу которого лег новый принцип. Он позволяет с высокой точностью сканировать ультразвук с помощью небольшого портативного устройства и может использоваться в качестве гидролокационного оборудования на кораблях

Новое устройство, разработанное Гельмутом Ратгеном (Helmut Rathgen), построено из стеклянного волокона и содержит отверстие в несколько сотен нанометров, во много раз тоньше человеческого волоса. Волокнистая структура, помещенная в водную среду, под воздействием неровности на поверхности образует очень маленький воздушный пузырек. Поверхность раздела между воздушным пузырьком и водой служит мембраной, которая начинает вибрировать в ультразвуковой волне и интенсивность ультразвука измеряется по величине этой вибрации.

Степень вибрации измеряется с помощью луча света, который проходит через стеклянное волокно. Часть света отражается от границы раздела вода-воздух. Когда эта граница начинает вибрировать, интенсивность ультразвука определяется по изменению отражения света.
Портативные ультразвуковые сканеры
Чувствительность нового ультразвукового <Node id="1364"/>сенсора<Node id="1371"/> более чем в сотню раз превышает аналогичные характеристики существующих детекторов, что делает новое устройство применимым для самых различных целей, например, для локационного картирования водной среды – по принципу «зрения» летучих мышей. Это же устройство способно усовершенствовать и методы медицинских ультразвуковых исследований, в том числе наблюдений за внутриутробным развитием ребенка. Поскольку точность получаемых данных чрезвычайно высока, мощность зондирующего ультразвукового сигнала можно существенно понизить, уменьшая при этом риск для здоровья. Эргономичность <Node id="1951"/>сенсора<Node id="1958"/> позволит выпускать его в портативном варианте, работающем от энергии простых батареек.
Вклад в инновационные технологии
Гельмут Ратген, разработавший новое устройство, является аспирантом факультета Науки и Технологии Университета Твенте. <Node id="2198"/>Его<Node id="2201"/> работа была отмечена на конкурсе NanoNed Innovation, проводившемся <Node id="2269"/>19 ноября 2008 года<Node id="2288"/>. Целью этого мероприятия является награждение и поддержка молодых ученых, которые пытаются переводить научные исследования в коммерческое русло, удовлетворяя потребности современного высокотехнологичного рынка. Университет Твенти уже подал заявку на патентование этого изобретения и продолжает коммерческое продвижение проекта в сотрудничестве с местными компаниями.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="2269" EndNode="2288">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="2198" EndNode="2201">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="1364" EndNode="1371">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="1951" EndNode="1958">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
