<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из университета Калифорнии (UCLA) смогли заставить работать внутриклеточный энзим протеиновую киназу А (PKA – комплекс). Ничего удивительного в результате этой работе нет, однако главное достижение ученых состоит в том, как именно они достигли результата активации белковой машины. Для этого они использовали белок-ключ, позволяющий механически привести в действие энзим, являющийся, по сути дела, сложной молекулярной машиной.

“Впервые нам удалось управлять молекулярной механикой белков. <Node id="499"/>Это большой шаг к управлению клеточными механизмами вообще, – говорит Джованни Зоччи<Node id="583"/>, профессор из UCLA. – Если нам удастся заставить работать энзимы тогда, когда нам нужно – то мы приблизимся еще на один шаг к умной медицине, позволяющей лечить только отдельные заболевшие клетки».

Как утверждает Зоччи, протеиновая механика может дать в руки ученых и медиков мощный инструмент для управления клетками. Причем клетками с определенными «генетическими маркерами».

Суть эксперимента, проделанного учеными, состоит в следующем: протеиновый комплекс PKA, отвечающий за метаболические пути клетки и ее сигнальные функции, «запускается», обычно, с помощью циклической молекулы-мессенджера AMP, однако Зоччи и его команде удалось включить энзим с помощью нанопружины, состоящей из цепи ДНК.

Хотя молекулярная биология развивается уже <Node id="1329"/>50 лет<Node id="1335"/>, до сих пор не было предпринять ни одной попытки «взломать» протеины, подобрав другую сигнальную механику для их запуска. Обычно использовали «родные» ключи для изучения свойств протеиновых машин. Но, как показал Зоччи и <Node id="1557"/>его<Node id="1560"/> коллеги, даже для биологического замка можно подобрать отмычку.

Представление биологических машин наномеханизмами не ново – эта тенденция началась <Node id="1709"/>с середины прошлого десятилетия<Node id="1740"/>. Но использовать на практике механические свойства белков стало возможным только сейчас.

Нано-пружина, сформированная цепью ДНК, заходит в специфическую область энзима, освобождая каталитическую субъединицу, которая и «включает» работу белка. Для того, чтобы механика сработала как надо, необходимо приложить силу непосредственно к активной области энзима, а это, в свою очередь, было известно ученым за <Node id="2146"/>несколько лет<Node id="2159"/> до того, как энзим удалось «открыть».

Как считают ученые, механический принцип активации энзимов может быть в той или иной форме применен к любым молекулярным машинам, действующим внутри клеток.

И, как предполагает Зоччи, благодаря «механическому» подходу можно будет отдать приказ на уничтожение клетки с определенной генетической подписью. Белки-энзимы выполнят его, даже если природные механизмы «откажутся» это делать. Это, в первую очередь, будет незаменимо для лечения онкологических заболеваний, и болезней, связанных с генетическими отклонениями.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1557" EndNode="1560">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2146" EndNode="2159">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1709" EndNode="1740">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="499" EndNode="583">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1329" EndNode="1335">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="499" EndNode="583">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="1329" EndNode="1335">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
