<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Кластер из шести молекул воды, полученный английскими и немецкими учеными, является минимально возможным в природе структурным элементом воды в форме льда
Д-р <Node id="159"/>Анджелос<Node id="167"/> Микаелидес (Angelos Michaelides) из Центра нанотехнологий в Лондоне и профессор <Node id="248"/>Карина Моргенштерн<Node id="266"/> (Karina Morgenstern) из университета им. Лейбница в Ганновере опубликовали в журнале Nature Materials работу, посвященную изучению свойств льда на наноуровне.

Ученые охлаждали водяной пар над поверхностью металлической пластины, находящейся при температуре 5 градусов <Node id="536"/>Кельвина<Node id="544"/>. Вскоре с помощью сканирующего туннельного микроскопа на пластине удалось наблюдать гексамер (шесть соединенных между собой молекул воды) – мельчайшую снежинку. Это самый маленький из возможных кластеров льда. Ученые наблюдали также кластеры, содержащие семь, восемь и девять молекул.
Изображение гексамера воды, полученное с помощью сканирующего туннельного микроскопа (размер в поперечнике – около 1 нм)
Разработка технологии, позволившей получить изображение гексамера воды – уже само по себе важное научное достижение. Для наблюдения пришлось сократить зондирующий ток до минимума, что и позволило предохранить слабые связи между отдельными молекулами воды от разрушения вследствие процесса наблюдения. Помимо экспериментов, в работе были использованы теоретические подходы квантовой механики. Комплексный подход дал впечатляющие результаты.

В отличие от кристаллического льда, где между всеми молекулами воды энергия связи одинакова, в <Node id="1487"/>нанокластерах<Node id="1500"/> есть чередование сильных и слабых связей (и соответствующих расстояний) между отдельными молекулами. Получены также важные результаты о способности молекул воды к распределению водородных связей и к их связи с поверхностью металла.

Результаты работ международной группы ученых помогут найти объяснение многих загадочных свойств воды, процессов образования кристаллов льда в верхних слоях атмосферы, понять роль этой жидкости в астрономии и электрохимии, сообщает PhysOrg.

Наблюдение кластеров льда не может также служить прямым подтверждением гипотезы о наличии устойчивой ассоциатной структуры воды в ее жидкой форме или даже наличия у нее «информационной» природы, однако позволит ученым немного приблизиться к пониманию свойств самой важной для человека жидкости.
<Node id="2270"/>http://rnd.cnews.ru/…cience.shtml?…Фундаментальные<Node id="2320"/> исследования, как сказал кто-то из великих, это удовлетворение собственного любопытства за казённый счёт. Но как раз именно во время таких вот «экспедиций» в микро-, пардон, наномир, и делаются великие открытия. К тому же исследователи при этом отрабатывают методику работы со сложным и тонким научным оборудованием… Когда-то и наши исследователи (я уж не говорю, аспиранты и студенты) смогут вот так же свободно путешествовать по глубинам вещества?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="536" EndNode="544">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кельвин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="248" EndNode="266">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Карина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокластер" StartNode="1487" EndNode="1500">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2270" EndNode="2320">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="159" EndNode="167">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Анджелос</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
