<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В ближайшее время будет завершено строительство моста через Волгу в городе Кимры с использованием наномодифицированного бетона.

Российские ученые создали новый супербетон, который превосходит обычный по всем параметрам — сверхлегкий, особо прочный и стойкий к перепадам температур. Он в два-три раза удешевляет строительство новых объектов, а также может использоваться при восстановлении зданий — в тех случаях, когда традиционные технологии не работают.

Новый бетон разработан с применением нанотехнологий. Специальные добавки — так называемые наноинициаторы — существенно улучшают его физические качества. Механическая прочность нанобетона на <Node id="649"/>150%<Node id="653"/> выше прочности обычного, морозостойкость выше на <Node id="703"/>50%<Node id="706"/>, а вероятность появления трещин в три раза ниже. Немаловажно и то, что вес конструкции, изготовленной из такого бетона, снижается примерно в шесть раз.

Первые результаты при создании нового материала были получены еще в <Node id="928"/>1993 году<Node id="937"/> питерским разработчиком Андреем Пономаревым. <Node id="983"/>Затем<Node id="988"/> работа велась группой ученых из разных городов. Сейчас в проекте участвует московский «Наноцентр» МЭИ, ООО «Нанотроника» и НПО «Синтетика-Строй» из Новочеркасска, НТЦ «Прикладные технологии» из Санкт-Петербурга. Со временем в проекте выделились два направления — создание новых материалов для восстановления разрушенных конструкций и для строительства новых зданий. Со своими разработками ученые в <Node id="1387"/>этом году<Node id="1396"/> вышли в финал Конкурса русских инноваций, который проводит журнал «Эксперт».

На Западе тоже занимаются нанобетоном. Но, <Node id="1518"/>как рассказывает Владимир Мороз, <Node id="1551"/>председатель совета директоров НПО «Синтетика-Строй» и один из разработчиков нанобетона, только наши материалы при нанесении на железобетонную конструкцию (речь идет о восстановительных работах) заполняют все микропоры и микротрещины и полимеризуются, восстанавливая ее прочность<Node id="1830"/>. Если же арматура проржавела, новое вещество вступает в реакцию с коррозийным слоем, замещает его и восстанавливает сцепление бетона с арматурой. Есть и другие преимущества, среди которых более низкая цена наших материалов.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="703" EndNode="706">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="1551" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="649" EndNode="653">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминает" StartNode="1518" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="928" EndNode="937">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="темы" StartNode="1551" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="928" EndNode="937">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="1518" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="1518" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1387" EndNode="1396">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="983" EndNode="988">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается" StartNode="1518" EndNode="1830">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
