<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Как сообщает A. Braun, старший редактор Semiconductor International [1], исследовательская группа Гарвардского университета (Harvard University, Cambridge, Массачусеттс, США), возглавляемая проф. Чарльзом Либером (Charles Lieber) разработала коаксиальные кремниевые нанопроволочки (толщиной ~300 нм), на основе которых можно изготовить фотовольтаические (ФВ) элементы для питания небольших микросхем и наноустройств.

Экспериментальные ФВ элементы показали <Node id="458"/>3,5%<Node id="462"/> эффективность преобразования солнечного излучения в электроток, которую можно рассматривать как адекватную для экспериментального устройства подобного рода. Достигнутая плотность тока ~24 мА/см2 (лучше, чем у органических ФВ элементов), а генерируемая электроэнергия ~200 пВт (в отдельных случаях до 1 нВт). Авторы считают, что эти показатели можно удвоить параллельным или последовательным соединением двух элементов.

Аналогично кремниевому трехслойному коаксиальному кабелю, нанопроволочный ФВ элемент состоит из положительно заряженного внутреннего сердечника, тонкой нейтральной промежуточной оболочки и отрицательно заряженной внешней оболочки (см. схематический рис.). Все три слоя изготовлены из кремния, легированного различными примесями с различной концентрацией. Либер сказал, что в то время, как p-i-n структура является традиционной для плоских ФВ элементов, в коаксиальном варианте она изготовлена впервые.

Задача, которую ставили перед собой авторы – найти способ более эффективного сбора зарядов в сравнении с традиционной для ФВ планарной геометрией. В коаксиальной геометрии длина, которую должны пройти электроны, короче, что обеспечивает более высокую эффективность сбора.

Схема изготовления включает следующие этапы: сначала выращивают нанопроволочный сердечник из монокристаллического кремния p-типа, используя в качестве затравки металлический <Node id="1833"/>нанокластер<Node id="1844"/> и процесс типа «пар-жидкость-твердое тело»; диаметр нанопроволочки определяется размером металлической частицы-катализатора; затем последовательно осаждают слой собственного кремния и верхний слой n-кремния. Нанопроволочки вырастают на подложке случайным образом, поэтому можно использовать любые подложки, включая стекло. <Node id="2168"/>Затем<Node id="2173"/> подложку опускают в этанол и встяхивают с использованием УЗ, чтобы нанопроволочки “сбросить” в раствор, откуда их переносят на чип, на котором собирают ФВ элемент. Чтобы сделать контакт к внутреннему p-сердечнику и к n-оболочке используют элетронно-лучевую <Node id="2431"/>литографию<Node id="2441"/> и <Node id="2444"/>травление<Node id="2453"/>.

Изготовленный прибор достаточно надежен, прибор испытывался в лаборатории <Node id="2530"/>в течение года<Node id="2544"/> без заметной деградации характеристик. Он также демонстрирует стабильное поведение под действием солнечного излучения.

Авторы ставят задачу повысить эффективность преобразования элемента до <Node id="2736"/>10%<Node id="2739"/> или более. Преполагаемая область применения – питание <Node id="2794"/>биосенсоров<Node id="2805"/> и небольших логических вентилей. Можно интегрировать такие элементы, создавая матрицы.
С.Т.К.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="2736" EndNode="2739">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокластер" StartNode="1833" EndNode="1844">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Литография" StartNode="2431" EndNode="2441">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2168" EndNode="2173">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="458" EndNode="462">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Травление" StartNode="2444" EndNode="2453">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2530" EndNode="2544">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Биосенсор" StartNode="2794" EndNode="2805">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
