<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Правительство РФ официально утвердило федеральную целевую программу (ФЦП) «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации» на <Node id="140"/>2008–2010 годы<Node id="154"/>. Постановление об этом подписал премьер-министр России Михаил Фрадков.

Цель программы – создание современной инфраструктуры национальной нанотехнологической сети для реализации и развития потенциала отечественной наноиндустрии. Объем финансирования ФЦП составит <Node id="418"/>27,7 млрд рублей<Node id="434"/>. Из федерального бюджета планируется выделить <Node id="481"/>почти 25 млрд рублей<Node id="501"/>, остальное – средства частных инвесторов.

Федеральная целевая программа предполагает формирование в стране единой системы управления российской наноиндустрией. Реализацией и финансированием прорывных научно-технологических проектов в этой области займется Российская корпорация нанотехнологий «Роснанотех», указ о создании которой Владимир Путин подписал <Node id="858"/>23 июля<Node id="865"/>.

Приоритетным направлением принятой ФЦП объявлено создание <Node id="926"/>наноматериалов<Node id="940"/> двойного назначения, технологий для наноэлектроники и нанофитоники, <Node id="1009"/>углеродных <Node id="1020"/>наноматериалов<Node id="1034"/>, а также медицинских препаратов с использованием нанотехнологий. Данная программа предполагает создание новых конструкционных и функциональных материалов: металлов, сплавов, керамик и композитов.

Правительство ставит задачу в сжатые сроки создать научно-технологическую базу наноиндустрии и приступить к разработке как <Node id="1355"/>наноматериалов<Node id="1369"/>, так и нанобиотехнологий. Все это в комплексе, считают в правительстве, позволит России выйти в мировые лидеры по нанотехнологиям, которые обещают стать (и уже становятся) одним из ключевых направлений развития науки и техники <Node id="1597"/>XXI века<Node id="1605"/>.
Вопрос о том, что такое нанотехнологии и зачем они нужны, обозревателю <Node id="1678"/>КМ.RU<Node id="1683"/> согласился объяснить один из разработчиков закона о нанокорпорации Сергей Колесников, академик РАМН, зампред Комитета ГД по науке и культуре («Единая Россия»):
Сергей Колесников 
Вообще процесс создания материалов с особыми свойствами начался довольно давно. Нанотехнологии – это все, что проходит с использованием частиц менее 10–9 степени метра. Это фактически работа с атомами и молекулами. Если абстрагироваться, можно сказать, что это вся химия, вся биохимия, вся биотехнология. Но реально сегодня под этим подразумеваются такие отрасли, как, например, биотехнологическая – изготовление <Node id="2276"/>нанопорошков<Node id="2288"/> и использование этих <Node id="2310"/>нанопорошков<Node id="2322"/> для изготовления материалов с особыми свойствами. Это создание молекул, новых лекарств, чтобы получить лучший эффект меньшими дозами. Это также создание новых диагностикумов для медицины. То есть очень широкая сфера применения.
  
Важным моментом также является проблема безопасности нанотехнологий, <Node id="2623"/>нанопорошков<Node id="2635"/> и <Node id="2638"/>наноматериалов<Node id="2652"/>. Это также должно быть отражено в Федеральной целевой программе.
  
Поскольку мы имеем дело с мелкодисперсными, очень малого размера частицами (сопоставимыми с размерами отдельных атомов и молекул), то они обладают более летучими свойствами, лучшим проникновением в организм, в легкие, в кожу и т. д. В частности, процессы производства <Node id="2989"/>нанопорошков<Node id="3001"/> и материалов могут быть очень опасными для человека. И как оружие тоже их могут использовать. Американцы уже использовали в Югославии бомбы с наноуглеродом, как они говорили, для того, чтобы там блокировать связь, средства коммуникаций. Но, вообще-то, это можно использовать и как способ ускоренного вызывания заболеваний легких.
  
В частности, в нашей стране <Node id="3363"/>лет 20<Node id="3369"/> назад исследовались так называемые мелкодисперсные частицы в горнодобывающей промышленности, которые приводили к очень быстрому развитию силикоза. То есть озабоченность должна быть. Такая же ситуация и в создании лекарств с новыми свойствами. Если известные лекарства сделать в виде <Node id="3653"/>наноструктур<Node id="3665"/> (очень мелкодисперсными), то они легче проникают через барьеры: через желудочно-кишечный тракт, через гематоэнцефалический барьер. Это приводит к изменению свойств лекарств. Следовательно, на часть лекарств, по сути дела, нужно будет заново проводить всю экспертизу.
  Что, на ваш взгляд, дадут нанотехнологии и принятая программа (где предусмотрено <Node id="4016"/>28 млрд рублей<Node id="4030"/>) для развития России – для науки, для технологии и экономики?  
На программу развития нанотехнологий суммарно предусмотрено даже не 28 млрд, а 130 млрд в бюджете на <Node id="4196"/>следующие три года<Node id="4214"/>. Может быть, не все вошло в ФЦП.
 
Нанотехнологии уже сейчас используются, допустим, для изготовления микрочипов, для материалов, предназначенных для космической индустрии (причем достаточно давно). Если хотите, плазменное напыление – это тоже нанотехнологии. И у нас в стране это используется достаточно эффективно. Они уже используются в авиационной индустрии, есть лекарства, сделанные на основе нанотехнологий, такие как фосфоглив, допустим.
 
Когда все это единичные вещи – они, конечно, затратные. Но когда это начинает идти в массовое производство, то тогда, естественно, начинает появляться экономический эффект. Это материалы с лучшими свойствами, они дают и социальный, и потребительский, и экономический эффект.
 
Если, условно говоря, детали автомобиля (шестеренки и поршни) сделать с использованием <Node id="5027"/>нанокомпозитов<Node id="5041"/>, то они будут служить в два-три раза дольше. Если сделать лекарства с лучшим проникновением через барьеры, можно, допустим, добиться лучшего излечения опухолей. Будет требоваться меньшая доза, следовательно, они будут меньше вредить организму и действовать более направленно. Если это диагностикумы, то можно будет одновременно диагностировать десятка два-три вещей в организме человека – микробов, ферментов и т. п.
Россия, если эти деньги не разворуют (как это часто бывает), конечно, получит рывок вперед, который позволит нам выйти хотя бы на сопоставимый с западным уровень технологии.
 
Будем надеяться, что нанотехнологии станут локомотивом развития. Но, с другой стороны, нельзя делать из этого некий фетиш, что вот, нанотехнологии решат в нашей стране все. Одна технология никогда ничего не решала, может быть, кроме технологии колеса и парового двигателя. Но то, что этим нужно заниматься, – это факт.
 
К сожалению, это не сопровождается увеличением затрат на другие разделы науки, в частности на науки о живом, о жизни (генетика, биология, медицина, исследования мозга и т. п.).

Во всем мире это <Node id="6151"/>30%<Node id="6154"/> бюджетных ассигнований и более, а у нас не дотягивает до 3–<Node id="6214"/>4%<Node id="6216"/>. К сожалению, эта область сейчас недофинансируется. А нанотехнологии не все могут решить, есть и другие проблемы.
Павел <Node id="6337"/>Захаровhttp://www.km.ru<Node id="6360"/>/…zin/view.asp?…Да, могут нанотехнологии стать локомотивом развития России. Но, как замечает академик Колесников, они не могут стать и панацеей, ибо если будут «оголены» другие участки единого «фронта», то это ни к чему хорошему не приведёт… Так что, как говорится, на НТ надейся, а сам – не плошай!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="4016" EndNode="4030">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="140" EndNode="154">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопорошок" StartNode="2623" EndNode="2635">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="3653" EndNode="3665">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1678" EndNode="1683">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанокомпозит" StartNode="5027" EndNode="5041">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="1355" EndNode="1369">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="481" EndNode="501">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="926" EndNode="940">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанопорошок" StartNode="2276" EndNode="2288">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="418" EndNode="434">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4196" EndNode="4214">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="858" EndNode="865">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанопорошок" StartNode="2310" EndNode="2322">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1597" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="1009" EndNode="1034">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="6337" EndNode="6360">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="6214" EndNode="6216">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3363" EndNode="3369">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="6151" EndNode="6154">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наноматериал" StartNode="1020" EndNode="1034">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="2638" EndNode="2652">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанопорошок" StartNode="2989" EndNode="3001">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
