<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Куда уходят резидентыОсновной проблемой после постройки новосибирского технопарка станет привлечение компаний. К тому времени количество желающих может поубавиться — их перетянут на себя внедренческие структуры других регионов
Иногда — очень редко — некоторые запланированные мероприятия, вроде визита на завод официальных лиц, помогают взглянуть на всю систему экономического взаимодействия власти и бизнеса в регионе свежим взглядом и понять некоторые тенденции. Происходит это спонтанно, тем оно и становится ценным.

Одно из таких событий произошло в начале <Node id="562"/>октября<Node id="569"/>, в ходе визита полномочного представителя Президента РФ в СФО Анатолия Квашнина на ОАО «Бердский электромеханический завод» (БЭМЗ) — один из столпов экономики и градообразующее предприятие Новосибирской области.
Секретный, частично доступный
Цель приезда полпреда — посещение новосибирской фирмы «САН», работающей на площадях бердского предприятия. Но, как объяснили собравшимся журналистам, высокий гость изъявил желание попутно осмотреть цеха самого завода — в которые, к сожалению, доступ есть не у всех.

Выпускавший в советское время высокотехнологичные изделия — стоит вспомнить, например, знаменитую бытовую аудиотехнику под маркой «Вега» — завод в основе своего благополучия все же имел другую продукцию, изготавливавшуюся по заказу ОПК. С уменьшением и полным исчезновением госзаказа предприятие оказалось на пороге полного развала. Но все же осталось на плаву, хотя ему и пришлось сменить приоритеты. Сегодня БЭМЗ вновь вернулся к выпуску военной продукции. Говорят, здесь делают оборудование для ракетных комплексов — отсюда и высокий уровень секретности.
 
«Мы с вами присоединимся к делегации позже, когда будет можно», — говорили организаторы мероприятия, попросив пока выключить теле— и фотокамеры.
 
Долгожданный момент наступил нескоро, но надо отдать должное: когда делегация сопровождающих гостя лиц появилась наконец перед журналистами, и руководители завода, и полпред сразу взяли быка за рога, не дожидаясь вопросов.
 
«<Node id="2012"/>Во времена кризиса 1990−х мы не остановили завод, а стали выпускать лапшу быстрого приготовления, по <Node id="2113"/>рубль шестьдесят<Node id="2129"/> ее продавали, не брезговали ничем, зато платили зарплату рабочим и сохранили коллектив», — сказал генеральный директор ОАО «БЭМЗ» Виктор Осин<Node id="2271"/>,<Node id="2272"/> увидев направленные в его сторону микрофоны.
 
Остановившийся рядом Анатолий Квашнин подхватил:
 
«И самое главное — сохранили предприятие. Сегодня это современный завод, выпускающий конкурентоспособную продукцию. Поверьте, я сам видел».
 
Дальше импровизированный пресс-брифинг шел на бегу от цеха к цеху. Директор говорил что-то полпреду, стараясь перекричать шум станков, тот в свою очередь принимал сказанное к сведению и сразу комментировал стоящим рядом журналистам.

То, что удалось таким образом увидеть на БЭМЗе, воображения не поражает, но создает впечатление стабильно работающего предприятия. Автоматы штамповали из белых пластмассовых гранул, которые засыпают в аппарат прямо сверху из огромного мешка, пластиковую посуду, в другом цехе перед полпредом выставили на импровизированном стенде электрические бритвы разных моделей.

На словах директор пояснил, что завод производит сегодня электроприводы, штампы, медицинское оборудование и оборудование для ТЭК, а также изделия космического приборостроения, точной механики, электроники и микроэлектроники.
 
«На предприятии есть все типы производств — литейное, гальваническое, механической обработки, листоштамповочного, сборочно-монтажного, производства печатных плат, изделий из пластмасс и керамики, деревообработки», — особо отметил директор.
 «САН» области не по сану
Конечный пункт экскурсии оказался и самым интересным. В очередном цехе расположилась переехавшая сюда буквально за <Node id="3723"/>три дня<Node id="3730"/> до того момента новосибирская фирма «САН». (Не путать с одноименной компанией с мировым именем, работающей в области ИТ, хотя что касается амбиций мирового уровня, они у сибирского «САН» есть, и причем обоснованные).

В <Node id="3951"/>этом году<Node id="3960"/> компании исполнилось <Node id="3982"/>10 лет<Node id="3988"/>. Начиналось все с фирмы по реализации оборудования для широкоформатной печати. Компания от перепродажи оборудования перешла к собственному производству. В <Node id="4144"/>2006 году<Node id="4153"/> был открыт единственный в России завод по производству чернил под торговой маркой SunFlower.

<Node id="4248"/>С 2007 года<Node id="4259"/> «САН» активно выходит на международный рынок с собственными продуктами. Кроме принтеров появились еще лазерные граверы, фрезеры, <Node id="4389"/>LED<Node id="4392"/>-дисплеи. Также была открыта широкая филиальная сеть. Компания «САН» представлена сегодня в Москве, Екатеринбурге, Самаре, Иркутске, Санкт-Петербурге, Ростове-на-Дону, Казани, а также на Украине — в Киеве. <Node id="4598"/>С 2007 года<Node id="4609"/> работает филиал в Казахстане (Алма-Аты).
Подготовленный к показу полпреду принтер действительно производит впечатление. Большой, как станок (ширина 2,5 м), он состоит из рабочей поверхности, где располагается предмет, на котором будет вестись печать. А уже вдоль него движется рабочая каретка с печатными головами. Рисунок, выведенный с экрана компьютера, появляется на поверхности предмета частями, по мере продвижения голов, сразу в полном цвете. Качество видно невооруженным глазом — изображение играет яркими красками, а поверхность не требует дополнительной обработки.

Возле своего детища полпреда встречали управляющая компании «САН» Наталья Стасюк, и председатель совета директоров компании и основной акционер Владислав Мирчев.
 
«Вы тут все арендуете?» — с ходу поинтересовался полпред, оглядев цех. «Да», — ответила управляющая. «Мы очень удачно арендуем, самая низкая ставка в области», — добавил владелец.
  
«<Node id="5533"/>Я прочитал о вашей компании, работа ваша действительно уникальна. Создана продукция, которая по многим параметрам в десятки раз превосходит мировые аналоги», — отметил Анатолий Квашнин<Node id="5717"/>. В подтверждение топ-менеджер компании объяснила, что в <Node id="5774"/>прошлом году<Node id="5786"/> фирма вышла на рынок с собственной уникальной технологией, которая позволяет добиться отвердения чернил с помощью <Node id="5901"/>светодиодов<Node id="5912"/> (UV-<Node id="5917"/>LED<Node id="5920"/> технология вызвала огромный интерес клиентов всего мира). Другие производители, в том числе самые именитые, используют для этой цели лампы, период эксплуатации которых составляет <Node id="6100"/>два месяца<Node id="6110"/>. «САН» же гарантирует безотказную работу без замены <Node id="6163"/>светодиодов<Node id="6174"/> <Node id="6175"/>в течение пяти лет<Node id="6193"/>.
 
Данная технология позволяет создавать энергосберегающее, безопасное и экономически выгодное оборудование. В данном направлении это пик, острие новизны технологий широкоформатной печати. Когда недавно на предприятие приезжали представители Hewlett Packard и Minolta — мировых лидеров по производству принтеров широкоформатной печати, они задали вопрос:
 
«Откуда вы взялись на нашу голову?» Потому что если раньше было всего пять производителей в мире, с появлением «САН» их стало шесть, претендующих на долю от рынка, который оценивается в <Node id="6737"/>10 млрд долларов<Node id="6753"/> в <Node id="6756"/>год<Node id="6759"/>.
  
«В России есть такой национальный менталитет — пока по лбу не ударят, мы не чешемся, а если стукнут, то сделаем еще лучше остальных, — подытожил <Node id="6909"/>Квашнин<Node id="6916"/>. — А что нужно вашей компании для развития?»
 
Ответ был заготовлен заранее — производственные площади для выпуска продукции, на первом этапе 3 тыс., на втором — 8 тыс. кв. м. Компания пыталась попасть в технопарк Кольцово (поскольку новосибирский технопарк уже наполнен резидентами — во всяком случае, так отвечали чиновники на обращения руководства компании).
 
«А зачем в Кольцово? Давайте в Томск, в особую технико-внедренческую зону. Пока здесь разговоры ведут, там будете работать. Там особая экономическая зона с соответствующими таможенными льготами и преференциями, а раз у вас продукция такая, ориентированная на экспорт, вам это будет нужно» — предложил полпред. И сразу обратился к помощнику:
  
«Звони <Node id="7632"/>Козловской<Node id="7642"/> (Оксана Козловская — заместитель губернатора Томской области по экономической политике и инвестициям — Ред.), пусть место выделяет».
  В состоянии легкого шока от такой скорости принятия решений руководитель и учредитель компании стали показывать разложенные тут же на столах образцы продукции. Принтеры способны наносить картинку на любую плоскую и ровную поверхность. Область применения широкоформатных сольвентных принтеров разнообразна — наружная реклама, нестандартные носители разных размеров, оформление стендов и витрин. Среди образцов печатной продукции полпреду особенно понравился портрет Дмитрия Медведева, нанесенный на матовое стекло. Он тут же изъявил желание повесить такой в своей резиденции, в ответ управляющая «САН» попросила Анатолия Квашнина принять портрет в качестве подарка. 
Другая инновационная продукция компании — чернила Sunflower NANOink, производимые с использованием нанотехнологий. Суть новинки в том, что используемые для производства чернил нанопрепараты являются суперпрочными микрогранулами, сравнимыми по прочности с алмазами. Являясь абсолютно круглыми, они значительно увеличивают текучесть чернил. Если печатающие головы слегка забиты и обычные чернила не проходят через сопла голов или работают нестабильно, чернила на <Node id="8905"/>наночастицах<Node id="8917"/> идеально проходят через сопла и очищают их, не повреждая голову.
 
«<Node id="8986"/>Мы представляли свою продукцию уже на 20 международных выставках по всему миру, — сказала Наталья Стасюк<Node id="9090"/>. — Везде огромный интерес, большой объем заказов. Сейчас мы продаем порядка 15 принтеров в <Node id="9182"/>месяц<Node id="9187"/>, а можем производить около ста. Стоимость каждого доходит до сотни тысяч евро».
 
В свою очередь <Node id="9285"/>Владислав Мирчев отметил, что компания старается действовать на рынке агрессивно, ставя перед собой амбициозные планы, но готовность представителя президента помочь с решением вопроса выделения площадей даже для него представляется неожиданной<Node id="9528"/>. Впрочем, приятной.

Словно в подтверждение этих слов Квашнину передали трубку телефона. На проводе — Оксана Козловская. Полпред обрисовал суть дела, передал трубку Наталье Стасюк, и контакт предпринимателей с Томской внедренческой зоной был установлен. Все детали стороны решили обговорить на встрече во время Томского инновационного форума.
Момент истины
Собственно, на этом можно закончить всю эту подробную историю визита полпреда в компанию «САН». И начать разговор о перипетиях отношений бизнеса с властью в отдельно взятом регионе.

Конкурируют сегодня не только предприниматели. За перспективный бизнес ведут борьбу и территории. Мобильность предпринимательской деятельности сегодня очевидна, так что потерять бизнес власти легко. Он просто перейдет в другой регион. И вместе с ним рабочие места, налоги, перспективы. Оценить такие потери невозможно — наверное, потому, что они неосязаемы. А вот к чему ведет такая политика — объяснять, пожалуй, не надо.
Андрей <Node id="10499"/>Чернобылецhttp://www.expert.ru/…ie_kompaniy/Sunflower<Node id="10552"/> <Node id="10553"/>NANOINKhttp://www.sun-nsk.ru/inks/NEO<Node id="10590"/> Spectra Skywalker – самый производительный <Node id="10634"/>принтерhttp://www.sun-nsk.ru/Какие<Node id="10668"/> молодцы! Вот это – правильная стратегия! Найти себе нишу и изготавливать некое специализированное оборудование, которое наверняка будет пользоваться большим спросом. И быстро наращивать производство, захватывая всё бОльшую часть рынка. Иметь под боком высокотехнологичное оборонное производство, что значительно облегчает эту задачу. И ещё – ребята не кричат на всех перекрёстках и не кичатся тем, что они используют нанотехнологии. Они их просто используют! Производя и продавая высокотехнологическую продукцию, которую с радостью готовы купить все… Вот как надо работать! Без шума и пыли, без треска и болтовни – хорошо делай своё дело, и слава тебя найдёт…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="2012" EndNode="2271">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4248" EndNode="4259">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Светодиод" StartNode="4389" EndNode="4392">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="8905" EndNode="8917">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="9285" EndNode="9528">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Светодиод" StartNode="6163" EndNode="6174">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="9285" EndNode="9528">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="562" EndNode="569">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="2113" EndNode="2129">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="10634" EndNode="10668">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="10553" EndNode="10590">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="5533" EndNode="5717">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="5774" EndNode="5786">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Тональность" StartNode="6909" EndNode="6916">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="7632" EndNode="7642">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Козловская</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3982" EndNode="3988">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="5533" EndNode="5717">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="сотрудники" StartNode="2271" EndNode="2272">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="6756" EndNode="6759">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="4144" EndNode="4153">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Светодиод" StartNode="5901" EndNode="5912">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="3982" EndNode="3988">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="3951" EndNode="3960">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="3723" EndNode="3730">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="автор" StartNode="8986" EndNode="9090">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="работает" StartNode="2271" EndNode="2272">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="6737" EndNode="6753">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="9182" EndNode="9187">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="высказывания_заявления" StartNode="2012" EndNode="2271">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Светодиод" StartNode="5917" EndNode="5920">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="6100" EndNode="6110">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="6175" EndNode="6193">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="4144" EndNode="4153">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="4598" EndNode="4609">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Url" StartNode="10499" EndNode="10552">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="8986" EndNode="9090">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
