<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Создание компактного и надежного источника терагерцового (ТГц) излучения – одна из сложных задач современной прикладной физики. Источники терагерцового излучения могут найти применение в различных областях, включая безопасность, медицину, астрономию и биологию. Терагерцовое излучение проникает через многие материалы (кроме металлов), поэтому может использоваться для контроля содержимого багажа в аэропортах. В медицине его можно использовать для обнаружения раковых опухолей на ранних стадиях развития. Астрономы также интересуются терагерцовым излучением, т.к. оно входит в космический фон, образовавшийся в результате Большого Взрыва.
 
Одним из последних веяний этой области стали попытки использовать <Node id="710"/>углеродные <Node id="721"/>нанотрубки<Node id="731"/> в качестве строительных блоков при создании источников ТГц излучения. <Node id="802"/>Нанотрубки<Node id="812"/> планируют применять как при создании диодов Шоттки и антенн, так и наноклистронов – преобразователей постоянного тока в переменный путем модуляции скоростей электронов электрическим полем СВЧ, – основанных на исключительной электронной эмиссии <Node id="1057"/>нанотрубок<Node id="1067"/>.
 
Олег Васильевич Кибис<Node id="1092"/>,<Node id="1093"/> профессор кафедры прикладной и теоретической физики Новосибирского государственного технического университета с коллегами предлагает альтернативную схему генерации терагерцового излучения одностенными <Node id="1295"/>нанотрубками<Node id="1307"/>. Эта схема основана на разогреве электронного газа в магнитном поле, приводящее к инверсии числа оптически активных состояний с разницей энергии в терагерцовом диапазоне.
 
Известно, что процессы обратного рассеяния в УНТ строго запрещены, и в достаточно больших электрических полях носители заряда могут быть ускорены до энергий, вызывающих эмиссию фононов. При энергии, соответствующей частоте около 40 ТГц, рассеяние по основному механизму резко прекращается, приводя к выходу тока на насыщение. 
 
Было показано, что для некоторых типов <Node id="1849"/>нанотрубок<Node id="1859"/> разогрев электронов до энергий ниже порога высокоэнергетической фононной эмиссии приводит к спонтанной терагерцовой эмиссии, основная частота которой зависит от величины приложенного напряжения. 
 
Примечательно, что требования к параметрам <Node id="2101"/>нанотрубок<Node id="2111"/> и приложенному напряжению не превосходят доступные <Node id="2163"/>на сегодняшний момент<Node id="2184"/>. Соответственно, упорядоченные массивы <Node id="2224"/>нанотрубок<Node id="2234"/> могут стать кандидатами для активных элементов преобразователей и генераторов когерентного терагерцового излучения. В таком массиве моды излучения всех связанных квазиметаллических <Node id="2416"/>нанотрубок<Node id="2426"/> будут совпадать, тогда как <Node id="2454"/>полупроводниковые <Node id="2472"/>нанотрубки<Node id="2482"/> или УНТ в конфигурации «кресло» будут оптически неактивными в терагерцовом и среднем ИК диапазоне. Благодаря этому, не потребуется специального выделения квазиметаллических УНТ из массива <Node id="2671"/>нанотрубок<Node id="2681"/>.
 Уточникова Валентина </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="2671" EndNode="2681">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="1092" EndNode="1093">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="2224" EndNode="2234">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="1092" EndNode="1093">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1295" EndNode="1307">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="2101" EndNode="2111">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="2472" EndNode="2482">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="802" EndNode="812">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="710" EndNode="731">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="721" EndNode="731">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2416" EndNode="2426">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="1849" EndNode="1859">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="1057" EndNode="1067">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Полупроводниковая+нанотрубка" StartNode="2454" EndNode="2482">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2163" EndNode="2184">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
