<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ученая, вскрывшая конверт с неизвестным порошком, скончаласьМОСКВА, <Node id="68"/>18 мая<Node id="74"/> – Замдиректора института кристаллографии им. Шубникова РАН Светлана Желудева, госпитализированная <Node id="173"/>в конце недели<Node id="187"/> после того, как вскрыла конверт с белым порошком неизвестного происхождения, скончалась в субботу, передают Вести.ру.
В пятницу состояние Желудевой оценивалось как крайне тяжелое. Сообщалось, что у ученой полиорганная недостаточность (тяжелая неспецифическая стресс-реакция организма, универсальное поражение всех органов и тканей агрессивными медиаторами критического состояния с временным преобладанием симптомов той или иной органной недостаточности — легочной, сердечной, почечной и т.д.) — сильно затронуты печень, почки и головной мозг.

Напомним, что, как сообщили «Росбалту» источники в правоохранительных органах, еще <Node id="815"/>8 мая<Node id="820"/> в Институт кристаллографии им. Шубникова РАН, расположенный на Ленинском проспекте в Москве, из Института кристаллографии Новосибирска по почте поступил конверт. В нем находилась статья по нанотехнологиям и пакетик с белым порошкообразным веществом. Вскрыла конверт заместитель директора института Светлана Желудева.

Вскоре женщина почувствовала себя плохо. А <Node id="1182"/>13 мая<Node id="1188"/> ее срочно госпитализировали из квартиры на Ленинском проспекте в состоянии комы. Врачи поставили женщине предварительный диагноз — вирусный гепатит «В». Сначала Желудева находилась в 31-ой горбольнице, а затем ее перевели в институт им. Склифосовского. Представители института сообщили в <Node id="1477"/>милицию<Node id="1484"/> обо всех этих фактах только <Node id="1513"/>14 мая<Node id="1519"/> поздно вечером.
Почти сразу к изучению ситуации были подключены представители ФСБ РФ. Сотрудники Роспотребнадзора конверт с порошкообразным веществом изъяли и направили на экспертизу. Также были опечатаны кабинет Желудевой и ее квартира. Как сообщил «Росбалту» источник в Институте, на месте происшествия в пятницу работали представители правоохранительных органов.

В минувшую пятницу глава Роспотребнадзора, главный государственный санврач России **<Node id="1971"/>Геннадий Онищенко заявлял, что <Node id="2002"/>порошок, после контакта с которым попала в реанимацию Светлана Желудева, не представляет опасности<Node id="2100"/>. Об этом, по <Node id="2114"/>его<Node id="2117"/> словам, свидетельствуют данные проведенных исследований.
<Node id="2175"/>http://www.rosbalt.ru/…/484955.htmlЗамдиректора<Node id="2222"/> Института кристаллографии скончалась в больницеЗамдиректора института кристаллографии им. Шубникова РАН Светлана Желудева, госпитализированная <Node id="2366"/>в конце недели<Node id="2380"/>, скончалась в субботу. Перед госпитализацией Желудева вскрыла конверт с белым порошком неизвестного происхождения «Желудева умерла в субботу в 17:30 в НИИ им. Склифосовского», – сказал источник.
 
В пятницу источник в научных кругах столицы сообщил, что состояние Желудевой крайне тяжелое.
 «У Желудевой полиорганная недостаточность (тяжелая неспецифическая стресс-реакция организма, универсальное поражение всех органов и тканей агрессивными медиаторами критического состояния с временным преобладанием симптомов той или иной органной недостаточности -легочной, сердечной, почечной и т.д.) – сильно затронуты печень, почки и головной мозг», – отметил источник.
 
По словам собеседника агентства, она была госпитализирована еще <Node id="3109"/>13 мая<Node id="3115"/> в 31 больницу. В пятницу ее перевели в токсикологическое отделение НИИ скорой помощи имени Склифосовского.

Ранее источник в правоохранительных органах сообщил, что Желудева в момент госпитализации находилась в состоянии комы.

Другой источник в правоохранительных органах столицы рассказал об обстоятельствах госпитализации Желудевой. По его данным, <Node id="3467"/>14 мая<Node id="3473"/> Желудева «получила и вскрыла конверт, в котором был обнаружен порошок неизвестного происхождения белого цвета».
 «Около 21:00 один из сотрудников службы безопасности Института кристаллографии, который находится на Ленинском проспекте, д. 59, вызвал участкового. Прибывший по вызову сотрудник <Node id="3766"/>милиции<Node id="3773"/> составил рапорт и вызвал в институт специалистов Главного управления МЧС России по Москве и из столичного управления Роспотребнадзора», – рассказал собеседник агентства.
 
По его словам, прибывшие на место специалисты забрали порошок на экспертизу.
 «В <Node id="4027"/>настоящее время<Node id="4042"/> мы не можем говорить о каком-либо уголовном развитии этого дела», – отметил источник.
 
Между тем официальный представитель ГУ МЧС РФ по Москве опроверг информацию о том, что специалисты управления выезжали на место происшествия.

Ранее другой источник в правоохранительных органах также сообщил, что Желудева была доставлена в одну из городских больниц после того, как вскрыла пакет с неизвестным порошком белого цвета, однако, по его данным, это случилось <Node id="4501"/>8 мая<Node id="4506"/>.
 «<Node id="4510"/>8 мая<Node id="4515"/> из Новосибирска в почту института поступил конверт, в котором якобы находилась статья о нанотехнологиях. Поскольку директор был в отъезде, конверт вскрыла его заместитель Желудева. <Node id="4697"/>После этого<Node id="4708"/> она почувствовала себя плохо и была госпитализирована», – рассказал собеседник агентства.
 
В <Node id="4803"/>настоящее время<Node id="4818"/>, по его словам, к расследованию этого инцидента подключились сотрудники спецслужб.
Источник отметил, что подозрительное вещество, которое, по предварительным данным, и стало причиной заболевания Желудевой, сейчас направлено на исследование, передает «Интерфакс».
<Node id="5082"/>http://www.vz.ru/…/169085.htmlОчень<Node id="5117"/> жаль… Значит, если порошок, как было заявлено, «ни при чём», всё-таки был какой-то «фактор», который привёл к столь быстрому и трагическому финалу. Мы надеемся, что соответствующие компетентные органы всё-таки выяснят все обстоятельства этого дела. И выражаем искренние соболезнования коллегам и близким Светланы Ивановны Желудевой. Пусть земля будет ей пухом!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="2114" EndNode="2117">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминается" StartNode="1971" EndNode="2100">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="68" EndNode="74">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="5082" EndNode="5117">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="4501" EndNode="4506">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1182" EndNode="1188">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="815" EndNode="820">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2175" EndNode="2222">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="1971" EndNode="2100">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4027" EndNode="4042">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="1971" EndNode="2100">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="3766" EndNode="3773">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">милиции</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="1513" EndNode="1519">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="3467" EndNode="3473">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминает" StartNode="1971" EndNode="2100">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2366" EndNode="2380">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4803" EndNode="4818">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="173" EndNode="187">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="3109" EndNode="3115">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="4697" EndNode="4708">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="темы" StartNode="2002" EndNode="2100">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Властная_Структура" StartNode="1477" EndNode="1484">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">милиции</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="цитаты" StartNode="2002" EndNode="2100">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Дата" StartNode="4510" EndNode="4515">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
