<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Рецензия на книгу <Node id="18"/>М.Рыбалкиной<Node id="30"/> «Нанотехнологии для всех». – М., Nanotechnology News Network, 2005От редакции: С недавнего времени рассмотрение ряда тем и направлений, считавшихся <Node id="179"/>до сего дня<Node id="190"/> чисто научными, в России приобрело политический оттенок. Чрезмерная политизация чисто научной деятельности нередко приводит к появлению негативных последствий: падению качества исследований в угоду конъюнктуре, недобросовестной конкуренции школ, институтов и исследователей, готовых в борьбе за финансирование на слишком многое, фальсификации самих исследований.

Тема нанотехнологий, оказавшаяся в последнее время на слуху, несомненно, окажется привлекательной для разного рода спекуляций. «Русский журнал» будет стараться предоставлять площадку для ученых, озабоченных чистотой научных исследований в политически ангажированных областях.
Максим Сухарев
<Node id="846"/>Около года назад<Node id="862"/> в ЖЖ-сообществе science_freaks мне и моим знакомым попался на глаза интернет-магазин с интересным названием Сайт о нанотехнологиях. Стоит отметить, что сайт в нынешнем его виде не выглядит столь пугающе, как это было до недавнего времени. На нем красуется множество новостей, которые являют собой переводные заметки с таких сайтов, как <Node id="1199"/>physicsweb.org<Node id="1213"/> и пр. В каждой строке слышится торжественное слово «нано». Магазинная же часть сайта пропала из виду. Та самая часть, из-за которой, собственно, мы с друзьями скрупулезно начали изучать деятельность основателей этого портала.

По каким-то удивительным причинам старый сайт еще существует в сети, и мы можем без проблем увидеть тех, кто эту идею воплотил в жизнь. О них писали многие пользователи сети в своих дневниках, и я не хотел бы тратить драгоценное время читателей на перечисление всех особенностей создателей «наносайта». Рискну лишь дать прямую ссылку на официальную информацию о них. Мельком замечу, что ни один из этих людей (за исключением, быть может, Рыбалкиной) не имеет какого-либо естественно-научного образования.

По ссылке также можно найти и личную страничку госпожи <Node id="2002"/>Рыбалкиной<Node id="2012"/> – <Node id="2015"/>http://ribalkina.narod.ru.<Node id="2041"/> Госпожа <Node id="2050"/>Рыбалкина<Node id="2059"/>, как явствует из ее собственного сайта, закончила физико-математический факультет Оренбургского государственного педагогического университета, поэтому в каком-то смысле (насколько это, конечно, возможно для будущего учителя физики/математики) должна быть знакома с этими двумя предметами.

С другой стороны, мне лично кажется крайне сомнительным тот факт, что во время учебы она действительно была способна усвоить основные физические законы, которые, хочется надеяться, преподают в этом университете. Подобный факт становится очевидным при детальном прочтении ее книги.

Позволю себе для начала немного отвлечься от самой книги и лиц, причастных к ее написанию, и посмотреть на ситуацию в более широком контексте. Недавно в одном из комментариев в обсуждении рыбалкинской книги далеко не глупый молодой человек написал буквально следующее: «образование – это, в первую очередь, знания, и их можно иметь вне зависимости от "корочек».

Вы только вдумайтесь в эти слова! На первый взгляд, правильное утверждение «образование = знания» перевернуто с ног на голову и выдает в себе простую мысль, которой мы так все опасались и которая из мысли превратилась уже в реальность в современной России. А именно, «корочки» (читай: окончание вуза) уже ничего не значат, и теперь каждый, кто считает, что разбирается в том или ином вопросе, имеет право писать книги, выступать с речами и т.п.

Меня, да и многих людей моего поколения, которые еще застали уважительное отношение к образованию и тем самым «корочкам», воспитывали с осознанием ценности получаемых знаний, ценности того багажа, которое выработало человечество и которое так многогранно передается из поколения в поколение в святая святых – институтах, университетах, лабораториях. Понятно, что с полнейшим обнищанием главной цепи передачи знаний сам факт уважения к процессу получения знаний подвергается сомнению.

В конце концов, зачем «терять» пять-<Node id="3962"/>шесть лет<Node id="3971"/>, делать лабораторные работы, ходить на лекции и семинары, сдавать десятки экзаменов? Ведь можно теперь включить компьютер, выйти в сеть и общаться на форумах, где такие же «знатоки» будут вам рассказывать, что такое квантовая механика, общая теория относительности и нанотехнологии. Можно сэкономить много времени и себе, и государству (которое, видимо, окончательно отвернулось от образования) и, не получив той самой «корочки», строчить книги о науке.

«Корочкам» цена нынче грош. Как медалям за отвагу, полученным теми, кто проиграл войну. Мы размахивали руками и кричали постоянно, что будет плохо и страшно, когда ценность образования обратится в нуль. Называли какие-то цифры – <Node id="4656"/>десять лет<Node id="4666"/>, пятнадцать. Оптимисты спокойным голосом говорили, что обойдется. К сожалению, не обошлось – и выросло поколение людей, которым все эти «корочки» совсем не нужны. Поколение, которому «ничего не нано».

После такого эмоционального вступления в самый раз перейти, собственно, к книге госпожи <Node id="4957"/>Рыбалкиной<Node id="4967"/>. Первое, что бросается в глаза, – отсутствие научного редактора. Да что там говорить – вообще какого-либо редактора нет, за исключением некой Валентины Свидиненко, личный сайт которой очень легко найти: <Node id="5171"/>http://svidinenko.narod.ru.<Node id="5198"/> Из этого сайта ясно, что госпожа редактор опять-таки не имеет никакого образования («корочек», так сказать).

Следующим занятным фактом книги можно считать предисловие, написанное – кем бы вы думали? Нет, что вы – не физиками, не химиками из Российской академии наук. Нет. Написано вступление все теми же «бескорочниками» – господами Писковым и <Node id="5544"/>Закаряном<Node id="5553"/>, которые не имеют никакого отношения к науке, а являются директорами банка «Юниаструм». Казалось бы, такая книга о нанотехнологиях, содержащая множество научных фактов, должна быть показана именно специалистам. Впрочем, <Node id="5774"/>Рыбалкина<Node id="5783"/> прекрасно понимала, чем это могло бы обернуться, и поступила очень правильно: не показала текст никому, кроме «бескорочников».

Не будем останавливаться на введении банкиров, которые между тем красочно рисуют перспективы нанотехнологий для всего человечества. Видимо, банкиры в свободное от работы время с увлечением читают научные журналы и способны рассуждать на эти темы. Все возможно.

Оглавление книги выглядит весьма внушительно и повергает в трепетный ужас неосведомленного читателя, на которого, разумеется, все это и рассчитано. Посудите сами: четыреста с лишним страниц, восемь глав, умные слова, такие как «законы квантового мира», «нанохимия», «наноэлектроника» и, конечно же, «нанобизнес». Последнему уделено на редкость мало места. Впрочем, после прочтения книги становится понятно почему. Очень трудно писать о том, чего нет и быть не может.

Стандартное введение ничем не отличается от сотен книг, изданных на Западе: что такое «нано», какие порядки важны. Ничего удивительного. Удивительное начинается тогда, когда автор пытается вписать свои собственные слова между слов и фраз, натасканных из интернета и других книг (заметим также, что в книге ссылки на другие источники литературы отсутствуют как класс).

Например, в самом конце 6-й страницы, говоря о любознательности хомо сапиенс, <Node id="7089"/>Рыбалкина<Node id="7098"/> не находит ничего лучше, как вставить не относящиеся к делу слова из песни «Воздух» группы «Наутилус Помпилиус». Казалось бы, при чем тут «Воздух»?

Я позволю себе не обсуждать всю первую главу. Не потому, что обсуждать там особенно нечего (набор красивых рисунков ДНК и слов, что такое «нано», встречающихся на каждой странице по нескольку раз), а потому, что – иносказательно – о группе «Наутилус Помпилиус» автор книги на время забыла и решила оставить без собственных комментариев компиляцию фактов.

Впрочем, хватило ее ненадолго: на 23-й странице <Node id="7652"/>Рыбалкина<Node id="7661"/> начинает рассказывать читателю о том, что же такое туннельный эффект, – чтобы объяснить принцип действия сканирующего туннельного микроскопа (с. 25 и далее). Опять же из части фраз, явно скопированных из других источников, не составишь интересного повествования, и потому, видимо, автор решила добавить кое-что от себя лично.

Вот что получилось (с. 24):
 
«Это необъяснимое, на первый взгляд, туннелирование является следствием того, что электрону присущи как корпускулярные, так и волновые свойства. Будь электрон классической частицей, обладающей энергией E, он, встретив на своем пути преграду, требующую для преодоления большей энергии, должен был бы отразиться от этой преграды. Однако, будучи одновременно и волной, он проходит сквозь эту преграду, подобно тому, как рентгеновские волны свободно проходят сквозь материальные объекты».
 
Вот так, оказывается, происходит туннелирование, и никак иначе. Нет в этом ничего загадочного, по словам Рыбалкиной. Электрон ведь волна, и потому он просачивается сквозь барьер волновым образом. Поразительно, насколько безграмотно пишет автор о таких важных вещах. Удивительно еще и то, что Рыбалкиной невдомек, что на этот счет существует огромная литература, написанная действительно выдающимися учеными, которые не только работали в этой области науки, но и читали лекции студентам.

Например, еще будучи аспирантом, я имел удовольствие общаться с великолепным физиком-экспериментатором, профессором МФТИ Николаем Борисовичем<Node id="9135"/> <Node id="9136"/>Делоне<Node id="9142"/>, которого с большой гордостью могу назвать своим учителем. Николай Борисович не только писал научные статьи, многие <Node id="9259"/>годы<Node id="9263"/> бессменно руководил семинаром по мультифотонным процессам в Институте общей физики РАН, но и преподавал в обычной средней школе физику. Помню, <Node id="9407"/>семь лет назад<Node id="9421"/> Николай Борисович попросил меня отредактировать научно-популярную статью о туннельном эффекте, которую <Node id="9525"/>он<Node id="9527"/> опубликовал впоследствии в Соросовском образовательном журнале. Все это можно, кстати, найти в интернете и бесплатно скачать и почитать. Отчего многие забыли этот журнал, стоит только догадываться. Впрочем, этого госпожа <Node id="9749"/>Рыбалкина<Node id="9758"/>, безусловно, не знала и знать не могла. Вот потому у нее электрон в виде гамма-излучения проходит сквозь барьер.

Далее, уже о самом сканирующем туннельном микроскопе, мы с удивлением читаем следующее (с. 24):
 
«Над поверхностью любого проводника или полупроводника всегда наблюдается некоторое количество свободных электронов, "вышедших» за его пределы не в результате термоэлектронной эмиссии, а благодаря туннельному эффекту".
 
В данном случае, по-моему, комментарии излишни. Оказывается, туннельным микроскоп является потому, что проводящие электроны туннелируют откуда-то из объема металла на поверхность этого же металла и каким-то волшебным образом прыгают на металлический зонд. Конечно же, нельзя не повторить удивительный пассаж автора об «идеальном шаре из свинины» (с. 261):
 
«С одной стороны к нанофабрике будут присоединены баллоны с сырьем молекулами и атомами, а также охладителем. С другой – интегрированный СAD интерфейс для проектирования продукта. Представьте себе, что к вашему ноутбуку присоединили небольшой ящичек размером 0,5х0,5х0,5 м. Далее на компьютере запускают программу типа 3D MAX и предлагают вам что-нибудь нарисовать. Например, стеклянный шар. Вы рисуете его, указывая тип стекла, его характеристики, цвет, плотность и пр., и в результате из ящичка выходит нарисованный вами шар. Теперь вы изменяете тип материала, из которого изготовлен шар, на, например, "свинину», и из ящичка через некоторое время выпадает идеально круглый шар из свинины".
 
Признаться, писать о болезненной фантазии автора очень надоедает. Читателю я настоятельно рекомендую почитать раздел «Законы квантового мира» и самостоятельно указать как минимум на две ошибки. Нечего и говорить, что многие книги таких ученых, как <Node id="11493"/>Фейнман<Node id="11500"/>, <Node id="11502"/>Зельдович<Node id="11511"/> и пр., никакого отношения к этому бреду не имеют. Можно только порадоваться тому, что <Node id="11598"/>Рыбалкина<Node id="11607"/> решила не приводить список литературы. От этого настоящие книги только выиграли.

В заключение хочется отметить, что, какой бы вакуум в книгах на русском языке по современной науке ни был в России, всегда есть книги на английском, которые можно и нужно переводить. Одну из таких книг я рискну упомянуть: Nanotechnology: a gentle introduction to the next big idea. Написана она блестящим ученым мирового уровня Марком Ратнером и Дaниелем Ратнером – человеком с экономическим образованием, преподающим в одной из лучших бизнес-школ мира. С Марком я имею счастье пересекаться каждый <Node id="12188"/>день<Node id="12192"/> по научным вопросам.

============
Марк Ратнер, Даниэль Ратнер Нанотехнология: простое объяснение очередной гениальной идеиNanotechnology: A Gentle Introduction to the Next Big Idea
Издательство: <Node id="12389"/>Вильямс<Node id="12396"/>, <Node id="12398"/>2004 г.<Node id="12405"/> Мягкая обложка, 240 стр. ISBN 5–8459–0699–7, 0–13–101400–5 Тираж: 5000 экз.
От издателя
Данная книга представляет собой понятное нетехническое руководство по грядущей промышленной революции. К <Node id="12599"/>2015 году<Node id="12608"/> нанотехнология может стать сферой с оборотом в триллион долларов, а пока пионер нанотехнологий Марк Ратнер и антрепренер технологической сферы Даниэль Ратнер демонстрируют, что же это такое, почему данная сфера такая захватывающая, и что будет дальше. Предлагаемый обзор всей области – технологии и бизнеса – охватывает <Node id="12929"/>наноточки<Node id="12938"/>, молекулярную электронику, <Node id="12966"/>квантовые компьютеры<Node id="12986"/>, биоструктуры, <Node id="13002"/>нанотрубки<Node id="13012"/>, молекулярные моторы, нанодатчики и множество других тем, вызвавших перевороты в науке. Авторы доступно объясняют все ключевые темы, подробно иллюстрируя концепции, давшие жизнь нанотехнологии.
<Node id="13207"/>http://www.ozon.ru/…/id/2163348/<Node id="13239"/>
============

Я свято верю, что именно специалисты способны написать популярно о науке. Никто лучше них, разбирающихся досконально в тех или иных вопросах, не может объяснить простым языком, что же такое туннелирование и пр. Когда же за перо берется дилетант, как это произошло с госпожой <Node id="13529"/>Рыбалкиной<Node id="13539"/>, то тут открывается очень опасная сторона – см. ссылку на комментарий молодого человека, который я привел в самом начале этого текста. Наконец, стараниями многих людей все книги, о которых я говорил выше, доступны бесплатно в интернете. Читайте, получайте удовольствие от красоты и волшебства природы.
<Node id="13842"/>http://www.russ.ru/…hego_ne_nanoКакой<Node id="13879"/> ты, однако, злой, Максимка!.. Ну, написала девушка книжку, ну, не совсем разобралась в теории и практике, стОит ли сразу из-за этого лезть в бутылку?.. Взял бы, да написАл сам. Тогда бы и мы почитАли да покритиковали…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="4957" EndNode="4967">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рыбалкина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="11493" EndNode="11500">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фейнман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="12966" EndNode="12986">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="11598" EndNode="11607">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рыбалкина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="9135" EndNode="9136">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="179" EndNode="190">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="13529" EndNode="13539">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рыбалкина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="7089" EndNode="7098">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рыбалкина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4656" EndNode="4666">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="11502" EndNode="11511">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Зельдович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="12398" EndNode="12405">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="5544" EndNode="5553">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Закарян</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="сотрудники" StartNode="9135" EndNode="9136">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="13002" EndNode="13012">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="9407" EndNode="9421">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="12188" EndNode="12192">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="5171" EndNode="5198">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="9525" EndNode="9527">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="3962" EndNode="3971">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="2002" EndNode="2012">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рыбалкина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Url" StartNode="13207" EndNode="13239">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="9259" EndNode="9263">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="7652" EndNode="7661">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рыбалкина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="18" EndNode="30">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рыбалкина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="2015" EndNode="2041">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Персона" StartNode="2050" EndNode="2059">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рыбалкина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="12599" EndNode="12608">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Персона" StartNode="9749" EndNode="9758">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рыбалкина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Url" StartNode="1199" EndNode="1213">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Url" StartNode="13842" EndNode="13879">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="12599" EndNode="12608">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Наноточка" StartNode="12929" EndNode="12938">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="5774" EndNode="5783">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рыбалкина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="12389" EndNode="12396">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вильямс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="846" EndNode="862">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Персона" StartNode="9136" EndNode="9142">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Делон</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
