<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ближайшие перспективы применения нанотехнологийИспользуя <Node id="57"/>наночастицы<Node id="68"/> как добавки, можно значительно улучшить качество многих товаров – лекарств, смазочных материалов, топлив, полимеров, текстиля. Все эти товары производятся в России и все они жёстко конкурируют с импортными аналогами. Зарубежные товаропроизводители сегодня быстро совершенствуют свою продукцию, применяя нанотехнологии, в том числе <Node id="400"/>нанопорошки<Node id="411"/>, к производству которых в России даже не приступали. Эту ситуацию необходимо срочно менять, считает академик РАН, главный редактор журнала «Российские нанотехнологии» Михаил АлфимовМихаил Алфимов<Node id="607"/>:<Node id="608"/> 
«Для того чтобы российские производители товаров смогли в ближайшее время улучшить качество своих товаров, необходимо максимально быстро создать в РФ масштабное производство <Node id="784"/>нанопорошков<Node id="796"/>, способное удовлетворить спрос потребителей сертифицированной продукцией»
 
Если не рассчитывать на «чудо», то очевидно, что быстрее всего нанотехнологии будут применены в существующих производствах товаров. Место нанотехнологий в производстве этих товаров и услуг состоит в улучшении качества изделий, придания им новых свойств, то есть состоит в модификации изделий.
 Запуск от начала до конца новых производств с использованием нанотехнологий займёт (даже при наличии готовой разработки) большое время (4–<Node id="1305"/>5 лет<Node id="1310"/>) и потребует больших финансовых и кадровых вложений. 
Вести новые «революционные» разработки и запускать новые производства необходимо, но надо ясно понимать, что отдача от них будет позже. Это значит, что краткосрочные программы использования нанотехнологий связаны с эволюционным путём совершенствования продуктов и изделий.
 По оценкам зарубежных экспертов, большая доля прироста мирового ВВП к <Node id="1709"/>2015 году<Node id="1718"/> (2–<Node id="1722"/>5%<Node id="1724"/>), связанного с применением нанотехнологий, будет обеспечена именно за счёт эволюционного усовершенствования существующих производств и повышения качества выпускаемой сегодня товарной продукции, для которой известен рынок и существует потребитель. 
Во многих случаях это связано с улучшением качества материалов за счёт модификации <Node id="2056"/>наночастицами<Node id="2069"/> существующих материалов или изделий (<Node id="2107"/>наночастицы<Node id="2118"/> вводятся в объём материала или наносят на поверхность).
 В <Node id="2178"/>настоящее время<Node id="2193"/> для таких применений производятся металлические, керамические, углеродные, кремневые, полимерные и другие типы <Node id="2305"/>наночастиц<Node id="2315"/>. Годовой объём производства таких <Node id="2350"/>наночастиц<Node id="2360"/> в мире в <Node id="2370"/>последние годы<Node id="2384"/> составляет 1–<Node id="2398"/>1,5 миллиарда долларов<Node id="2420"/>. 
Основными производителями и потребителями <Node id="2465"/>нанопорошков<Node id="2477"/> в мире являются США, Япония и Европейский союз.
 Тема свежего номера журнала «Российские нанотехнологии» – новые «умные» функциональные материалы, созданные с использованием нанотехнологий. Эти материалы сохраняют работоспособность в экстремальных условиях, меняя свои свойства под воздействием окружающей среды. Иными словами, они действуют подобно живым организмам 
Используя <Node id="2856"/>наночастицы<Node id="2867"/> как добавки, можно улучшить качество многих товаров: косметики, лекарственных препаратов, смазочных материалов, топлив, защитных и упрочняющих плёнок, металлических и полимерных материалов, текстильных материалов, катализаторов, мембран, красок, упаковочных материалов, бумаги, детекторов, <Node id="3158"/>сенсоров<Node id="3166"/> и т.д.
 Все перечисленные выше товары производятся в РФ и потребляются на внутреннем рынке. Эти товары конкурируют с импортными изделиями того же назначения, которые уже сегодня начинают усовершенствоваться с использованием нанотехнологий. В дальнейшем эта конкуренция будет нарастать и можно предполагать, что отечественные производители будут пытаться улучшать качество своих товаров за счёт применения нанотехнологий, в том числе <Node id="3600"/>нанопорошков<Node id="3612"/>. 
Производство <Node id="3628"/>нанопорошков<Node id="3640"/> в РФ отсутствует и их синтез осуществляется в основном в лабораториях университетов или научно-исследовательских институтах (более 30 организаций, объём производства находится на уровне 3–5 т/<Node id="3833"/>год<Node id="3836"/>) с применением всех известных технологий производства <Node id="3891"/>наночастиц<Node id="3901"/>: плазмохимической, электровзрывной, химической, газофазной, пиролитической, детонационной, испарения электронным пучком, сжигания аэровзвесей, испарения лазерным пучком, дугового разряда.
Для того чтобы российские производители товаров смогли в ближайшее время улучшить качество своих товаров, необходимо максимально быстро создать в РФ масштабное производство <Node id="4263"/>нанопорошков<Node id="4275"/>, способное удовлетворить спрос потребителей сертифицированной продукцией.

Одновременно необходимо инициировать специальные конкурсы, финансируемые за счёт госбюджета, ориентированные на применение <Node id="4474"/>нанопорошков<Node id="4486"/> в различных сегментах производства.
<Node id="4523"/>http://www.viperson.ru/wind.php?…Действительный<Node id="4570"/> член (академик) РАН по Отделению общей и технической химии (1997), председатель совета Российского фонда фундаментальных исследований (РФФИ) с <Node id="4714"/>мая 1997 г.<Node id="4725"/>; <Node id="4727"/>родился 6 июля 1937<Node id="4746"/> г. в <Node id="4752"/>с. Ивановка Орловской области<Node id="4781"/>; окончил МФТИ в <Node id="4798"/>1961 г.<Node id="4805"/>; работал заведующим отделом Института химической физики им. Н.Н.Семенова; был независимым экспертом, членом <Node id="4914"/>Экспертного совета по химии<Node id="4941"/>; 1994–1997 – заместитель председателя Российского фонда фундаментальных исследований; главные направления научной деятельности: фотохимия конденсированного состояния и процессов регистрации оптической информации, спектроскопия, люминесценция; женат, имеет дочь. Является председателем <Node id="5227"/>Научно-технического совета<Node id="5253"/> <Node id="5254"/>РОСНАНО<Node id="5261"/>.<Node id="5262"/>
Журнал «Российские <Node id="5282"/>нанотехнологии»http://www.nanorf.ru/А<Node id="5319"/> ведь совершенно правильно говорит уважаемый академик! Пока будем ждать да догонять, пока разовьётся полномасштабная наша наноиндустрия, зарубежные производители уйдут далеко вперёд да, к тому же, завалят НАШ внутренний рынок своими товарами. Поэтому в ближайшей перспективе было бы гораздо логичнее и выгоднее БЫСТРО нарастить масштабное производство <Node id="5671"/>нанопорошков<Node id="5683"/> (а это вполне реально и в пределах возможности нашей нынешней промышленности!) и разработать целую гамму отечественных товаров и изделий с улучшенными свойствами (то есть с применением <Node id="5869"/>наночастиц<Node id="5879"/> и <Node id="5882"/>нанопорошков<Node id="5894"/>). Так мы бы защитили свой внутренний рынок, получили бы дополнительные средства и одновременно – оперативно продвинули вперёд нашу отечественную наноиндустрию… Надо бы подкинуть эту идейку нашему премьеру. ВВП любит такого рода (неожиданные) ходы и наверняка смог бы быстро реализовать эту идею… И были бы все овцы сыты и волки целы…;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2107" EndNode="2118">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="5261" EndNode="5262">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2305" EndNode="2315">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2178" EndNode="2193">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="расположение" StartNode="4752" EndNode="4781">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопорошок" StartNode="4263" EndNode="4275">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3833" EndNode="3836">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="2856" EndNode="2867">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2370" EndNode="2384">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанопорошок" StartNode="2465" EndNode="2477">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанопорошок" StartNode="5671" EndNode="5683">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="2056" EndNode="2069">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата_рождения" StartNode="4727" EndNode="4746">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Сенсор" StartNode="3158" EndNode="3166">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанопорошок" StartNode="400" EndNode="411">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="5254" EndNode="5261">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанопорошок" StartNode="4474" EndNode="4486">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="607" EndNode="608">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">редактор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="5227" EndNode="5253">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Научно-технического совета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="5869" EndNode="5879">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="сотрудники" StartNode="5261" EndNode="5262">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="1709" EndNode="1718">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="607" EndNode="608">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанопорошок" StartNode="3628" EndNode="3640">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1305" EndNode="1310">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="5282" EndNode="5319">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанопорошок" StartNode="784" EndNode="796">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наночастица" StartNode="57" EndNode="68">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="4798" EndNode="4805">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанопорошок" StartNode="3600" EndNode="3612">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Нанопорошок" StartNode="5882" EndNode="5894">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Властная_Структура" StartNode="4914" EndNode="4941">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Экспертного совета по химии</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="2398" EndNode="2420">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="1709" EndNode="1718">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Процент" StartNode="1722" EndNode="1724">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Url" StartNode="4523" EndNode="4570">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Дата" StartNode="4714" EndNode="4725">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наночастица" StartNode="3891" EndNode="3901">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наночастица" StartNode="2350" EndNode="2360">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
