<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Сегодня произошли два важных события в деле госинвестиций в российские нанотехнологии.

Во-первых, стали известны подробности постановления правительства РФ от <Node id="161"/>9 июня<Node id="167"/> №364, которое образовало правительственный совет по нанотехнологиям, утвердило положение о совете и его состав. Председателем правительственного совета по нанотехнологиям утвержден первый вице-премьер РФ Сергей Иванов.
Сергей Иванов
Заместителями председателя совета стали директор Института кристаллографии им. А.В. Шубникова РАН, директор федерального госучреждения Российский научный центр «Курчатовский институт» Михаил КовальчукМихаил Ковальчук
и министр образования и науки РФ Андрей Фурсенко. Здесь никаких неожиданностей нет.
Андрей Фурсенко 
«Основными задачами совета являются предварительное рассмотрение, проведение экспертной оценки и подготовка предложений, носящих рекомендательный характер, связанных с разработкой и практическим использованием достижений науки в области нанотехнологий, развитием наноиндустрии, а также с формированием рынка нанопродукции и наноуслуг с целью реализации интеллектуального, организационного и финансового потенциала страны», — говорится в постановлении.
 
Самое интересное в этом абзаце – новый термин – «наноуслуга». Что это такое, ни один из опрошенных «Экспертом Online» аналитиков не знал. Зато автора этих строк засыпали шутками скабрезного характера и даже предложили наносекс.

Зато депутатам сегодня было не до шуток. Они приняли в первом чтении проект закона «О Российской корпорации нанотехнологий». Именно Российская корпорация нанотехнологий (РКН), будет реализовывать рекомендации вышеназванного совета. Правда, в проекте закона про это так прямо не говорится.
 
«РКН действует в целях реализации государственной политики в научно-технической и инновационной сфере, содействия перехода экономики РФ на инновационный путь развития, развития инновационной инфраструктуры, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии путем осуществления инвестиционной, внешнеэкономической и иной предусмотренной данным законопроектом деятельности по реализации проектов в России и за рубежом, в том числе с участием иностранного капитала» — вот как официально обозначена цель создания РКН.
 
РКН вправе заниматься бизнесом, если «это служит достижению целей, установленных данным законопроектом». Прибыль корпорации, полученная по результатам ее деятельности, не распределяется и подлежит направлению исключительно на достижение целей, описанных абзацем выше. На РКН не распространяется закон о несостоятельности (банкротстве).
 
«Имущество РКН формируется за счет имущественного взноса РФ, средств федерального бюджета, доходов, получаемых от деятельности корпорации, добровольных имущественных взносов и пожертвований, а также за счет других законных поступлений», — говорится в проекте закона.
 
Органами <Node id="2849"/>управления РКН<Node id="2863"/> являются: наблюдательный совет, правление и генеральный директор, органом внутреннего финансового контроля – ревизионная комиссия.
В корпорации также формируется консультативный орган — научно-технический совет.

Денежные средства РКН направляются корпорацией на финансирование проектов в области нанотехнологий, а также расходов, связанных с деятельностью РКН. Но и не только сюда. Ведь временно свободные денежные средства, согласно законопроекту, могут быть инвестированы в финансовые инструменты.

Причем порядок и условия их ежегодно определяются наблюдательным <Node id="3431"/>советом РКН<Node id="3442"/>. Так что не исключено, что РКН может стать активным игроком фондового рынка или рынка недвижимости. Ведь для наноцелей из федерального бюджета будут выделены огромные средства — <Node id="3621"/>более 100 млрд рублей<Node id="3642"/>.
<Node id="3644"/>http://www.expert.ru/…/14/naNODEN/Повторение<Node id="3688"/> – мать учения… Вдобавок мы узнали имена заместителей председателя совета.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3644" EndNode="3688">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="3431" EndNode="3442">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">советом РКН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="161" EndNode="167">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="3621" EndNode="3642">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="2849" EndNode="2863">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">управления РКН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
