<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Закон по нанотехнологиям — стратегически значимый шагВ <Node id="55"/>среду 4 июля<Node id="67"/> на заседании Госдумы в третьем чтении принят законопроект «О Российской корпорации нанотехнологий»
В связи с этим Евгений Федоров сообщил журналистам, что главная задача Корпорации — организационная и финансовая поддержка инновационной деятельности в наноиндустрии, в первую очередь, перспективных инновационных проектов.
Евгений Федоров
Изменения, которые Комитет предложил внести в законопроект в третьем чтении, связаны с изъятием из него положений о Регламенте Корпорации. Благодаря данным поправкам существенно расширились полномочия <Node id="607"/>Наблюдательного совета<Node id="629"/>.

В ходе подготовки законопроекта ко второму и третьему чтению много вопросов возникало в связи с использованием временно свободных средств Корпорации. Теперь в законе оговорено, что порядок инвестирования временно свободных средств Корпорации будет определять Правительство.

<Node id="907"/>По словам Е. Федорова, также более лаконично и емко изложены цели и функции Корпорации, и что важно — существенно развиты положения о контроле за использованием средств<Node id="1075"/>. Детализирован механизм отчетности Корпорации.
 
«Наноиндустрия будет определять в <Node id="1159"/>XXI веке<Node id="1167"/> прогресс и состояние дел во всех областях человеческой деятельности, а также место и роль государства в мировой экономической системе. Принятие законопроекта «О Российской корпорации нанотехнологий» — стратегически значимый шаг, необходимый для перехода российской экономики на инновационный путь развития. Он является одним из важных этапов плана развития российской Нации» — подчеркнул Евгений Федоров.
 <Node id="1574"/>http://www.km.ru/news/view.asp?…Закон<Node id="1611"/> о нанокорпорации принятГосдума в среду приняла закон «О Российской корпорации нанотехнологий»
Впервые этим документом в российское законодательство вводятся такие понятия, как «нанотехнологии» и «наноиндустия».
Основными функциями корпорации, в соответствии с документом, станут участие в выработке госполитики в научно-технической и инновационной деятельности в области нанотехнологий, осуществление организационной и финансовой поддержки программ, в том числе по специальным поручениям правительства РФ, отбор и финансирование проектов в области нанотехнологий.

В отдельных случаях, установленных правительством, к ведению корпорации относится выполнение функций госзаказчика при реализации федеральных целевых программ и иных программ в области нанотехнологий.

Согласно закону, имущество корпорации формируется за счет имущественного взноса РФ, доходов, получаемых от деятельности, добровольных имущественных взносов и пожертвований, а также за счет других законных поступлений, и является собственностью корпорации. В составе имущества корпорации будет создан резервный и другие целевые фонды.
Высший орган управления корпорации – Hаблюдательный совет, в который входят восемь членов и гендиректор, являющийся членом Hаблюдательного совета по должности.

Должность гендиректора Российской корпорации нанотехнологий утверждается президентом РФ. Правительство РФ назначает на должность членов Hаблюдательного совета, в том числе председателя Hаблюдательного совета.
<Node id="3082"/>http://www.opec.ru/news_doc.asp?…Ну<Node id="3117"/> вот, наконец-то и пройден трудный, времяёмкий, но необходимый путь по извилистым коридорам власти. Наконец-то корабль построен и спущен на воду. Сколько времени потребуется на достройку, как поплывёт это «судно» – пока сказать трудно. Но главное, что оно всё-таки покинуло родной берег и скоро будет готово к плаванию. Большому кораблю – большое плавание. Счастливого пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1159" EndNode="1167">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="607" EndNode="629">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательного совета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="907" EndNode="1075">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3082" EndNode="3117">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1574" EndNode="1611">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="907" EndNode="1075">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="55" EndNode="67">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
