<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Приветствие участникам Олимпиады от Информационно-Аналитического Центра «Наномедицина» ММАЭмблема ИАЦ «Наномедицина» ММА им. И.М. Сеченова <Node id="139"/>Федерального агентства по здравоохранению<Node id="180"/> и социальному развитиюПриветствуем всех участников Олимпиады – школьников, студентов, молодых ученых, физиков, химиков, биологов и, конечно же, медиков!
Междисциплинарность, интегративность нанотехнологий по запросу времени выстраивает раздробленный в <Node id="433"/>20 веке<Node id="440"/> на тысячи специальностей гранит фундаментальной науки в стройные построения тесно связанных между собой дисциплин.
Олимпиада, научное состязание, где, скорее, важнее участие, по-прежнему остается наилучшей площадкой для обмена информацией, идеями, оценки своих знаний. С одной стороны, междисциплинарность и надотраслевой характер нанотехнологий, как технологий множественного назначения, предполагают мультипликативный эффект каждой новой разработки: исследования в одной отрасли (в наноэлектронике, например) ускорят развитие другой (наномедицины).
С другой стороны, для развития нанотехнологий в какой-либо отдельной отрасли необходимо создание междисциплинарных коллективов: исследования в области медицинских нанотехнологий сегодня предполагают совместную работу не только медиков, но и физиков, химиков, биоинформатиков-программистов, инженеров-техников.
За нанотехнологиями будущее: их инновационный потенциал огромен, а область применения стремительно расширяется. Область применения нанотехнологий в медицине обширна настолько, насколько обширна сама медицина: от покраски больничных стен специальными бактерицидными красками, содержащими <Node id="1589"/>наночастицы<Node id="1600"/> серебра для борьбы с нозокомиальными инфекциями и использования операционного белья из бактерицидных тканей с нанонапылением для уменьшения послеоперационного инфицирования, до создания искусственных органов и автономных микро- и наносистем диагностики и лечения.

Оперирование материей в наномасштабе открывает беспрецедентные возможности для вмешательства на клеточном и субклеточном уровнях организма. Создание новых классов химических веществ, комплексов органических и неорганических соединений, получение «умных» материалов с заданными свойствами и программируемым поведением в организме в ближайшее время предопределит существенные прорывы в профилактике, диагностике и терапии заболеваний, в корне изменив существующие представления и подходы.
Междисциплинарность нанотехнологий предопределяет необходимость интегративного подхода, максимального реализуемого в ММА им. И.М. Сеченова, располагающей самой большой клинической базой среди медицинских вузов и современными научно-техническими возможностями, позволяющими проводить как фундаментальные, так и прикладные исследования, их экспериментальную и клиническую апробацию с внедрением положительных результатов в образовательный процесс и клиническую практику.
<Node id="2822"/>На сегодняшний день<Node id="2841"/> у Московской медицинской академии имеется наибольший опыт в области медицинских нанотехнологий: проведено наибольшее в СНГ количество исследований, разработки защищены международными патентами. В ММА им. И.М. Сеченова был создан первый в СНГ Информационно-Аналитический <Node id="3112"/>Центр Наномедицина<Node id="3130"/>.

<Node id="3133"/>Третий год<Node id="3143"/> для студентов и аспирантов читается сертифицированный курс «Нанотехнологии в медицине». Создана <Node id="3240"/>научно-методическая комиссия по созданию<Node id="3280"/> первой в СНГ кафедры медицинских нанотехнологий.
Возглавляя учебно-методическое объединение медицинских и фармацевтических вузов России, ММА им. И.М. Сеченова, первой включив изучение медицинских нанотехнологий в образовательный процесс, создаст предпосылки для формирования национальной школы высококвалифицированных медицинских нанотехнологов для отечественной наноиндустрии.

Информационно-Аналитический <Node id="3688"/>Центр Наномедицина<Node id="3706"/> поздравляет участников Олимпиады и приглашает всех интересующихся применением нанотехнологий в медицине к разностороннему сотрудничеству.
Citius, altius, fortius!
Председатель ИАЦ <Node id="3887"/>Наномедицина<Node id="3899"/>, Проректор ММА им. И.М. Сеченова, профессор, д.м.н. Аляутдин <Node id="3961"/>Р.Н.http://www.nanometer.ru<Node id="3988"/>/…a_29207.htmlСмотри-ка, и наши медики не отстают от моды!.. ;-))) И это – замечательно! Тем более, что перед ними будет стоять двоякая задача: с одной стороны, способствовать максимально широкому внедрению <Node id="4195"/>наноматериалов<Node id="4209"/> и НТ в медицинскую практику, а, с другой, – как можно более осторожно относиться к этому процессу, имея в виду потенциально опасные свойства <Node id="4351"/>наночастиц<Node id="4361"/> и других <Node id="4371"/>наноматериалов<Node id="4385"/>. Достижение разумного баланса в этой области и будет мерилом их мастерства и профессиональной зрелости…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="4195" EndNode="4209">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="3112" EndNode="3130">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наномедицин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="3688" EndNode="3706">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наномедицин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="4371" EndNode="4385">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="3887" EndNode="3899">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наномедицин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1589" EndNode="1600">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="3240" EndNode="3280">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">научно-методическая комиссия по созданию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3133" EndNode="3143">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="3961" EndNode="3988">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="139" EndNode="180">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федерального агентства по здравоохранению</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="433" EndNode="440">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="4351" EndNode="4361">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2822" EndNode="2841">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
