<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Учёные из Израиля и Франции разработали новый метод «молекулярной печати» полимерных структур с использованием фонтанной наноручки. Метод открывает возможности для изготовления стабильных наноматриц для детектирования сразу нескольких аналитов.

Интеграция полимерных рецепторных структур с флюидными системами может также позволить создавать новые устройства типа «лабораторий на чипе».

Микро- и нанобиочипы позволят расширить область применения матричных <Node id="459"/>биосенсоров<Node id="470"/> в таких приложениях, как клинические анализы, мониторинг состояния окружающей среды, а также национальная безопасность. Такие биочипы обычно используют в качетсве <Node id="634"/>сенсоров<Node id="642"/> ферменты или антитела, но эти молекулы могут быть неустойчивы. Кроме того, не для каждой молекулы-мишени может существовать природный рецептор. Поэтому необходима возможность создания новых специальных рецепторов для интересующих аналитов.

Авторы нового метода смогли изготовить отдельные <Node id="933"/>наноструктуры<Node id="946"/> из молекулярных «отпечатков» с использованием нанофонтанной ручки. Она представляет собой пустой стеклянный капилляр с чрезвычайно острым концом и апертурой всего в несколько сотен нанометров, присоединённый к зонду атомно-силового микроскопа, что позволяет позиционировать перо с точностью до нанометров.

«Чернила» – например, белки, ДНК или другие полимеры – выделяются из головки ручки только при контакте с поверхностью, что приводит к выделению крошечного количества раствора.

Таким образом исследователи смогли печатать структуры белков и других полимеров на стеклянных, покрытых золотом и кремниевых подложках. В принципе, по словам авторов, метод позволяет печатать практически всем, чем угодно и на всём, на чём угодно. Кроме того, можно рисовать, не отрывая ручку от субстрата – именно таким образом была сделана надпись ‘MIP’ (от molecularly imprinted polymers), показанная на рисунке. Запас «чернил» на таких масштабах является практически неограниченным.

Эта работа прокладывает путь к созданию наночипов, способных к детектированию множественных аналитов, с более высокой страбильностью, нежели в случае биологических рецепторов. Возможно создание <Node id="2112"/>сенсоров<Node id="2120"/> для таких молекул, которые не имеют соответствующего рецептора в биологическом мире. Интеграция нового метода с нанофлюидикой ускорит создание «лабораторий на чипе». А в <Node id="2291"/>настоящее время<Node id="2306"/> исследователи работают над разработкой метода безметочного детектирования на структурах, получаемых этим способом.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Биосенсор" StartNode="459" EndNode="470">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="2112" EndNode="2120">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="933" EndNode="946">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2291" EndNode="2306">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="634" EndNode="642">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
