<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Фотографии нужны для портретной галереи участников. Участники смогут посмотреть друг на друга и, возможно, позже завязать творческие или личные контакты :-) Очевидно, что лучше давать СВОИ СОБСТВЕННЫЕ фотографии, желательно <Node id="226"/>последних лет<Node id="239"/> или <Node id="244"/>месяцев<Node id="251"/>. Если участник не дал фотографию, он все равно допускается к участию в олимпиаде. 
Почтовый адрес нужен для высылки материалов олимпиады. Это должен быть правильный и полный адрес, поскольку бесконечное число раз высылать материалы олимпиады никто не будет. Если адрес не указан, никакой почтовой переписки с таким участником вестись не будет (и претензии по этому поводу тоже приниматься не будут). Если участник не дал почтового адреса, он все равно допускается к участию в олимпиаде. 
Адрес, куда высылать благодарность, нужен для высылки благодарности в случае успешного участия в олимпиаде. Он нужен также для того, чтобы знать, в каких учебных заведениях учатся участники, в этом случае потом будет возможно подвести итоги "командных соревнований" - какой ВУЗ или школа лучше, и в какой области. Если участник не дал адреса своего учебного заведения, он все равно допускается к участию в олимпиаде. 
Адрес электронной почты нужен для быстрой связи с участниками и рассылки им последних новостей. Альтернативные методы связи нужны в ситуации, когда основной адрес электронной почты не работает.
 
Анкету можно редактировать любое количество раз, однако не допускается использование картинок откровенно эротического или оскорбительного содержания, а также сообщение заведомо ложной информации.
 Те, кто в анкете указал, что не желает, чтобы его данные публиковались, не будет фигурировать в портретной галерее, а его данные будут лишь обезличенно включены в общую статистику участников. 
По желанию участников по завершению олимпиады они могут остаться зарегистрированными пользователями портала "Нанометр", в этом случае их учетные карточки перейдут в базу данных сайта, после чего можно будет использовать и дальше возможности, которые мы предоставляем сейчас и будем предоставлять в будущем.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="244" EndNode="251">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="226" EndNode="239">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
