<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Наш сайт уже сообщал об инициативе группы ОНЭКСИМ в области нанотехнологий - строительстве Научно-технического комплекса «Старопетровский» в районе метро «Войковская» в Москве. Объем инвестиций – <Node id="198"/>около 60 млн долларов<Node id="219"/> в строительство и еще 40 млн на инженерное и лабораторное оборудование. Суперлаборатория будет представлять из себя два здания общей площадью 15 тысяч кв. метров. При этом больше половины этой площади планируется отвести под исследовательские лаборатории. Уже сейчас существует одно здание (бывший институт Гипростанок) площадью 5300 кв. метров, которое требуется отреставрировать и модернизировать. Комплекс будет дорогим по строительству, но очень экономичным по эксплуатации. Первая очередь (реставрация) будет закончена в <Node id="746"/>текущем году<Node id="758"/>, вторая (строительство нового здания) – в <Node id="801"/>2010 году<Node id="810"/>. Предполагается, что лаборатории будут модульными, то есть способными перестраиваться под конкретные проекты и задачи. 
 
Новая структура активно формируется, в том числе и в Интернет-пространстве. Идея проекта - создать единую, большую и успешную «команду» ученых, финансистов, инженеров, которые работая вместе пройдут всю цепочку от разработки до внедрения и вывода продукта на рынок. И это будет только один из нескольких крупных проектов. Оказывается, группа ОНЭКСИМ имеет свою точку зрения и на сотрудничество с ВУЗами, с чем был связан визит ее представителей на факультет наук о материалах МГУ. 
 
"Нам задают очень много вопросов о том, почему мы занимаемся нанотехнологией. Каких только комментариев не приходится слышать. Но вот что интересно. Слово "нано" уже прижилось. ... Если говорить серьезно, нанотехнологии – это новая отрасль материаловедения. Потенциально полезная и перспективная, но она, конечно же, не является панацеей для решения всех проблем человечества. Вопрос: почему именно ОНЭКСИМ этим занимается? Ответ: потому что, что наша страна всегда находилась среди лидеров в области создания новых уникальных материалов. Я уверен в том, что это - наше несомненное конкурентное преимущество и его можно развить и нарастить. Меня эти темы зацепили еще в <Node id="2087"/>начале 2000<Node id="2098"/>-ных <Node id="2103"/>годов<Node id="2108"/>, когда я пришел работать в «Норильский никель» и начал думать о расширении сферы применения палладия. Эти размышления вывели меня на тему водородной энергетики, которая без нанотехнологий вряд ли осуществима. ... Мы прекрасно понимаем, что и проблем в этой сфере тоже много. И главная проблема, с моей точки зрения" – у нас практически нет современных производств и отраслей, которым бы требовались новые материалы. Поэтому я вижу задачу в том, чтобы выбрать не только направления в нанотехнологиях, но и развернуть соответсвующую новую экономику в России. И одна из перспективных отраслей - как раз водородная энергетика. Я считаю, что при правильном сочетании с традиционной энергетикой такой комплекс вполне в состоянии развить преимущество России как современной "энергетической державы"<Node id="2900"/>. Так что будем работать и добиваться результатов", - отметил Президент группы Михаил Прохоров<Node id="2994"/>.
 Надеемся, что все амбициозные проекты группы найдут свое успешное практическое воплощение. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2103" EndNode="2108">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="801" EndNode="810">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="801" EndNode="810">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2087" EndNode="2098">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2900" EndNode="2994">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="746" EndNode="758">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="2900" EndNode="2994">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="198" EndNode="219">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
