<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наноробот берется за скальпельРазвитие молекулярной хирургии поможет в борьбе с самыми страшными недугамиВ ходе первого визита в еврейское государство делегации «Российской корпорации нанотехнологий» («Роснанотех») была достигнута договоренность о коммерциализации нанотехнологических изысканий, в том числе в области медицины Оказывается, препараты, резко замедляющие развитие раковых клеток, используются уже почти <Node id="417"/>десятилетие<Node id="428"/>. Однако проблема заключается в том, что эти лекарства плохо растворяются и с трудом абсорбируются в человеческом организме. Поэтому еще недавно их надо было принимать в значительных количествах, что в свою очередь приводило к побочным эффектам. Но здесь на помощь пришла нанотехнология. 
Израильские ученые <Node id="736"/>Марьяна Авербух<Node id="751"/> и <Node id="754"/>Галия Тенцин-Крайз<Node id="772"/> разработали препарат, мельчайшие количества которого увеличивают абсорбцию антираковых лекарств. Именно он и нанотехнологическая методика его применения особенно заинтересовали российскую делегацию.
Нанотехнология – комплекс методов работы с объектами менее 100 нанометров. Доказано, что вещество может проявить уникальные свойства, если использовать его очень маленькую частицу. В медицине проблема применения нанотехнологий заключается в необходимости изменять структуру клетки на молекулярном уровне. Иными словами, речь идет о «молекулярной хирургии». И хирургами в этом случае выступят нанороботы (наноботы). По сути, они будут осуществлять «ремонт» клеток, манипулируя отдельными атомами и молекулами. Если темпы развития нанотехнологии не замедлятся, то к <Node id="1536"/>концу нынешнего столетия<Node id="1560"/> удастся сделать обратимым процесс старения.
Прибывшая в Израиль российская делегация сразу же определила свою позицию и конкретные задачи: инвестирование в израильские разработки и совместные предприятия как на научном, так и на производственном уровне. В принципе, предложения россиян не могли не заинтересовать израильтян, у которых высокотехнологичных разработок много, а с финансированием – серьезные проблемы. Примечательно,что в еврейском государстве немало работающих в области нанотехнологий ученых – выходцев с просторов бывшего СССР. И при общении с ними языковых проблем не возникало.

Российские специалисты посетили Институт науки имени Хаима Вейцмана в Реховоте и технопарк Техниона (Высшего технологического училища) в Хайфе. Следует заметить, что Россия придает особое значение кооперации с Израилем в области нанотехнологии. По данным «Роснанотех», только в <Node id="2436"/>прошлом году<Node id="2448"/> в еврейском государстве было зарегистрировано свыше 150 патентов, обладающих высоким потенциалом коммерциализации. За тот же промежуток времени в России ни одного патента в сфере нанотехнологии зарегистрировано не было.

Академик РАН Владимир Фортов привел довольно грустный пример того, как теряются миллиарды долларов из-за неумения коммерциализировать те или иные открытия в области нанотехнологии.
 
В мобильных телефонах, компьютерах, телевизорах, – сказал ученый, – стоят акустические фильтры, придуманные российским академиком Юрием Гуляевым. Экономический эффект изобретения – десятки миллиардов долларов. Россия же и академик Гуляев от этого открытия не получили ничего.
 
Особое внимание российской делегации было сосредоточено на патентовании нанотехнологических разработок, их внедрении в производство, правовой защите интеллектуальной собственности. Стороны также договорились о взаимодействии в образовательных нанотехнологических проектах.
Захар <Node id="3410"/>Гельманhttp://www.rg.ru<Node id="3433"/>/…17/nano.htmlДа, большие силы во всём мире брошены на решение этой проблемы (точнее – целого комплекса проблем) – борьбы с самым страшным недугом человека. Жаль, что в статье так мало говорится о сути предложенного израильскими учёными метода борьбы с раком. Хорошо бы глянуть в оригиналы их публикаций. Надеемся, что уж наши борцы с онкозаболеваниями хорошо знакомы с этими работами израильских коллег… Хотя – всяко бывает… И, потом, чего это «РГ» только теперь – <Node id="3899"/>спустя 1,5 месяца<Node id="3916"/> после взита нашей делегации в Израиль – решила вдруг напечатать эту статью?.. В мире ведь всё так быстро меняется…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="417" EndNode="428">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2436" EndNode="2448">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="754" EndNode="772">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Галия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1536" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="736" EndNode="751">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Марьяна</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3899" EndNode="3916">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3410" EndNode="3433">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
