<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>     Как известно, <Node id="19"/>углеродные <Node id="30"/>нанотрубки<Node id="40"/> (УНТ) можно заполнять молекулами <Node id="74"/>фуллеренов<Node id="84"/>. Образующиеся при этом структуры, получившие название «стручки», обладают интересными физико-химическими свойствами, привлекающими интерес со стороны исследователей. Молекулы <Node id="260"/>фуллеренов<Node id="270"/>, находящиеся внутри УНТ, составляют одномерную цепочку, которую невозможно реализовать ни в каких других условиях. Особенности поведения подобных цепочек имеют большое значение не только с фундаментальной, но также и с прикладной точки зрения, поскольку стручки, содержащие молекулы <Node id="554"/>фуллеренов<Node id="564"/>, с атомом азота внутри каждой из них, рассматриваются в качестве элемента <Node id="639"/>квантового компьютера<Node id="660"/>, разработка которого составляет одно из наиболее актуальных направлений современной нанотехнологии. 
 
    Интересные особенности были обнаружены в результате исследования, выполненного группой ученых из нескольких японских университетов, которые обнаружили эффект полимеризации <Node id="940"/>фуллеренов<Node id="950"/>, находящихся внутри УНТ в результате воздействия внешнего давления. 
     
    Образцы однослойных УНТ диаметром 1,4 – 1,5 нм получали стандартным методом лазерной абляции. Молекулы <Node id="1133"/>фуллерена<Node id="1142"/> С60 вводили внутрь раскрытых <Node id="1172"/>нанотрубок<Node id="1182"/> в результате длительного нагрева в отпаянной кварцевой ячейке. Наблюдения, выполненные с помощью просвечивающего электронного микроскопа, показли, что степень заполнения УНТ молекулами <Node id="1368"/>фуллерена<Node id="1377"/> С60 превышает <Node id="1392"/>80%<Node id="1395"/>. Полученные стручки вводили в смесь метилового и этилового спирта (отношение 4:1) и подвергали обработке давлением с помощью алмазной наковальни. При этом проводили рентгеновские дифрактометрические измерения, позволившие определить внутреннюю структуру стручка. Результаты измерений указывают на эффект резкого уменьшения среднего расстояния между молекулами <Node id="1756"/>фуллерена<Node id="1765"/> С60 внутри стручка от 1 до 0,85 нм при достижении давления около 2 ГПа. Это соответствует расстоянию между поверхностями соседних молекул <Node id="1904"/>фуллеренов<Node id="1914"/> около 0,145 нм, которое примерно в 2,4 раза меньше соответствующей величины для кристаллического фуллерита и сопоставимо с расстоянием между соседними атомами углерода в молекуле <Node id="2094"/>фуллерена<Node id="2103"/>. Подобная внутренняя структура стручка частично сохраняется после снятия нагрузки. Это указывает на эффект полимеризации молекул <Node id="2233"/>фуллеренов<Node id="2243"/> в стручке, которые образуют тем самым одномерный полимер. 
 
S.Kawasaki et al. Chem. Phys. Lett. 418, 260 (2006) 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1172" EndNode="1182">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="1756" EndNode="1765">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="30" EndNode="40">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="940" EndNode="950">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="2233" EndNode="2243">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="19" EndNode="40">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="554" EndNode="564">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="74" EndNode="84">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="1392" EndNode="1395">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Фуллерен" StartNode="2094" EndNode="2103">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Фуллерен" StartNode="260" EndNode="270">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="1368" EndNode="1377">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="1133" EndNode="1142">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Фуллерен" StartNode="1904" EndNode="1914">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="639" EndNode="660">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
