<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Freescale Semiconductor Inc. (шт. Техас, США) продолжает продвигать на потребительский рынок магниторезистивную оперативную память (MRAM), подчеркивая повышенную надежность новой запоминающей технологии.

Другие преимущества MRAM – энергонезависимость, а также возможность стирать и перезаписывать индивидуальные биты неограниченное число раз (для сравнения, флэш-память может стирать и записывать только блоки битов меньше 1 млн.(!) раз, после чего могут начинаться сбои в работе).

Несмотря на эти преимущества, MRAM довольно медленно входит на рынок из-за трудностей с дальнейшим увеличением емкости и из-за относительно высокой стоимости (MRAM емкостью 4 Мб с временем записи и считывания 35 нс продавалась в <Node id="714"/>2006 г.<Node id="721"/> по цене <Node id="730"/>25 долл.<Node id="738"/>, недавно цена снижена до <Node id="764"/>15 долл.<Node id="772"/>, для сравнения, цена 4 Мб полупроводникой флэш-памяти – <Node id="829"/>5 долл.<Node id="836"/>).

Freescale исследует и разрабатывает MRAM-технологию уже <Node id="896"/>более 10 лет<Node id="908"/>. В продаже пока ее дискретные MRAM емкостью 1, 2 и 4 Мб, изготавливаемые по 180-нм технологии на фабрике Taiwan Semiconductor Manufacturing Co.

Ближайшая цель Freescale – ввести MRAM в систему управления автомобиля. Компания разрабатывает 16 Мб MRAM по 130-нм технологии, ориентированную на взаимодействие с различными автомобильными датчиками, в частности, в устройстве автомобильного акселерометра [1].

Freescale продвигает MRAM не как независимый рыночный продукт, а вставляя ее в качестве энергонезависимого запоминающего устройства в контроллеры и SoCs (системы-на-кристалле), выпускаемые компанией. Freescale сотрудничает со многими производителями автомобилей для проведения испытаний надежности MRAM в важном для автомобилей температурном диапазоне 40–125°C.

В разработки и производство MRAM включилась также компания Honeywell (США), заключив с Freescale лицензионное соглашение на использование ее базовой технологии. Honeywell работает над расширением рабочего температурного диапазона MRAM до военного стандарта –55 to +125 °C, чтобы удовлетворить требованиям аэрокосмической промышленности.

Шведская Angstrom Aerospace Corp. недавно аннонсировала свое решение использовать 4 Mб MRAM компании Freescale в составе магнитометрической системы, которая будет запущена в космос на борту японского исследовательского спутника SpriteSat [2]. Спутник выйдет на орбиту во <Node id="2288"/>второй половине 2008 г.<Node id="2311"/> и предназначен для проведения мониторинга магнитного поля Земли
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="896" EndNode="908">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="764" EndNode="772">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="714" EndNode="721">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="730" EndNode="738">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="829" EndNode="836">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2288" EndNode="2311">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
