<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Южный Урал вошел в пятерку самых активных регионов, развивающих нанотехнологииЮжный Урал входит в пятерку самых активных регионов страны, которые развивают нанотехнологии. Об этом шла речь на сегодняшней областной научно-практической конференции «Развитие нанотехнологий в Челябинской области», в которой приняли участие представители предприятий, органов областной и муниципальной власти, а также ученые со всего региона.

По словам представителя госкорпорации «Роснанотех» Яны Стрельцовой, южноуральцы прислали 26 из 650 заявок на государственную поддержку инновационных проектов. Как сообщили <Node id="596"/>Накануне.RU<Node id="607"/> в пресс-службе губернатора Челябинской области, помимо этого участники конференции обсудили вопросы формирования инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, инновационной деятельности вузов. Были представлены доклады и на более узкие темы, к примеру, о технологиях производства наноструктурных керамических материалов и изделий конструкционного и функционального назначения или о высокомодульных и высокопрочных углеродных волокнах.
Итогом конференции стали совместно выработанные участниками предложения по взаимодействию Челябинской области и «Роснанотеха» и развитию индустрии нанотехнологий в регионе.
С п р а в к а
В <Node id="1239"/>настоящее время<Node id="1254"/> на Южном Урале в сфере наноиндустрии занято 136 специалистов. Они ведут исследования в области машиностроения, медицины, строительства, электроники. В <Node id="1406"/>текущем году<Node id="1418"/> в области реализуется 29 инновационных проектов, связанных с нанотехнологиями. Их число выросло на треть по сравнению <Node id="1537"/>с прошлым годом<Node id="1552"/>. Поддержка этих проектов осуществляется в рамках областной целевой программы «Развитие инновационной деятельности». В <Node id="1671"/>этом году<Node id="1680"/> стартовала уже вторая такая программа, цена которой превышает <Node id="1743"/>300 млн руб.<Node id="1755"/> Средства главным образом направляются на приобретение современного дорогостоящего оборудования.
<Node id="1852"/>http://www.nakanune.ru<Node id="1874"/>/…9/30/2131962Конечно, заголовок «Южный Урал – "активист» наноиндустрии" носит несколько иронический характер. Во-первых, нет ещё и самой «наноиндустрии», а уж те цифры, которые характеризуют масштабы работ в области нанотехнологии в регионе, никак нельзя назвать «рекордными»… Но вот проведена конференция, итогом которой стали совместно выработанные участниками предложения по взаимодействию Челябинской области и «Роснанотеха» и развитию индустрии нанотехнологий в регионе. Намечены цели, поставлены задачи, разрабатываются планы и т.п. И вот когда появятся реальные результаты этой многогранной деятельности, только тогда можно будет говорить о месте и значении региона в общем строю строителей новой отрасли – отечественной наноиндустрии. А пока хочется пожелать нашим челябинским коллегам успехов и новых достижений на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1852" EndNode="1874">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1239" EndNode="1254">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1743" EndNode="1755">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1406" EndNode="1418">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1537" EndNode="1552">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="596" EndNode="607">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1671" EndNode="1680">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
