<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Бельгийская IBt ведет переговоры с «Роснанотех» о создании СП в РоссииБельгийская компания International Brachytherapy SA (IBt), специализирующаяся на производстве имплантантов, применяемых в радиотерапии, ведет эксклюзивные переговоры с двумя российскими компаниями о создании совместного предприятия (СП) на территории России
С российской стороны в переговорах участвуют государственная Российская корпорация нанотехнологий («Роснанотех») и ООО «Бебиг». Об этом говорится в сообщении бельгийской компании.
 В планы IBt входит создание высокотехнологичной компании, которая будет выпускать оборудование, используемое при брахитерапии. IBt готова выступить соинвестором проекта, а также поделиться своими уникальными разработками и технологиями. Общая стоимость СП, которое, как ожидается будет создано в Москве, превысит <Node id="822"/>7 млн. евро<Node id="833"/>. Брахитерапия – метод борьбы со злокачественными образованиями, когда излучающие радиацию имплантанты вводятся в пораженный орган. При этом максимальная доза радиации доставляется непосредственно в опухоль без поражения прилегающих тканей и органов.
<Node id="1084"/>http://www.k2kapital.com/…/478921.htmlInternational<Node id="1135"/> Brachytherapy SA <Node id="1153"/>(IBt)http://www.ibt.be/index.php?…http://www.hoovers.com/…tsheet.xhtmlОчень<Node id="1228"/> хорошо! Ранее мы уже сообщали о том, что РОСНАНО одобрило первые проекты по медицине и образованию. Значит, процесс не только пошёл, но и развивается далее. А, поскольку это касается весьма социально значимых заболеваний, то хотелось бы, чтобы задержки в этом процессе были бы минимальны, а дело шло бы максимально быстрым темпом…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="822" EndNode="833">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1084" EndNode="1135">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1153" EndNode="1228">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
