<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российской корпорации нанотехнологий исполнился <Node id="48"/>1 год<Node id="53"/>19 сентября<Node id="64"/> Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) отмечает годовщину со <Node id="163"/>дня<Node id="166"/> своего создания. Ровно <Node id="190"/>год назад<Node id="199"/> состоялась официальная государственная регистрация Корпорации.
Генеральный директор Российской корпорации нанотехнолоий Леонид Меламед:
 
<Node id="338"/>Один год<Node id="346"/> — небольшой срок для запуска национального института развития, но нам уже многое удалось сделать. Мы смогли построить систему финансирования проектов наноиндустрии, создали независимую инвестиционную, научную и техническую экспертизу, запустили конвейер проектов. Мы установили прочные связи с перспективными нанотехнологическими центрами как в России, так и за рубежом, организуем самый представительный в России нанотехнологический форум. Мы сделаем все для того, чтобы ученые, инженеры, предприниматели, — все, кто имеет отношение к нанотехнологиям — поверили в собственные силы и вместе с нами включились в процесс запуска механизма инновационного развития. Впереди еще много работы. <Node id="1035"/>Год<Node id="1038"/> — это только начало.
  
К <Node id="1065"/>19 сентября<Node id="1076"/> в Корпорацию поступило порядка 650 обращений от более чем 350 организаций из 92 городов Российской Федерации, а также из-за рубежа. Сумма запрашиваемых средств составляет <Node id="1248"/>около 550 млрд. рублей<Node id="1270"/> (порядок запрашиваемого финансирования на один проект – от <Node id="1330"/>1 млн. руб.<Node id="1341"/> до <Node id="1345"/>78 млрд. руб.<Node id="1358"/>).
 
Из поступивших в Корпорацию обращений около 200 заявок относятся к сфере деятельности РОСНАНО.

В <Node id="1461"/>настоящее время<Node id="1476"/>:
 прошли утверждение и находятся в стадии запуска  – 2 проекта; на завершающей стадии утверждения  – 3 проекта; на рассмотрении научно-технического совета (НТС) – 1 проект; на инвестиционной экспертизе находится – 10 проектов; на стадии научно-технической экспертизы и доработки после экспертизы – 34 проекта; <Node id="1787"/>До конца 2008 года<Node id="1805"/> и в <Node id="1810"/>первом квартале 2009 года<Node id="1835"/> планируется утвердить к финансированию до 22 инвестиционных проектов.
 В перспективе предполагается выносить на утверждение до 5 проектов в <Node id="1976"/>месяц<Node id="1981"/>. 
Корпорация совместно с ведущими организациями осуществляет научно-технологическое прогнозирование (форсайт) в средне- и долгосрочной перспективе, а также разработку «дорожных карт» применения нанотехнологий, <Node id="2192"/>наноматериалов<Node id="2206"/> и наносистем в различных продуктах и услугах.
<Node id="2253"/>До конца 2008 года<Node id="2271"/> будут разработаны десять пилотных дорожных карт, исходя из следующих приоритетных направлений:
 атомная промышленность медицина строительство и ЖКХ авиастроение ракетно-космическая промышленность энергосбережение <Node id="2485"/>светодиоды<Node id="2495"/> катализаторы углеволокно «чистая вода» 
Одним из приоритетных направлений деятельности корпорации является ее участие в инфраструктурных проектах и программах. Корпорация ведет работу по развертыванию, поддержанию и координации деятельности новых и уже существующих элементов нанотехнологической инфраструктуры: софинансирует развитие материально-технической базы центров коллективного пользования, научно-внедренческих центров, включая центры инжиниринга, а также некоммерческих институтов развития, таких как технопарки, центры трансферта технологий, особые экономические зоны и бизнес-инкубаторы.
 В <Node id="3099"/>настоящее время<Node id="3114"/> в Корпорацию поступило порядка 10 инфраструктурных проектов. В частности, в <Node id="3191"/>настоящее время<Node id="3206"/> специалистами Корпорации рассматривается проект «Научно-технологический комплекс «Старопетровский» (совместно с ОНЭКСИМ Групп).  
Корпорация уже в <Node id="3354"/>2008 году<Node id="3363"/> планирует осуществить запуск нескольких пилотных образовательных проектов, направленных в первую очередь на подготовку и переподготовку специалистов, необходимых для реализации инвестиционных проектов в сфере нанотехнологий, которые Корпорация финансирует или планирует финансировать. Целью этих пилотных проектов, в частности, является отработка механизмов взаимодействия цепочки ГК «Роснанотех» – ВУЗы – венчурные и посевные фонды, технопарки – предприятия наноиндустрии – рынок. 
В <Node id="3849"/>настоящее время<Node id="3864"/> в Корпорацию поступили заявки из ведущих вузов страны на реализацию 8 пилотных проектов. Проекты находятся на различных стадиях экспертизы.
 Заявка на проект «Международная магистерская образовательная программа «Нанодиагностика, метрология, стандартизация и сертификация продукции нанотехнологий и наноиндустрии» (Московский институт стали и сплавов и Московский физико-технических институт)» прошла внутикорпоративные экспертные процедуры, получила положительные заключения внешних экспертов. 
Корпорацией также ведется работа с заявителями инновационных проектов ОАО Научно-производственным предприятием «КВАНТ» и Институтом новых углеродных материалов и технологий по координации усилий по подготовке современных специалистов для команд-исполнителей инвестиционных проектов.
 С более подробной информацией можно ознакомиться здесь: страница РОСНАНО-<Node id="4718"/>ГОД<Node id="4721"/> <Node id="4722"/>(http://www.rusnano.com/Rubric.aspx?…).<Node id="4761"/> <Node id="4762"/>http://www.rusnanotekh.ru/…ication.aspx?…Надо<Node id="4807"/> же: уже прошёл целый <Node id="4829"/>год<Node id="4832"/>! И вот, чтобы подытожить всё, что за <Node id="4870"/>этот год<Node id="4878"/> проделано, РОСНАНО подготовила и опубликовала отчёт. И, надо сказать, отчёт интересный. Из отчёта становится ясно, что не зря сотрудники ГК свой хлеб ели… Но всё-таки, прочитав этот (интересный) отчёт, наивный читатель спросит: «Так что? За целый <Node id="5126"/>год<Node id="5129"/> – только ДВА проекта? Всего ДВА?..» И что мы ему на это скажем? Ответим заголовком известного кинофильма, дескать, «Доживём до понедельника»? Ну-ну… Подождём – увидим… И, потом, как-то тревожит появление в Сети вот таких документов: «Сенсационные данные <Node id="5384"/>Счетной палаты<Node id="5398"/>» <Node id="5400"/>(http://kprf.ru/…c/59801.html).<Node id="5431"/> Интересно, правду пишут или нет?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1065" EndNode="1076">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="4870" EndNode="4878">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="190" EndNode="199">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4829" EndNode="4832">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4722" EndNode="4761">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1976" EndNode="1981">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="338" EndNode="346">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="2192" EndNode="2206">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="1248" EndNode="1270">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1810" EndNode="1835">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="4718" EndNode="4721">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="5400" EndNode="5431">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1035" EndNode="1038">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="4762" EndNode="4807">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="163" EndNode="166">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="1345" EndNode="1358">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3849" EndNode="3864">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="53" EndNode="64">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3191" EndNode="3206">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2253" EndNode="2271">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="3354" EndNode="3363">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1787" EndNode="1805">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="5126" EndNode="5129">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Светодиод" StartNode="2485" EndNode="2495">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3099" EndNode="3114">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="1330" EndNode="1341">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1461" EndNode="1476">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="3354" EndNode="3363">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="48" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Властная_Структура" StartNode="5384" EndNode="5398">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Счетной палаты</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
