<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Этапы совершенствованияРоссийские Вооруженные Силы находятся на новом этапе развития. Планом на <Node id="96"/>2006 – 2010 годы<Node id="112"/> определены направления их дальнейшего совершенствования, с учетом которых развивается Тыл армии и флота. В <Node id="220"/>настоящее время<Node id="235"/>, когда подводятся итоги прошедшего учебного <Node id="280"/>года<Node id="284"/> и ставятся задачи на <Node id="306"/>год<Node id="309"/> будущий, мы попросили начальника Тыла Вооруженных Сил – заместителя министра обороны РФ генерала армии Владимира ИСАКОВА ответить на ряд вопросов.
Владимир Ильич, какими итогами отмечен Тыл Вооруженных Сил в уходящем <Node id="527"/>2007 году<Node id="536"/>?
– Вы знаете, в каком упадке оказался Тыл в <Node id="581"/>первой половине девяностых годов прошлого века<Node id="627"/>: дошло до того, что запасов продовольствия хватало на <Node id="682"/>несколько суток<Node id="697"/> и почти вся армия ходила в камуфляже. За <Node id="739"/>последние 10 лет<Node id="755"/> не только вышли, правда, с большим напряжением, из этого состояния, но и каждый <Node id="836"/>год<Node id="839"/> делали новые шаги вперед. Чем был характерен <Node id="885"/>год<Node id="888"/> уходящий? Продолжалась интенсивная работа по созданию мощного по своему составу тыла Центра, мобильного комплекта сил и средств из имеющихся воинских частей и организаций Тыла, и прежде всего частей постоянной готовности.

В плане решения этой задачи развивалась совершенно новая для армии деятельность по тыловому обеспечению войск – участие в нем гражданского сектора национальной экономики. И в <Node id="1287"/>этом году<Node id="1296"/> она продолжала наращиваться.

Вот уже <Node id="1335"/>несколько лет<Node id="1348"/> подряд проводится размещение части запасов горючего в магистральных нефтепродуктопроводах, что позволяет обеспечивать его непрерывную подачу в требуемых объемах на значительные расстояния и в кратчайшие сроки. Это позволит в ходе военных действий приблизить запасы горючего к войскам. Такая практика успешно показала себя в ходе боевых действий в Афганистане, а также при проведении крупномасштабных учений в <Node id="1758"/>последние два года<Node id="1776"/>.

Мы убедились в полной защищенности этой системы, простоте эксплуатации, обслуживания и ремонта трубопровода. А также, что не менее важно, теперь с нас снимается функция периодического освежения запасов нефтепродуктов. За время размещения запасов в ОАО «АК «Транснефтепродукт» не случилось ни одного факта несвоевременного освежения, несанкционированного изъятия горючего и, главное, никаких хищений.

Еще сравнительная новость <Node id="2206"/>последних лет<Node id="2219"/> – коммерческие структуры теперь оказывают услуги по заправке самолетов на аэродромах совместного базирования. В <Node id="2332"/>2007 году<Node id="2341"/> это происходило на аэродромах в Клину, Кольцово, Малино, Чкаловский и Большое Савино. При общем объеме заправки в 54,1 тысячи тонн авиакеросина на этих аэродромах не было перерасхода лимитов, не допущено утрат и недостач. В заключение можно сказать: в перспективе заправка авиационной техники коммерческими организациями будет осуществляться на большинстве аэродромов совместного базирования.
Известно, что еще раньше привлечение гражданских организаций стало осуществляться по продовольственному обеспечению армии. Какие достигнуты положительные результаты, в чем трудности?
– Дело это непростое. Ведь еще с петровских времен продовольствием занимались интенданты. Их роль в тех частях, где участвуют гражданские структуры, сводится к организации процесса питания.

К тому же теперь при обслуживании личного состава в столовых практически не задействованы солдаты. Они, как им и положено, будут заниматься исключительно боевой подготовкой.

В <Node id="3286"/>настоящее время<Node id="3301"/> организация питания с привлечением гражданского персонала налажена в 34 воинских частях и организациях, где в 45 столовых питается почти 32 тысячи человек. Здесь заключены государственные контракты <Node id="3500"/>до начала 2010 года<Node id="3519"/>. В большинстве случаев эта форма обслуживания личного состава имеет положительные оценки. Правда, дело это новое, надо держать его под постоянным контролем.
Коль мы заговорили о продовольственном обеспечении, то, может быть, вы проясните, что собой представляет введение новой нормы, о которой уже сообщается в печати?
– Да, завершается разработка новых норм продовольственных пайков для разных контингентов военнослужащих, принятие которых планируется с <Node id="3975"/>1 января 2008 года<Node id="3993"/>. В этих пайках увеличена норма выдачи мяса, рыбы, молока. Будет у них на столе и натуральный растворимый кофе.

В целях повышения комфортности обслуживания военнослужащих военторгом определен перечень платных услуг: мини-маркеты, караоке и интернет-кафе, дисконтные карты. Уже созданы и функционируют 46 новых типов подобных предприятий и предоставлено платных услуг на <Node id="4364"/>40 млн. рублей<Node id="4378"/>.
Известно, что плановое централизованное тыловое обеспечение давно заменила система заказов и поставок продукции, и в ней при всех положительных факторах имели место сбои. Пришли к выводу о ее реорганизации. Как сегодня идут дела в этом жизненно важном деле?
– В <Node id="4642"/>настоящее время<Node id="4657"/> в интересах тыловых служб всего силового блока страны функционирует Центр заказов и поставок материальных и технических средств Тыла. При строгом соблюдении расходов лимита денежных ассигнований, выделенных службам Тыла и Железнодорожным войскам, и их эффективном использовании в целом удалось качественно и своевременно решать задачи всестороннего обеспечения войск (сил).

В центре активизирована работа по расширению маркентинговых исследований рынка товаров (работ и услуг), организована работа постоянно действующего консультационного пункта, на котором любой потенциальный участок размещения заказа может получить исчерпывающую информацию по всем интересующим его вопросам.

Эта система работоспособна. Но в целях ее дальнейшего совершенствования спланированы мероприятия по оптимизации центра и созданию во всех округах и на флотах отделов заказов и поставок с возложением на них функций размещения заказов на поставки продукции и услуг для нужд войск в полном объеме.

Сюда же примыкают и вопросы переоснащения соединений и частей военными образцами техники Тыла (в рамках Государственной программы вооружения <Node id="5776"/>до 2015 года<Node id="5788"/>). И опять же предпочтение отдается частям постоянной готовности. Остается в силе и использование высвобождаемой техники в результате снижения потребности в ней при соответственном приспособлении ее к решению современных задач.

Надо отметить растущий уровень технического оснащения Железнодорожных войск. Необходимая современная техника производится на нескольких заводах. Успешно зарекомендовали себя расчеты пожарного и восстановительного поездов. Признаны эффективными технические средства перекачки топлива из специального вагона-цистерны в топливозаправщики.
Что сделано в последнее время для тылового обеспечения горных бригад?
– Горные бригады – наше приоритетное направление. Поскольку, как говорится, кадры решают все, командованием Тыла был тщательно осуществлен подбор наиболее подготовленных, имеющих опыт в войсках офицеров и прапорщиков, в том числе дефицитных специальностей. Прежде всего, в штатных столовых бригад они организовали питание воинов. При непосредственной помощи руководителей тыла Северо-Кавказского военного округа и центра заканчивается строительство зданий и сооружений – объектов тыла, автомобильных дорог к пунктам постоянной дислокации бригад.

Решен вопрос о включении в состав рот материального обеспечения бригад вьючно-транспортного взвода лошадей местных пород, приспособленных к горным условиям. Спланированы финансовые затраты для строительства конюшен, закупки животных.
Владимир Ильич, в последнее время, чего не было раньше, стала нормой организация крупномасштабных учений Тыла. <Node id="7315"/>Этот год<Node id="7323"/> тоже не был исключением.

– Учения, по сути, венчают всю практическую деятельность любого органа военного управления. Вот и в <Node id="7450"/>этом году<Node id="7459"/> в <Node id="7462"/>июле<Node id="7466"/> было проведено специальное учение с тылом Военно-воздушных сил по организации тылового обеспечения группировок авиации и войск противовоздушной обороны в Восточном регионе «Крыло-2007». На нем практически были отработаны вопросы организации материального и технического обеспечения при переводе с мирного на военное время, подготовке и ведении боевых действий, а также при восстановлении боеспособности летательных аппаратов после первой воздушной операции на аэродромах базирования.

При общем количестве участников – более 1.000 человек – на территории Смоленска и Смоленской области прошло командно-штабное учение с Железнодорожными войсками по подготовке и применению их на Западном стратегическом направлении. В ходе учения, на котором присутствовали представители <Node id="8237"/>МЧС<Node id="8240"/>, РЖД, Республики Беларусь, были отработаны действия Железнодорожных войск по прикрытию и восстановлению магистралей, а также действия мостового батальона по техническому прикрытию участков железной дороги в результате ракетно-бомбовых ударов и диверсионно-разведывательных действий групп противника.

Много поучительного было также на учении ШОС «Мирная миссия-2007», в котором наряду с другими вопросами было успешно продемонстрировано совместное тыловое обеспечение армий России и Китая.
<Node id="8731"/>Через несколько дней<Node id="8751"/> открывается, теперь уже 7-я, Всероссийская выставка «Российские производители и снабжение Вооруженных Сил». Чем она будет характерна?
– Главной ее целью, как и предыдущих выставок, будет продвижение товаров и услуг для нужд силовых структур и дальнейшее развитие взаимовыгодного сотрудничества отечественных производителей и служб Тыла. Важная сторона – непосредственное общение заказчиков и производителей продукции, деловой разговор о повышении качества снабжения армии и флота.

В <Node id="9236"/>этом году<Node id="9245"/> на выставке будет проведен «круглый стол», посвященный особенности размещения госзаказа для нужд армии и флота. Будет также проведен открытый аукцион по закупке продукции по разделу «Продовольствие». На открытых площадках спланированы к показу опытные образцы технических средств Тыла и Железнодорожных войск.
В научно-исследовательских организациях Тыла придают большое значение применению нанотехнологий в практической деятельности. И есть уже первые успехи. Так, авторские коллективы во главе с 25-м государственным НИИ <Node id="9769"/>Минобороны<Node id="9779"/> (Служба горючего) разработали тему: «Новое поколение долговечных композиций материалов с применением нанотехнологий для защиты технических средств от биоповреждений и коррозии». Она уже высоко оценена и представлена к выдвижению на соискание премии Правительства России в области науки и техники <Node id="10076"/>2007 года<Node id="10085"/>. Но надо признать, что это лишь первые шаги в области нанотехнологии.
В Российской армии близится переход на одногодичный срок службы. Какие задачи в этой связи стоят перед службами Тыла?
– Это серьезная задача, которую нам предстоит решать. Ведь теперь в период проведения призывных кампаний увеличится количество призывников, и в связи с этим предстоит переоборудовать имеющиеся помещения сборных пунктов, сделать их уютными, позаботиться о питании, медицинском обслуживании. <Node id="10564"/>С весны 2009 года<Node id="10581"/> в 1,5 раза возрастет общая потребность в комплектовании должностей поваров.

Планируется по-прежнему готовить поваров в военных школах. Будет организована, в том числе в школах РОСТО, их профессиональная подготовка по сокращенным программам (в течение 2,5 – <Node id="10840"/>3 месяцев<Node id="10849"/>).

В заключение хочу сказать, что в прошедшем учебном <Node id="10904"/>году<Node id="10908"/> наряду с достижениями у Тыла обозначилось и немало нерешенных задач. Наш долг – трудиться планомерно, творчески, с перспективой и добиваться новых успехов.
Петр <Node id="11070"/>АЛТУНИНhttp://www.redstar.ru/…11/1_01.htmlМузей<Node id="11117"/> службы горючего ВС Российской <Node id="11148"/>Федерацииhttp://www.russianarms.ru/forum/index.php?…Казалось<Node id="11208"/> бы, служба тыла… Что тут может быть интересного: интенданты, квартирмейстеры?.. А вот, видишь, тоже тянутся к прогрессу. И даже ведут исследования. А тема? Это не тема, а песня: «Новое поколение долговечных композиций материалов с применением нанотехнологий для защиты технических средств от биоповреждений и коррозии». Мало того, она уже высоко оценена и представлена к выдвижению на соискание премии Правительства России в области науки и техники <Node id="11658"/>2007 года<Node id="11667"/>!.. Вот это – деловой подход, которому могли бы позавидовать и многие «штатские» исследователи…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="280" EndNode="284">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2206" EndNode="2219">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="8731" EndNode="8751">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3286" EndNode="3301">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="4364" EndNode="4378">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="836" EndNode="839">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="8237" EndNode="8240">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МЧС</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3500" EndNode="3519">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="527" EndNode="536">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="11658" EndNode="11667">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="527" EndNode="536">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="11658" EndNode="11667">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1287" EndNode="1296">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="10564" EndNode="10581">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="682" EndNode="697">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="10076" EndNode="10085">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="7462" EndNode="7466">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1335" EndNode="1348">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="739" EndNode="755">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="96" EndNode="112">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="306" EndNode="309">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="3975" EndNode="3993">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="9769" EndNode="9779">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобороны</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="5776" EndNode="5788">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="9236" EndNode="9245">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="11070" EndNode="11117">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="220" EndNode="235">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="10076" EndNode="10085">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="2332" EndNode="2341">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="581" EndNode="627">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="10904" EndNode="10908">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="2332" EndNode="2341">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="7450" EndNode="7459">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="4642" EndNode="4657">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="1758" EndNode="1776">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Url" StartNode="11148" EndNode="11208">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="7315" EndNode="7323">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="10840" EndNode="10849">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="885" EndNode="888">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
