<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> В <Node id="3"/>2006 году<Node id="12"/> Факультетом наук о материалах МГУ совместно с лабораторией неорганического материаловедения химического факультета МГУ и компанией Сервислаб организован фонд имени профессора Московского государственного университета Николая Николаевича Олейникова<Node id="260"/>,<Node id="261"/> который позволяет ежегодно присуждать премии в размере ~<Node id="318"/>30 000 руб.<Node id="329"/> студентам, наиболее отличившимся в научной работе в области химии твердого тела и <Node id="412"/>наноматериалов<Node id="426"/>. 
 
 
 
 В <Node id="438"/>2007 году<Node id="447"/> размер основной премии составит <Node id="480"/>15000 руб.<Node id="490"/>, будут также присуждены 3 поощрительных приза по <Node id="540"/>5000 рублей<Node id="551"/> каждый. Уникальность Премии заключается в том, что она расчитана в основном на студентов младших (1-3) курсов. Срок подачи работ – до <Node id="686"/>14 сентября 2007 г.<Node id="705"/> 
 
 Подавать работы можно, просто присылая пакет документов по электронной почте на адрес <Node id="796"/>goodilin@inorg.chem.msu.ru<Node id="822"/> (заместитель декана Факультета наук о материалах МГУ Евгений Алексеевич Гудилин). Бумажная копия не требуется. Положение о Премии, работы-победители <Node id="972"/>прошлого года<Node id="985"/> и все остальные детали даны на сайте Факультета Наук о Материалах МГУ.  
 
 Алгоритм подачи работ: 1.     подготовка пакета документов (аннотация работы - не более 1 страницы; сведения об авторе работы – 1 - 2 страницы, включая место учебы, предыдущие награды и премии, краткую характеристику научным руководителем как автора, так и самой работы, а также – важно! - список вышедших или принятых к печати публикаций с названиями, включая тезисы конференций, в которых автор работы принимал участие; реферат работы - 10-15 страниц с иллюстрациями). Все документы должны быть переведены в формат PDF. Предпочтительный шрифт – Arial 12 pt или Times 12 pt. Межстрочный интервал – 1.5. Размер страницы – A4. Дополнительно (но не обязательно) членами жюри могут быть затребованы PDF – файлы заявленных публикаций по теме работы, а также выписка из зачетной книжки.  2.     пересылка пакета документов по адресу <Node id="1890"/>goodilin@inorg.chem.msu.ru<Node id="1916"/> до <Node id="1920"/>14 сентября 2007 г.<Node id="1939"/> включительно. 3.     проверка работ по формальным признакам, публикация присланных работ в авторской редакции (исключая личные данные авторов) на сайте <Node id="2092"/>www.nanometer.ru<Node id="2108"/> в разделе «библиотека» (это обязательное условие открытого участия в конкурсе), работа членов жюри (включая экспертов, находящихся в США, Японии и Европе) – <Node id="2266"/>с 15 по 25 сентября<Node id="2285"/>. 4.     публичное присуждение премии и поощрительных призов - <Node id="2348"/>28 сентября<Node id="2359"/> 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 В <Node id="2386"/>2007 году<Node id="2395"/> вводится дополнительное поощрение для авторов лучших работ (даже если они не получили премии, но отмечены членами жюри) – работы, присланные на конкурс, могут быть после соответствующей доработки опубликованы в виде полноценных статей в журналах «Альтернативная энергетика и экология», «Защита металлов», «Нанотехника». Альтеративно, по желанию авторов, их работам от имени членов жюри могут быть даны положительные рецензии для публикации в журналах «Российские нанотехнологии» и «Доклады академии наук». 
 
 Олейников Николай Николаевич - крупный специалист в области химии и технологии керамических материалов со специальными свойствами (ферритов, ВТСП, материалов для высокотемпературных кислородпроводящих мембран), автор 250 научных работ, 7 монографий и учебных пособий, 15 авторских свидетельств на изобретения. Окончил Химический Факультет МГУ (1963). Доктор химических наук (1988), профессор кафедры неорганической химии химического факультета (с 1992). Действительный член Всемирной академии керамики (1997).  Член-корреспондент по Отделению физикохимии и технологии неорганических материалов, специализация – физикохимия и технология керамических и силикатных материалов (с <Node id="3582"/>24 мая 2000 г<Node id="3595"/> ). Неоднократно избирался соросовским профессором. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="318" EndNode="329">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2092" EndNode="2108">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2386" EndNode="2395">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="260" EndNode="261">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="2348" EndNode="2359">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="438" EndNode="447">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="686" EndNode="705">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="260" EndNode="261">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="412" EndNode="426">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Электронная_почта" StartNode="1890" EndNode="1916">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="3" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="972" EndNode="985">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="3582" EndNode="3595">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Электронная_почта" StartNode="796" EndNode="822">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="480" EndNode="490">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="2386" EndNode="2395">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="540" EndNode="551">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2266" EndNode="2285">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата" StartNode="1920" EndNode="1939">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="438" EndNode="447">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
