<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанолазер экономит памятьПрименение <Node id="36"/>наночастиц<Node id="46"/> позволило создать сверхкоротковолновый лазер, обещающий увеличение плотности оптических дисков в десятки раз. Возбуждая плазмоны в золотых «нанобабочках» обычным лазером, корейские физики смогли заставить устройство генерировать свет с длиной волны 47 нанометров, что соответствует 17-й гармонике исходного сигнала.
Острота проблемы создания сверхкоротковолновых ультрафиолетовых лазеров очевидна далеко не каждому человеку науки, не говоря уже о широкой публике. Тем не менее, <Node id="525"/>на сегодняшний день<Node id="544"/> ситуация такова, что без разработки метода генерации коротковолновых световых импульсов человечеству трудно будет добиться дальнейшего продвижения как во многих областях науки, так и в технике.
 Коротковолновый лазер с длиной волны 5–50 нанометров может найти свое применение в новых видах оптической микроскопии и <Node id="860"/>литографии<Node id="870"/> высокого разрешения, необходимой для создания микро- и наноэлектроники нового поколения. Кроме того, этот диапазон ультрафиолетового света очень перспективен в спектроскопических методах анализа вещества. Однако для массового потребителя сокращение длины волны лазера всегда связано с увеличением ёмкости оптических запоминающих устройств – компакт-дисков, DVD и так далее.
Например, суть широко разрекламированной технологии Blue Ray, удвоившей ёмкость DVD-накопителей, на деле сводится к замене длинноволнового лазера коротковолновым – красного на синий. Конечно, к этим изменениям добавляется уйма других технических усовершенствований, однако основа именно в почти двукратном уменьшении длины волны считывающего луча. Длина волны сверхкоротковолнового УФ-излучения в десятки и сотни раз меньше той, что используется в Blue Ray, и это позволяет надеяться на десятки и сотни фильмов в формате высокого разрешения, умещающиеся на одном диске.
 В <Node id="1818"/>настоящее время<Node id="1833"/> сверхкоротковолновые импульсы ультрафиолетового (УФ) света генерируются с помощью очень сложных и дорогостоящих установок, в основе принципа работы которых лежит получение высших гармоник электромагнитных колебаний с помощью сфокусированного пучка очень коротких лазерных импульсов продолжительностью порядка фемтосекунд (10_15 с). Наибольшую трудность в этой задаче представляет получение очень мощных импульсов – мощностью порядка 1013 Вт/см2. Получение таких импульсов напрямую из первичного источника излучения – очень затратное и масштабное мероприятие. Более того, усиление первичных импульсов мощностью до 1011 Вт/см2 требует создания больших и дорогих установок. <Node id="2505"/>После этого<Node id="2516"/> усиленное излучение подается в камеру с разреженным инертным газом, где вызывает его возбуждение и ионизацию. 
Высвобожденные в ходе этого процесса электроны захватываются слабым электромагнитным полем, колебания которого заставляют электроны вновь соударяться с ионизированными атомами инертного газа, образовывать нейтральные атомы и выделять излишки энергии в виде коротковолнового ультрафиолетового излучения. Так формируются аттосекундные (одна аттосекунда – 10_18 с, миллиардная доля миллиардной доли <Node id="3024"/>секунды<Node id="3031"/>) импульсы коротковолнового излучения, которые применимы сами по себе в метрологических приложениях, когда есть необходимость измерять очень короткие временные промежутки.
 Для спектроскопических и микроскопических и ряда других приложений необходима дальнейшая обработка таких импульсов. Дело в том, что спектр этих пучков коротковолнового излучения состоит из спектральных линий, соответствующих четным гармоникам частоты электромагнитного поля, ускоряющего высвобожденные в ходе ионизации газа электроны. Для применения импульсов в научных приложениях из этого спектра нужно отфильтровать все гармоники, кроме самой высокой коротковолновой.
 Ультрафиолетовые лазеры, работающие по такой технологии, в <Node id="3735"/>настоящее время<Node id="3750"/> очень дороги и громоздки из-за необходимости создания отдельного блока усиления световых импульсов. Для нужд науки и технологий, микро- и наноэлектроники такие лазеры должны стоить разумные деньги и умещаться на рабочем столе. До последнего времени мало кто верил, что такое возможно, однако группа корейских ученых подарила всему миру надежду в своей статье, опубликованной в последнем номере журнала Nature. Как это часто бывает в последнее время, научный переворот совершили нанотехнологии.
 Учёные предложили инновационную методику получения мощных электромагнитных колебаний при помощи массива <Node id="4350"/>наноразмерных частиц<Node id="4370"/> золота, сложенных на подложке попарно и образующих узор наподобие галстука-бабочки. 
Такой орнамент был необходим для усиления первичного возбуждающего излучения обычного титаново-сапфирового лазера с длиной волны излучения около 800 нанометров.
Секрет ученых лежит в использовании размерно-геометрического эффекта в поведении так называемых плазмонов – квазичастиц, отвечающих квантованию коллективных колебаний свободного электронного газа на поверхности металла. Если поверхность металла подвергнуть воздействию светового излучения нужной частоты, поверхностные плазмоны входят в резонанс, резко увеличивая локальную интенсивность колебаний по сравнению с возбуждающим излучением.
 – – ПлазмоныПоверхностные плазмоны, также называемые в научной литературе поверхностные плазменные полярионы есть не что иное, как флуктуации электронной плотности на границе между двумя материалами. Плазмоны – коллективные вибрации газа электронов вокруг узлов кристаллической решетки твердого тела. При взаимодействии с фотоном формируется другая квазичастица – полярион. Этот полярион распространяется по поверхности, пока не распадется либо по механизму колебательного перехода с отдачей энергии квазичастицам фононам, описывающим колебания кристаллической решетки, или по механизму излучательного перехода с испусканием фотона.
 – – 
Это явление уже нашло применение в одном из видов <Node id="5745"/>рамановской спектроскопии<Node id="5770"/> (спектроскопии комбинационного рассеяния), приспособленной для детектирования отдельных молекул, адсорбированных на поверхности; такой метод детектирования молекул широко применяется в современной биохимии.
 Усиление интенсивности электромагнитного излучения зависит от ряда параметров резонанса плазмонов <Node id="6077"/>наночастиц<Node id="6087"/>. Некоторого дополнительного усиления корейским специалистам удалось добиться с помощью геометрических эффектов. Первый из них реализуется в узких, толщиной около 20 нанометров, зазорах между <Node id="6279"/>наночастицами<Node id="6292"/>, где происходит сильная локализация оптической энергии, приводящая к формированию так называемых гэп-плазмонов (от англ. gap – промежуток). Второй геометрический эффект носит название эффекта громоотвода и заключается в концентрации энергии колебаний плазмонов в районе острия конических наносчастиц. Именно геометрия частиц, выработанная в ходе продолжительной теоретической работы, и обусловила успех научной группы профессора Сын <Node id="6726"/>Ву Кима<Node id="6733"/> из Корейского института передовых наук и технологий – конические <Node id="6799"/>наночастицы<Node id="6810"/>, повернутые друг к другу остриями, позволили добиться кумулятивного эффекта усиления электромагнитного излучения.
 Теоретически усиление энергии электромагнитного поля с помощью массива наноантенн может достигать десятков тысяч раз, однако внутренние потери оптического излучения в <Node id="7093"/>наночастицах<Node id="7105"/> золота<Node id="7112"/>, несовершенство их кристаллической структуры позволяют увеличить интенсивность только стократно. Однако и этого оказывается вполне достаточно. Для генерации интенсивного сверхкоротковолнового ультрафиолетового излучения массив наноантенн золота помещается в поток инертного газа – аргона и далее все происходит аналогично современным установкам для получения сверхкоротковолнового лазерного излучения. Газ, проходящий в зазорах между остриями конических наноантенн, возбуждается и ионизируется, вслед за чем происходит быстрая рекомбинация с испусканием интенсивного электромагнитного излучения, спектр которого содержит множество гармоник, вплоть до 17-й гармоники с длиной волны 47 нанометров.
 Эта длина волны лежит в диапазоне сверхкоротковолнового УФ-излучения и, таким образом, может быть достигнута с помощью излучения в 100 раз менее интенсивного, чем это требуется в современных установках. Новый метод получения такого излучения позволяет существенно удешевить и упростить конструкцию сверхкоротковолновых ультрафиолетовых лазеров, сделать их менее энергоемкими и более компактными. Применение подобной технологии в промышленных процессах микроэлектроники уже не за горами, а в будущем её совершенствование вооружит ученых не только новыми методиками оптической спектроскопии и микроскопии, но и, возможно, позволит создать новые методы исследования на основе рентгеновского излучения. Возможно, когда-то технологию смогут «попробовать» и простые смертные, так как применение сверхкоротковолновых лазеров наверняка позволит создать высокоплотные оптические носители информации.
<Node id="8701"/>Алексей<Node id="8708"/> <Node id="8709"/>Петровhttp://www.gazeta.ru/…744022.shtmlProf.<Node id="8754"/> Seung-Woo Kim et al. Extreme UV light made easy
Now, Seung-Woo Kim of KAIST in Daejeon and colleagues have shown that this might … of laser light, the surface plasmons can begin to resonate in unison, … Breakthrough could lead to the first ‹tabletop› EUV source
<Node id="9017"/>http://physicsworld.com/…channel/newsИнтересно<Node id="9063"/> пишет Алексей Петров, но уж больно много «науки» для «простых» читателей. Возможно, это будет очень интересно для специалистов в данной области, и я нашёл ссылку на оригинал (только там требуется доступ к архиву публикаций). Для «простых» людей, проще говоря, обывателей, это всё [сокращение длины волны лазера] «грозит» (если это всё будет реализовано на практике) огромным увеличением ёмкости оптических запоминающих устройств: компакт-дисков, DVD и так далее. И это – замечательно и здОрово!.. Будем ждать и надеяться на быстрый прогресс в данной области…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="8709" EndNode="8754">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2505" EndNode="2516">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Рамановская+спектроскопия" StartNode="5745" EndNode="5770">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="6077" EndNode="6087">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3735" EndNode="3750">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="36" EndNode="46">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3024" EndNode="3031">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1818" EndNode="1833">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица+золота" StartNode="7093" EndNode="7112">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="9017" EndNode="9063">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="525" EndNode="544">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Литография" StartNode="860" EndNode="870">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="6726" EndNode="6733">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ким</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="6799" EndNode="6810">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="4350" EndNode="4370">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="6279" EndNode="6292">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="8701" EndNode="8708">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="7093" EndNode="7105">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
