<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Получение магнитных однодоменных частиц в виде стержней является одним из перспективных способов увеличения коэрцитивной силы материалов и, как следствие, увеличения магнитной энергии постоянных магнитов на их основе. Французские исследователи сообщают о синтезе новых материалов на основе <Node id="291"/>наностержней<Node id="303"/> Co80Ni20. 
 
<Node id="317"/>Наностержни<Node id="328"/> Co80Ni20 были синтезированы в ходе реакции восстановления при растворении ацетатов соответствующих металлов в многоатомном спирте в присутствии гидроксида натрия. Полученные <Node id="503"/>наностержни<Node id="514"/> имели диаметр около 7 нм и длину 240 нм. 
 
Для увеличения общей магнитной анизотропии материала частицы были диспергированы в растворе полиметилметакрилата в толуоле, после чего происходило затвердевание образца в магнитном поле при испарении растворителя. В результате этого происходило выстраивание стержней вдоль оси легкого намагничивания. 
 
При этом остаточная намагниченность образца при измерении в поле, приложенном параллельно оси легкого намагничивания, составляла 0.85 от намагниченности насыщения (0.65 для порошка из стержней);  возрастала также и коэрцитивная сила с 3.6 кЭ до 4.8 кЭ. Авторы статьи считают данный материал очень перспективным для производства постоянных магнитов. 
 
Работа "Magnetic nanowires as permanent magnet materials" опубликована в журнале Applied Physics Letters. 
 
  
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наностержень" StartNode="291" EndNode="303">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наностержень" StartNode="503" EndNode="514">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наностержень" StartNode="317" EndNode="328">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
