<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Источники рентгеновского излучения с холодным полевым катодом, содержащим <Node id="75"/>углеродные <Node id="86"/>нанотрубки<Node id="96"/> (УНТ) в качестве эмиттера, получили широкое распространение и доказали свою эффективность благодаря высоким эмиссионным свойствам УНТ.

Особенно привлекательны такие приборы при исследовании объектов с высокой степенью разрешения. До настоящего времени наилучшее разрешение рентгеновских источников с УНТ-катодами составляло 10 мкм.

Недавно сотрудники Korea Advanced Institute of Science and Technology (Daejeon, Korea) [1] разработали источник с разрешением лучше 5 мкм. Такой результат достигнут благодаря использованию специальной конфигурации катода, в которой <Node id="663"/>нанотрубки<Node id="673"/>, эмитирующие электроны, нанесены на поверхность острого вольфрамового наконечника с радиусом кривизны ~ 5 мкм. Конструкция рентгеновского источника представлена схематически на рис. 1а.

Для изготовления наконечника из вольфрамовой проволоки толщиной 250 мкм с заостренным концом использовали электрохимическое <Node id="985"/>травление<Node id="994"/>. УНТ на поверхности наконечника выращивали методом плазмохимического осаждения паров (PECVD) (Ni катализатор). Для улучшения адгезии <Node id="1128"/>нанотрубок<Node id="1138"/> на протравленную поверхность наконечника напыляли буферный слой нитрида титана. Степень однородности покрытия наконечника <Node id="1261"/>нанотрубками<Node id="1273"/> иллюстрируется микрофотографией (рис. 1с).

С целью снижения эффекта сферической аберрации использовали электронную магнитную линзу на основе соленоида. Этой же цели служит диафрагма диаметром от 4 до 10 мм, помещаемая перед входом в линзу. Для того, чтобы соударения электронов с атомами внутри материала мишени не вызывали дополнительной расходимости пучка рентгеновского излучения в работе использовали мишень просвечивающего типа, толщина которой много меньше характерной длины пробега электронов в материале. Мишень представляла собой пленку <Node id="1821"/>Ве<Node id="1823"/> толщиной 500 нм и диаметром 20 мм с напыленным слоем W. Результаты измерений эмиссионных характеристик катода на основе УНТ и транспортных характеристик электронной пушки показаны на рис. 2.

Измерения проводили при напряжении на катоде –40 кВ и варьируемом напряжении на сетке, помещенной на расстоянии 0.25 мм от катода. Напряженность электрического поля, обеспечивающая плотность тока эмиссии 10 мА/см2, составила 1.6 В/мкм. Полученное на основании результатов обработки зависимости <Node id="2310"/>Фаулера-Нордгейма<Node id="2327"/> величина коэффициента усиления электрического поля составила 2700. Столь высокое усиление достигается в результате использования специальной конфигурации катода, когда УНТ эмиттеры помещены не на плоской поверхности, а на заостренном вольфрамовом наконечнике. Площадь эмитирующей поверхности оценивается величиной 1.6х10-6 см2, что примерно соответствует площади полусферического наконечника с радиусом кривизны 5 мкм.

Тестовые испытания описанной выше рентгеновской трубки были выполнены с использованием в качестве эталона решетки, содержащей полоски золота шириной 6 мкм, нанесенные на подложку с интервалом 25 мкм. Результаты испытаний позволяют считать, что данный прибор имеет разрешающую способность ниже 5 мкм.
 1. S.H. Heo et al., Appl. Phys. Lett. 90, 183109 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1261" EndNode="1273">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="75" EndNode="96">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="86" EndNode="96">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Травление" StartNode="985" EndNode="994">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2310" EndNode="2327">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фаулер-Нордгейма</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1821" EndNode="1823">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="663" EndNode="673">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1128" EndNode="1138">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
