<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАН Беларуси примет участие в первом международном форуме по наноиндустрии в МосквеНациональная академия наук Беларуси примет участие в первом Международном форуме по наноиндустрии и прикладным вопросам нанотехнологий, который пройдет в Москве <Node id="244"/>3–5 декабря 2008 года<Node id="265"/>. Об этом БЕЛТА сообщил первый заместитель председателя Президиума НАН Беларуси Петр Витязь. В мероприятиях форума примут участие выдающиеся ученые и научная молодежь из разных стран, специализирующиеся в области нанотехнологий и смежных дисциплинах.
На форуме белорусские и российские специалисты поделятся опытом и планами в области <Node id="600"/>наноматериалов<Node id="614"/> и нанотехнологий, а также обсудят условия выполнения новых программ и проектов в данной сфере. В частности, сейчас научные институты Беларуси и России готовят программу по разработке и использованию новых <Node id="820"/>наноматериалов<Node id="834"/> для авиационной и космической техники. В ходе ее выполнения будут созданы <Node id="909"/>наноматериалы<Node id="922"/> и нанотехнологии нового поколения.

В планах ученых двух стран и создание совместного производства современных <Node id="1034"/>светодиодов<Node id="1045"/> и техники на ее основе. Соответствующий проект НАН Беларуси планирует осуществить совместно с Физико-техническим институтом имени А.Ф.Иоффе Санкт-Петербургского научного центра РАН.
 Помимо этого, готовятся новые проекты по разработке новых наукоемких компонентов для машиностроения, топливных элементов для энергетики, а также инноваций для водородной энергетики, информационных технологий, медицины, сельского хозяйства, экологии и других отраслей.  
«Изучение материалов на атомно-молекулярном уровне позволяет управлять их физико-механическими и физико-химическими свойствами, а это значит улучшать их прочностные и эксплуатационные характеристики, – добавил собеседник. – Создание и внедрение современных <Node id="1756"/>наноматериалов<Node id="1770"/> на производствах повышает конкурентоспособность как отдельных предприятий, так и экономик стран в целом».
 <Node id="1878"/>http://www.embassybel.ru/…11/04/19263/Ну<Node id="1918"/> вот, белорусские и российские учёные ещё больше приблизятся к заветной цели – созданию единого н.-т. пространства обеих стран. А это значит, что процесс создания новых процессов и материалов будет ещё интенсивнее, в хорошей компании веселее пойдёт и процесс создания отечественной наноиндустрии… В добрый путь и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="909" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="600" EndNode="614">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Светодиод" StartNode="1034" EndNode="1045">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="820" EndNode="834">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="244" EndNode="265">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1878" EndNode="1918">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="1756" EndNode="1770">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
