<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи Института Технологии в Нью-Джерси (NJIT) создали недорогой солнечный элемент, который может быть нанесен в качестве краски или напечатан на гибких пластмассовых листах. «Процесс прост, — говорит ведущий исследователь и автор Соменат Митра (Somenath Mitra, см. фото), кандидат наук, профессор и глава факультета Химии и <Node id="334"/>Экологических Наук<Node id="352"/>, — Когда-нибудь домовладельцы даже будут в состоянии напечатать листы этих солнечных элементов недорогим домашним струйным принтером. Потребители смогут тогда закрепить готовое изделие на стене, крыше или доске объявлений, чтобы создать собственную электростанцию.» «<Node id="620"/>Получение энергии непосредственно от солнечного излучения, используя солнечные элементы, все чаще появляется как главный компонент будущей глобальной стратегии получения энергии, — говорит Митра<Node id="814"/>,— Даже при все возрастающем использовании возобновимой энергии, проблемы остаются. Дорогие, крупномасштабные инфраструктуры, типа ветряных мельниц или гидроэлектростанций, требуют наличия источников энергии, типа ветра или дамб. Очищенный кремний, который используется в компьютерных микросхемах, является основным материалом обычных солнечных элементов. Однако, дороговизна получения очищенного кремния, делает продукты из него вне досягаемости большинства потребителей. «Развитие органических солнечных элементов из полимеров — дешевая и потенциально более простая альтернатива — говорит Митру. — Мы предвидим большой интерес к нашей работе, потому что солнечные элементы могут быть недорого напечатаны или просто нарисованы на внешней стене или крыше. Вообразите, как однажды вы будете двигаться в вашем гибридном автомобиле с панелью из солнечных элементов, нарисованной на крыше, которая производит электричество, чтобы крутить двигатель. Возможности бесконечны.» Когда солнечный свет падает на фотосинтезирующую клетку, его энергия разделяет положительные и отрицательные заряды. Если заряды могут быть отделены и посланы на другие электроды, то потечет ток. В противном случае энергия тратится впустую. Объединенные с помощью электроники солнечные элементы формируют панель, например, такую как можно видеть на крышах. Размеры и элемента, и панели могут быть разными. Элементы могут быть от 1 миллиметра до нескольких футов; панели же вообще не имеют никаких верхних пределов размера. Митра и его команда взяли углеродные нантрубки и объединили их с <Node id="2372"/>фуллеренами<Node id="2383"/>, чтобы сформировать змееподобные структуры. <Node id="2428"/>Фуллерены<Node id="2437"/> захватывают электроны, но не создают при этом тока. Добавим солнечный свет для возбуждения полимеров, а <Node id="2542"/>фуллерены<Node id="2551"/> будут захватывать электроны. <Node id="2581"/>Нанотрубки<Node id="2591"/> служат молекулярными проводами. «Использование этой уникальной комбинации в органическом солнечном элементе может увеличить эффективность солнечных элементов, наносимых как краска, — говорит Митру.— Однажды я надеюсь увидеть, что подобные элементы становятся недорогим альтернативным источником энергии для домашних хозяйств во всем мире.»
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="2372" EndNode="2383">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="334" EndNode="352">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="2428" EndNode="2437">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="2581" EndNode="2591">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="620" EndNode="814">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="620" EndNode="814">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Фуллерен" StartNode="2542" EndNode="2551">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
