<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  
№ 7, <Node id="8"/>1999 г.<Node id="15"/> © Ю.Д.Третьяков, Е.А.Гудилин Синтез “левитирующих” 
ВТСП-материалов: 
от фантастики к реальности Ю.Д.Третьяков, Е.А.Гудилин 
  
          
        .       .       .       .       .       .       .        
<Node id="221"/>Июль 1999<Node id="230"/>P.S.: 
Неодимовые ВТСП – только приближение к совершенству! Прошло <Node id="297"/>более пяти лет<Node id="311"/> c момента, когда в семействе купратных сверхпроводников, содержащих РЗЭ, заявил о себе новый лидер – Nd123 [1]. Его не открывали заново, просто он сам приоткрыл новые грани своих возможностей. 
 
Казалось бы, изменение ионного радиуса РЗЭ всего на <Node id="560"/>10%<Node id="563"/> (в сравнении с классическим ВТСП – Y123) не способно внести радикальных изменений в характеристики. Однако, только не в случае Nd123. Технически основное преимущество Nd123 – в наличии аномального пик-эффекта, состоящего в значительном усилении внутризеренных токов за счет образования эффективных центров пиннинга, начинающих работать при температуре жидкого азота в полях порядка единиц Тесла. А именно этот диапазон полей представляет интерес для многих возможных технических применений ВТСП (маглевы, маховики-аккумуляторы электрической энергии и т.д). Это обстоятельство одновременно с успехом в разработке воспроизводимой лабораторной технологии получения Nd123 всколыхнуло новую волну интереса к ВТСП как практически значимого материала. Отчасти, интерес был подогрет японскими исследователями, которые имеют патент именно на этот ВТСП состав и способ его получения (ОCMG - Oxygen-Controlled-Melt-Growth). Известно, что предыдущий лидер, Y123, опутан американскими патентами. Отсюда - специфический коммерческий интерес японцев именно к неодимовому составу. Тем не менее, факт остается фактом – только на Nd123 удалось к настоящему времени химическими методами добиться результатов, сопоставимых по эффекту с воздействием громоздких, дорогих и труднодоступных методов физического формирования центров пиннинга (например, путем облучения нейтронами или ионной бомбардировкой). Даже давно витавшая в воздухе “химическая” идея создания дефектов структуры путем введения в Y123 оксида урана и последующего внутреннего облучения сверхпроводящей матрицы при его распаде оказалась неэффективна [2] без последующего облучения нейтронами. Дополнительными преимуществами фазы Nd123 являются также ее более высокая химическая стабильность и более высокая скорость кристаллизации.
 
Новые центры пиннинга в Nd123 формируются в процессе расслаивания пересыщенного твердого раствора (явления, хорошо изученного в металлургии). На первых этапах этого процесса [3] в сверхпроводящей матрице возникают нанофлуктуации состава, так называемые химические “волны” отношения концентраций Nd/Ba без образования гетерогенных границ [4]. В результате в основной сверхпроводящей матрице образуются гомогенно распределенные когерентно сросшиеся с ней участки твердых растворов с иным химическим составом. Такие участки обладают достаточной протяженностью и могут выступать во внешнем магнитном поле как эффективные центры пиннинга. При ненулевом магнитном поле сверхпроводимость в них резко подавляется, вызывая пик-эффект. Благодаря этим новым типам пиннинга линия необратимости в образцах Nd123 смещается в магнитные поля выше 8Тл при 77К (рекордное значение для сверхпроводников R123-типа). 
 
За все эти преимущества нужно платить. Платить усложнением технологических схем и гораздо более жестким контролем технологических режимов. Тем не менее, все эти усложнения ни в коей мере не связаны с неподвластными исследователям факторами невоспроизводимости, напротив, они логически и физически обусловлены теми же причинами, которые способствуют возникновению специфических центров пиннинга в Nd123. Это, в первую очередь, – огромная протяженноость области гомогенности твердого раствора Nd1+xBa2-xCu3Oz (от 123 до 213), свидетельствующая о тенденции Nd3+ замещать в структуре Ba2+. [5]. 
 
В таких растворах сверхпроводимость легко подавляется за счет явлений переноса заряда между слоями/блоками структуры при гетерогенном легировании. В связи с этим, при получении крупнокристаллической керамики на основе Nd123 расплавными методами необходимо строго контролировать состав кристаллизующейся фазы (х), учитывать положение коннод (линий, соединяющих равновесные составы твердой и жидкой фаз) в двухфазной области “Nd1+xBa2-xCu3Oz - расплав”. В случае получения Nd123 на воздухе важно соблюдение оптимальной температуры (ниже 1060° С) [6], поскольку при высоких температурах линия солидуса Nd1+xBa2-xCu3Oz отклоняется в сторону образования твердого раствора (степень замещения x~0.1 при 1085° С) [7] и, следовательно, понижения Тс. Нами недавно было установлено, что Тс ~ 94K достигается для Nd123 при получении на воздухе только в узком интервале температур 980-1030° С [8]. 
 
Еще одна особенность Nd123 – это существование “аномальных” образцов фазы Nd123, которые (как правило, и вопреки желаниям экспериментатора) достаточно легко получаются при несоблюдении оптимальных условий синтеза. Этот факт создает Nd123 сомнительную “славу” фазы с труднодостижимой высокой Тс. Недавно методами РСА, РСА и EXAFS установлено, что подобные аномальные образцы Nd123 имеют антиструктурное разупорядочение Nd и Ba и связанное с ним разупорядочение кислородной подрешетки (а также, возможно, и нарушение планарности сверхпроводящих плоскостей) [9]. Последнее наиболее характерно для низкотемпературной области существования Nd123 фазы. При этом однофазные образцы Nd123 действительно имеют состав NdBa2Cu3Oz, но сохраняют низкую температуру перехода в сверхпроводящее состояние независимо от того, насколько долго и тщательно их окисляли. Характерными чертами такого состояния (кроме низкой Тс~40-60K) являются также отсутствие характерного расщепления рентгеновских рефлексов и легкий распад образцов при температурах порядка 500-700° С на Nd1+xBa2-xCu3Oz и купрат бария. Именно эти образцы создают технологическую основу для синтеза Nd123 – материалов с высокими критическими параметрами [10].
 
В связи с этим, особое внимание следует уделить изучению изменений локальной структуры Nd123. Пожалуй, наиболее эффективно для таких исследований проводить рентгеноспектральный анализ локальной структуры. Эти исследования могут помочь в решении оставшихся загадок фазы Nd123 - несомненного, но все же капризного лидера современных ВТСП.
 
 
   S.I.Yoo, M.Murakami, N.Sakai, T.Higuchi, S.Tanaka, Jpn. J. Appl. Phys., 1994, 33, L1000, см. также сообщение в ПерсТ'е 1999, 6 (13/14), <Node id="6412"/>июль<Node id="6416"/>   R.Weinstein, R.P.Sawh, Y.Ren, J.Liu, D.Parks, IWS’97, 15-18 June 1997, Hawaii, USA, RI-2   M.Murakami, N.Sakai, T.Higuchi, S.I.Yoo, Supercond. Sci. Technol., 1996, 9, p.1015   T.Hirayama, Y.Ikuhara, M.Nakamura, Y.Yamada, Y.Shiohara, J. Mater. Res., 1997, 12, p.293   E.Goodilin, A.Oka, J.G.Wen, M.Kambara, T.Umeda, Y.Shiohara, Physica C, 1998, 299, p.279   M.Kambara, M.Tagami, X.Yao, E.Goodilin, Y.Shiohara, J. Amer. Cer. Soc., 1998, 81, p.2116   H.Wu, M.J.Kramer, K.W.Dennis, R.W.McCallum, Physica C, 1997, 290, p.252   E.A.Гудилин, A.<Node id="6956"/>П.Солошенко<Node id="6967"/>, В.В.Ленников, А.В.Кнотько, <Node id="6996"/>Д<Node id="6997"/>.A.Ветошкин, Н.Н.Олейников, Ю.Д.Третьяков, <Node id="7040"/>Ж<Node id="7041"/>. неорган. химии, 2000, 45(6), с.917-927   V.V.Petrykin, E.A.Goodilin, J.Hester, E.A.Trofimenko, N.N.Oleynikov, M.Kakihana, Yu.D.Tretyakov, ассеpted by Physica C   Ю.Д.Третьяков, E.A.Гудилин, Успехи химии, 2000, 69(1), с.3-40   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="7040" EndNode="7041">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ж</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="221" EndNode="230">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Июль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="6412" EndNode="6416">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="6956" EndNode="6967">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Солошенко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="6996" EndNode="6997">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="560" EndNode="563">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="297" EndNode="311">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="8" EndNode="15">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
