<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Глаукома – опасная глазная болезнь, которая может привести к слепоте, ею страдают миллионы людей во всем мире. Агентство Science Daily сообщает, что в лаборатории университета Центральной Флориды созданы <Node id="205"/>наночастицы<Node id="216"/> на основе окиси церия, способные доставлять лекарственные препараты через гемоэнцефалический барьер глаза. Специалист в области нанотехнологий Садипта Сил (Sudipta Seal) заявляет о проверенной нетоксичности и эффективности <Node id="440"/>наночастиц<Node id="450"/> для лечения глаукомы.

Профессор Сил и его коллеги из Государственного университета Северной Дакоты обращают внимание, что только 1–<Node id="583"/>3%<Node id="585"/> существующих лекарств от глаукомы проникают в глаз, тогда как использование <Node id="662"/>наночастиц<Node id="672"/> увеличивает эффективность глазных капель, состоящих, как правило, из сложных полимеров. Проф. Сил и его команда связали <Node id="793"/>наночастицы<Node id="804"/> с препаратом, блокирующим фермент hCAII, играющий ключевую роль в образовании глаукомы.

Болезнь возникает из-за повышенного давления внутри глазного яблока, которое может привести к повреждению зрительного нерва и потере зрения. В свою очередь, высокое давление возникает из-за накопления в глазном яблоке двуоксида углерода. <Node id="1132"/>Наночастицы<Node id="1143"/> с лекарственным препаратом блокируют работу фермента, вызывающего его образование.
<Node id="1227"/>http://rnd.cnews.ru<Node id="1246"/>/…cience.shtml?…Да, глаукома – вещь весьма неприятная и, главное, что она поражает большое число людей. В мире понапридумано множество самых различных методов и лекарственных препаратов, с помощью которых врачи – с разной степенью успешности – пытаются помочь пациентам… Если описываемый метод сможет повысить эффективность лечения этого страшного недуга, то множество людей на Земле будут благодарны учёным за сохранение им зрения и здоровья в целом…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1132" EndNode="1143">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="440" EndNode="450">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="662" EndNode="672">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="583" EndNode="585">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="793" EndNode="804">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="1227" EndNode="1246">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="205" EndNode="216">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
