<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Новая умная конструкция микроскопа, разработанная исследователями Национального Института Стандартов и Технологии (НИСТ) Министерства Торговли США (NIST) позволяет наблюдать <Node id="175"/>наночастицы<Node id="186"/> в трехмерном изображении. NIST находится в стадии патентования этой конструкции и технологии для слежения за траекториеми <Node id="309"/>наночастиц<Node id="319"/>. Разработчики полагают, что новый микроскоп даст лучшее понимание динамики поведение <Node id="405"/>наночастиц<Node id="415"/> в жидкостях, в частности, продвинет процессы контроля и оптимизации при сборке наноизделий.

В то время как технологии производства в нанодиапазоне во многом используют методы <Node id="592"/>литографии<Node id="602"/> и микроэлектронной промышленности, новый многообещающий подход базируется на «управляемой само-сборке». Такой процесс основан на понимании физических свойств и химического сродства <Node id="784"/>наночастиц<Node id="794"/> в растворах и управления ими с целью инициирования организации их в желаемые структуры и кофигурации. Потенциальные продукты включают исключительно чувствительные химические и биологические матричные <Node id="995"/>сенсоры<Node id="1002"/>, новые медицинские и диагностические материалы, базирующиеся на «<Node id="1068"/>квантовых точках<Node id="1084"/>» (<Node id="1087"/>квантовая точка<Node id="1102"/> – фрагмент проводника или полупроводника, ограниченный по всем трём пространственным измерениям и содержащий электроны проводимости) или других материалах наноразмера. Проблема заключается в том, что если объект столь мал, то наблюдение за ним, а тем более сборка являются затруднительными.

Микроскоп помогает, но в микроскоп трехмерное тело в жидкости наблюдают как двумерную плоскость, поскольку глубина фокуса много больше размера частицы. При перемещении частиц «вверх/вниз» вдоль оптической оси в поле объектов, их изображение становится более или менее размытым при сфокусированном инструменте. Попытки получить трехмерное изображение <Node id="1745"/>наночастиц<Node id="1755"/>, движущихся в растворе, не дали результата. Оптическое моделирование и математические методы, основанные на дифракционных картинах размытого изображения, позволяют оценить как далеко от фокальной плоскости находится частица. Однако, математика очень сложна, занимает много времени и поэтому непрактична.

На ежегодной встрече Американского Физического Общества исследователи НИСТ сообщили о своей разработке микроскопа, где вместо расчетов используются геометрические свойства изображений (M. McMahon, A. Berglund, P. Carmichael, J. McClelland and J.A. Liddle. Orthogonal tracking microscopy for nanofabrication research. Paper presented on Monday, March 10, 2008, 1:03 p.m., at the 2008 March Meeting of the American Physical Society, New Orleans, La., March 10–14, 2008). Было предложено использовать пробник с наклонными зеркальными боковыми стенками для того, чтобы получать изображения объекта одновременно сверху и снизу. Типичный пробник в ортогональном микроскопе подобного типа имеет форму сужающегося книзу пирамидального колодца, в котором сторона основания 20 мкм, а глубина порядка 15 мкм. Предлагаемый микроскоп с такими же геометрическими параметрами «видит» каждую частицу дважды- одно изображение в горизонтальной плоскости, а другое – в вертикальной. Поскольку обе плоскости пробника имеют общую сторону, корреляции изображений, и вычисление трехмерной траектории частицы упрощаются. Практически, задача определения трехмерной траектории сводится к двум двумерным задачам.
Суть ортогонального трассирующего микроскопа конструкции НИСТ – жидкостной пробник для <Node id="3334"/>наночастиц<Node id="3344"/> в виде кремниевого пирамидального колодца. Точное позиционирование кристалла кремния при обработке позволяет изготовить пробник химическим <Node id="3484"/>травлением<Node id="3494"/> с зеркальным качеством граней колодца. В приведенной конфигурации формируются четыре мнимых изображения дрейфующей <Node id="3610"/>наночастицы<Node id="3621"/>, по которым определяют ее вертикальное положение.Видео флуоресцентной сферической частицы полистирена диаметром 190 нм. Яркое изображение принадлежит самой частице, остальные – отражения.
The 2-D problem is simpler to solve—several software techniques can calculate and track 2-D position to better than 10 nanometers. Measuring the nanoparticle motion at that fine scale—speeds, diffusion and the like—will allow researchers to calculate the forces acting on the particles and better understand the basic rules of interaction between the various components. That in turn will allow better design and control of nanoparticle assembly processes. Двумерную задачу решить гораздо проще – имеется несколько компьютерных программ для таких расчетов, с точностью вычислений лучше 10 мкм. Измерения движения <Node id="4423"/>наночастиц<Node id="4433"/> с такой высокой точностью позволит исследователям рассчитать силы, воздействующие на частицы и лучше понять взаимодействие между компонентами. Это, в свою очередь, позволит приблизиться к процессам соединения <Node id="4643"/>наночастиц<Node id="4653"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="3610" EndNode="3621">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="4423" EndNode="4433">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="175" EndNode="186">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="4643" EndNode="4653">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Травление" StartNode="3484" EndNode="3494">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="784" EndNode="794">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="1068" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Квантовая+точка" StartNode="1087" EndNode="1102">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Сенсор" StartNode="995" EndNode="1002">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Литография" StartNode="592" EndNode="602">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="1745" EndNode="1755">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="405" EndNode="415">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="3334" EndNode="3344">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="309" EndNode="319">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
