<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Кто напишет бизнес-план для высшей школы?Нагоняй, который на минувшей <Node id="70"/>неделе<Node id="76"/> президент учинил министру образования и науки за никуда не годный госзаказ на подготовку специалистов, вновь привлёк внимание к головоломке, которую не могут решить вот уже <Node id="250"/>более полутора десятилетий<Node id="276"/>. Сколько и каких профессионалов нужно стране? Вроде бы для государства с рыночной экономикой вопрос праздный – спрос рождает предложение. Однако в России этот регулятор почему-то не действует.

Вот раньше всё было ясно: Госплан, определявший направления развития экономики, жёстко прописывал программу подготовки для неё кадров, предусматривавшую гарантированное их распределение. Теперь такого механизма не может быть по определению. А в результате сотни тысяч выпускников, получивших диплом о высшем образовании, оказываются невостребованными.

В <Node id="826"/>90-е годы<Node id="835"/> многие абитуриенты бросились на модные тогда экономические, финансовые и юридические факультеты, и сегодня налицо перепроизводство этих специалистов. Но и с дефицитными профессиями не всё ладно. Так, половина питомцев педагогических и медицинских университетов трудятся отнюдь не в школах и поликлиниках. Среди окончивших сельскохозяйственные вузы таковых ещё больше – <Node id="1205"/>75%<Node id="1208"/>.

А если взять, скажем, такой знаменитый институт, как московский авиационный, то он все <Node id="1298"/>эти годы<Node id="1306"/> в массовом порядке выпускал авиаконструкторов и авиастроителей, хотя отрасль производила ежегодно всего по несколько самолётов и не могла обеспечить работой даже своих инженеров.
В целом же сейчас за бортом полученной специальности, по некоторым оценкам, остаётся каждый третий вчерашний студент.

Тем не менее, как показал и нынешний приём в российские вузы, среди профессий, пользовавшихся наибольшим спросом у абитуриентов, и на сей раз оказались многие «неходовые». К примеру, те же юриспруденция, экономика, бухгалтерский учёт.
Между тем, амбициозные планы последнего времени, связанные с возрождением российского авиа- или, скажем, судостроения, программы развития информационных и нанотехнологий могут уже в <Node id="2022"/>ближайшие годы<Node id="2036"/> споткнуться о нехватку специалистов. В частности, об этом – применительно к создающейся госкорпорации «Росатом» – говорил в понедельник на совещании по проблемам развития атомного машиностроения первый вице-премьер Сергей Иванов.

Крупные компании давно осознали всю опасность кадрового дефицита. Поэтому многие из них, например, Газпром, ЛУКОЙЛ, «Норильский никель», приступили к целевой подготовке специалистов в ведущих вузах страны ещё в <Node id="2479"/>середине 90-х годов<Node id="2498"/>. Скажем, в одном только Когалыме – «сибирской столице» ЛУКОЙЛа сейчас действуют филиалы томского и двух тюменских университетов. Ну а наиболее дальновидные начинают пестовать будущих работников ещё со школьной скамьи.
Среднему и тем более мелкому бизнесу такие «длинные вложения», понятно, не по зубам. Вот почему на новые предприятия приходится импортировать инженеров и рабочих из ближнего и даже дальнего зарубежья. Но ведь и государство тоже пока не очень-то озаботилось этой проблемой, а оно главный работодатель в нашей стране: из 65 млн трудящихся 27 млн – бюджетники.

Конечно, в этом есть немалая вина и <Node id="3112"/>Минобрнауки<Node id="3123"/>. Но не только. <Node id="3139"/>Одному министерству<Node id="3158"/> задачу не решить. И тут нельзя не согласиться с его руководителем Андреем Фурсенко, заявившим когда-то, что
 
«должна быть независимая и достаточно большая команда, включающая представителей бизнеса, науки, гражданского общества», которая бы создавала нечто вроде бизнес-плана, рассчитанного на долгую перспективу.
 
Сегодняшний же правительственный «бизнес-план», по правде говоря, небогат. Отдельной строкой в нём стоят образовательные кредиты – на них сейчас делается большая ставка. В ходе трехлетнего эксперимента государство обязуется возмещать <Node id="3710"/>10%<Node id="3713"/> ссуды, за которую отвечают поручители – а ими, как разъясняется в положении, утвержденном <Node id="3804"/>кабинетом министров<Node id="3823"/>, могут быть исключительно частные предприятия. Однако некоторые эксперты сомневаются, что такая льгота сделает кредиты на образование востребованными и массовыми.

Скорее, они приведут к дальнейшему сокращению бюджетных мест в вузах, которое, собственно, недавно и пообещал господин Фурсенко.
Вызывает сомнения и то, что делу поможет вводимая двухуровневая система высшего образования. Если и сегодня компании не очень охотно берут выпускников, в которых надо вложить немало сил и средств, чтобы «довести до ума», то недоучек-бакалавров не возьмут и подавно.
Так может быть, стоит внимательнее изучить не только «болонский», но и другой зарубежный опыт? Например, действующую во многих западных странах систему заказов на специалистов, которые формируются отраслевыми ассоциациями. Или же схему, совмещающую теоретическое обучение студентов с практикой в цехах и лабораториях фирм, по которой работают <Node id="4726"/>40%<Node id="4729"/> американских вузов. Либо налоговые льготы предприятиям за принятых на службу молодых специалистов, введённые во Франции и Польше, или чешский вариант финансирования вузов в зависимости от того, насколько успешно трудоустраиваются их выпускники.

В любом случае проблему эту и высшей школе, и работодателям – государству и бизнесу решать надо, и как можно скорее. Ведь в самом близком будущем Россия попадет в «демографическую яму», и уже к <Node id="5170"/>2010 году<Node id="5179"/> абитуриентов станет почти вдвое меньше. А значит, острый дефицит кадров, давно предрекаемый <Node id="5272"/>Минэкономразвития<Node id="5289"/>, станет реальностью, которая может перечеркнуть все наши планы войти в когорту великих экономических держав.
Максим Кранс<Node id="5411"/>,<Node id="5412"/> политический обозреватель РИА <Node id="5443"/>Новостиhttp://www.rian.ru<Node id="5468"/>/…4171522.htmlДа, проблема квалифицированных кадров (которые, как известно, «решают всё») – это одна из острейших проблем всей нашей экономики, а не только нанотехнологий. Допустим, денег у нас теперь на развитие НТ – предостаточно (хотя, как известно, «денег много не бывает»), с грехом пополам наконец-то обзавелись и соответствующей «инфраструктурой» (лаборатории, оборудование, реагенты, расходные материалы и т.п.), но вот если на этих «станках» и «установках» некому будет работать, то, как говорится, «прощай, <Node id="5985"/>Маруся<Node id="5991"/>…» То есть поставленные цели не будут достигнуты. И не спасёт тогда ни выделение мега-ресурсов, ни создание Госкорпораций, а ведь ещё нужно будет думать и о такой проблеме, как «утечка мозгов» за океан и далее. Тем более что так наз. «подготовленные» кадры приобретают ещё и повышенную мобильность… И что?…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="250" EndNode="276">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="826" EndNode="835">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2479" EndNode="2498">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1205" EndNode="1208">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="3804" EndNode="3823">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">кабинетом министров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="5170" EndNode="5179">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="70" EndNode="76">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="5272" EndNode="5289">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минэкономразвития</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="3710" EndNode="3713">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1298" EndNode="1306">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="5411" EndNode="5412">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2022" EndNode="2036">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="5985" EndNode="5991">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Маруся</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="4726" EndNode="4729">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5170" EndNode="5179">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="3112" EndNode="3123">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="работает" StartNode="5411" EndNode="5412">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">обозреватель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Властная_Структура" StartNode="3139" EndNode="3158">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Одному министерству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="5443" EndNode="5468">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
