<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Ученые разработали новое приспособление для изучения биохимических процессов

Фундаментальные исследования в области геномики и протеомики создают платформу для наукоемкой разработки лекарств и повышения эффективности лечения заболеваний. Значительная часть таких исследований направлена на изучение состояния молекул ДНК или белков в условиях эксперимента. Задачу этих экспериментов можно сравнить с приманиванием конкретной рыбы в большом океане, и в научной методологии существует целое направление, основанное на таком подходе и называемое иммобилизацией. Методы исследования с применением иммобилизации направлены на исследование конкретных молекул, связываемых с поверхностью и удаляемых из исходного объема образца для детекции.

Основные трудности, с которыми сталкиваются исследователи в применении иммобилизации биологических молекул, являются сохранение структуры и функциональной активности связанных с поверхностью молекул, а также влияние фонового сигнала, определяемого природой самой поверхности.

Работа над улучшением качества данных, получаемых с помощью методов иммобилизации, привела ученых к созданию новой методологической платформы, основанной на применении <Node id="1183"/>углеродных <Node id="1194"/>нанотрубок<Node id="1204"/> в качестве сорбирующей поверхности. Новый метод позволит связывать, выделять и анализировать активность очень малого числа исследуемых молекул.

Уникальные особенности нового подхода заключаются в возможности быстрого сорбирования нескольких молекул в определенной области образца, простое выделение связанных молекул с сохранением их конформации и активности, а также четкое положение этих молекул на иммобилизующей поверхности. «Все это позволяет проводить быстрый и чувствительный анализ в режиме реального времени», – комментирует автор работы, профессор Brown University в Род-Айленде (США) Анубхав Трипати (Anubhav Tripathi).

Наноиголки – это ультратонкие устройства, состоящие из нескольких <Node id="1904"/>нанотрубок<Node id="1914"/>. Толщина острия наноиголки определяется диаметром <Node id="1965"/>нанотрубки<Node id="1975"/> и составляет примерно 1 нм, что сравнимо с размерами биологических молекул.

Использование <Node id="2067"/>нанотрубок<Node id="2077"/> в качестве связывающей поверхности для биологических молекул позволяет поддерживать их нативную (природную) конформацию, и таким образом, проявлять реальную активность в экспериментах. «Благодаря природным связям в <Node id="2293"/>углеродных <Node id="2304"/>нанотрубках<Node id="2315"/>, процесс связывания хорошо описывается в рамках современных знаний биохимии. Пространство, в котором может связаться молекула с наноиголкой настолько мало, что мы выделяем считанное количество молекул. После связывания в образце иголка может быть удалена из среды и перенесена в другой раствор, что позволяет добиться высокого соотношения сигнал/фон и при этом детектировать очень небольшое количество молекул», – поясняет Трипати.

Работа, демонстрирующая возможность применения наноиголок в биохимической практике, опубликована недавно в журнале Langmuir («Nanoneedle Method for High-Sensitivity Low-Background Monitoring of Protein Activity»).

Наноиголка, состоящая из <Node id="2989"/>углеродных <Node id="3000"/>нанотрубок<Node id="3010"/>, на своем острие имеет открытые концы <Node id="3049"/>нанотрубок<Node id="3059"/>. Хотя ученые не исключают возможность сорбции белков на дефектах <Node id="3125"/>нанотрубок<Node id="3135"/>, наиболее вероятным местом соединения биологических молекул с <Node id="3198"/>нанотрубками<Node id="3210"/> являются именно их открытые концы. Для исключения неспецифического связывания на дефектах стенок <Node id="3308"/>нанотрубок<Node id="3318"/> наноиголку достаточно покрыть блокирующим агентом.

Количество иммобилизованных на наноиголке белков можно варьировать, изменяя время сорбции или концентрацию исходного раствора, также можно подавать небольшое напряжение на острие иголки. Хотя теоретическое количество иммобилизованных молекул щелочной фосфатазы можно понизить до единичных молекул, в данной работе ученые оказались ограничены чувствительностью флуориметра и временем конформационной устойчивости фермента. Вместе с тем, подход с использованием иммобилизующих <Node id="3846"/>нанотрубок<Node id="3856"/> перспективен для изучения кинетики ферментативных реакций.

«Быстрый, простой, недорогой и чувствительный способ изучения белков и нуклеиновых кислот  – это одно из будущих применений наноиголок, – комментирует Трипати. – Ученые верят, что наноиголки раскроют и другие новые подходы в исследованиях биологических систем».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2293" EndNode="2315">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="3000" EndNode="3010">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="2067" EndNode="2077">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="3198" EndNode="3210">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1904" EndNode="1914">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="2304" EndNode="2315">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1965" EndNode="1975">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="3125" EndNode="3135">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="3049" EndNode="3059">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1183" EndNode="1204">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="3308" EndNode="3318">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2989" EndNode="3010">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="3846" EndNode="3856">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="1194" EndNode="1204">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
