<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Выставка компании IBM в Александрии началась с демонстрации компьютерных изображений квантовых кораллов нового типа. Тем самым компания IBM хочет показать, что до сих пор является флагманом в манипулировании материей на атомном уровне.

Не секрет, что специалисты именно IBM впервые в мире смогли манипулировать отдельными атомами, и в <Node id="337"/>восьмидесятых годах прошлого века<Node id="370"/> составить из атомов ксенона логотип компании.

Теперь же, на выставке в Музее Патентов и Торговых Марок США в Александрии, штат Виржиния, продемонстрировали новую hand-made <Node id="544"/>наноструктуру<Node id="557"/>, которую удалось создать с помощью специального микроскопа. За его разработку и конструирование низкотемпературного сканирующего туннельного микроскопа <Node id="710"/>Герд Бинниг<Node id="721"/> (Gerd Binnig) и Генрих Рорер (Heinrich Rohrer) из лаборатории IBM's Zurich Research Laboratory в Швейцарии, получили в <Node id="841"/>1986 году<Node id="850"/> Нобелевскую премию.

С тех пор ученые работали над совершенствованием технологии манипулирования материей на атомарном уровне. Работы ученых касаются не только новых материалов и логотипов, в основном их усилия направлены на создание вычислительных систем нового поколения, в которых молекулярные ключи будут работать в качестве транзисторов. Такая молекулярная электроника не только откроет невиданные ранее перспективы для потребительского рынка, но и станет основой для совершенно новых устройств, которые невозможны на базе современной электроники.

Кроме микроскопии, сканирующий туннельный микроскоп также может отображать плотность распределения электронов на поверхности металлов. Благодаря этому полезному свойству СТМ, ученые <Node id="1587"/>Мишель Кромми<Node id="1600"/> (Michael Crommie), <Node id="1620"/>Крис Латц<Node id="1629"/> (Chris Lutz) и Дон Эйглер (Don Eigler) смогли изменять квантовое состояние электронов для того, чтобы в результате получить «квантовый коралл» необходимой конфигурации.

На выставке в Александрии ученые продемонстрировали несколько работ, связанных с различными квантовыми состояниями «квантовых кораллов». Так, например, еще раньше круговой квантовый коралл был создан «вручную» из 48 атомов железа. СТМ-изображения круговых колец внутри коралла хорошо отобразили состояния электронов, захваченных внутри.

Новым словом в квантовых кораллах было моделирование с их помощью квантового хаоса. Это достижение само по себе можно охарактеризовать не только как достижение квантовой физики, но и как новое слово в искусстве, благодаря фантастическим изображениям квантовых кораллов. Доном Эйглером и его коллегами был создан квантовый коралл в виде «стадиона», в котором ученые смогли обнаружить специфические для квантового хаоса конфигурации электронных состояний, известные как «рубцы» (scarring).

Как говорят ученые, изучение и создание этих квантовых систем и их вариаций позволит значительно приблизиться к молекулярным компьютерам и устройствам на их основе. Следующим шагом ученых будет создание более сложных квантовых кораллов.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="710" EndNode="721">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Герд</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1587" EndNode="1600">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мишель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1620" EndNode="1629">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Крис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="337" EndNode="370">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="544" EndNode="557">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="841" EndNode="850">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="841" EndNode="850">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
