<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Токсичные» нанотехнологииВ масштабе нанометров даже не ядовитое вещество может вдруг оказаться настоящим ядом
<Node id="111"/>10 ноября 2004 года<Node id="130"/>, выступая в Технологическом институте Нью-Джерси (New Jersey Institute of Technology) на форуме «Технологии и общество», известный американский ученый <Node id="282"/>Фримен Дайсон<Node id="295"/> (Freeman Dyson) в частности говорил о нанотехнологиях и связанных с ними опасностях.
 
«Сейчас нанотехнологии вошли в моду, — объяснял он, — и новые nanotech-компании множатся, как грибы после дождя, как множились internet-компании <Node id="528"/>десять лет назад<Node id="544"/>. Вообще их есть две разновидности, которые я предпочитаю называть истинными технологиями и „дутыми“. Первые имеют дело с микроскопическими механическими устройствами и новыми материалами. Микроскопические механические устройства оказываются полезными во многих приложениях, особенно когда речь идет о микроскопических количествах жидкости, что нередко при химических анализах и в медицине. Новые материалы производятся путем соединения микроскопических компонентов непривычным образом. Истинные нанотехнологии — приземленные, не очень романтичные и не очень опасные».
 
Под «дутыми» <Node id="1128"/>Дайсон<Node id="1134"/> понимал те, которые позволят создавать микроскопического сборщика, способного к самовоспроизводству. Однажды возникнув, такие сборщики якобы будут множиться и множиться до тех пор, пока не вытеснят с земли все живое, превратив биосферу в «серую слизь» (grey goo), — хороший сюжет для ужастика.

Для того чтобы показать, что эта опасность не существует, <Node id="1488"/>Дайсон<Node id="1494"/> воспользовался теорией конечных автоматов Джона фон Неймана: оказывается, худшее, что можно создать на таком пути, — это искусственная бактерия, очень похожая на возбудителя какого-то тяжелого заболевания. Вещь, конечно, неприятная, но до «серой слизи» тут ещё далеко.

К вопросу о «приземленных и не очень романтических» истинных нанотехнологиях <Node id="1842"/>Дайсон<Node id="1848"/> не стал возвращаться. Зачем, если и так ясно, что они «не очень опасны»?
Дело в размере
Мода на нанотехнологии докатилась и до России. И представляется вполне своевременным разговор о рисках, с ними связанных. А основания считать, что такие риски вполне реальны, уже появились. Конечно, до «серой слизи» им в любом случае далеко, но токсичность структур нанометровых размеров (1 нм = 10_9 м) может существенно отличаться от токсичности того же самого по химическому составу вещества, когда оно имеет форму вполне макроскопических частиц…

.......................
Винсент Кастранова (Vincent Castranova), координатор реализуемой в NIOSH нанотоксикологическрой программы, предупреждает на страницах журнала New Scientist, что о соблюдении мер безопасности на нанотехнологических производствах никому ничего не известно. Вполне вероятно, что приготовление содержащих <Node id="2713"/>нанотрубки<Node id="2723"/> смесей вообще осуществляется вручную…
Остается неясным также и «уровень загрязнения» <Node id="2809"/>наноматериалами<Node id="2824"/> той среды, которая нас окружает в повседневной жизни. На окна и даже на стены на станциях метро нередко наносят покрытия с различными <Node id="2959"/>наноматериалами<Node id="2974"/> — и с антибактериальными целями, и для того, чтобы продлить их срок службы. Могут ли подобные покрытия представлять опасность?
Соответствующие эксперименты были проведены в Промышленном технологическом исследовательском институте (The Industrial Technology Research Institute) на Тайване. В отношении кафеля, покрытого веществом с содержанием <Node id="3318"/>наночастицы<Node id="3329"/> диоксида титана, было имитировано действие солнечного излучения и действие ветра. В результате удалось установить, что некоторое число <Node id="3465"/>наночастиц<Node id="3475"/> «слетает» с кафельных покрытий.
Подобным исследованиям многие эксперты придают особое значение. Действительно, люди могут быть предельно осторожны в отношении высокотоксичных веществ (при том, что концентрация их в окружающей среде никогда не будет достаточно высокой) и не отдавать себе отчета, насколько опасны вещества малой токсичности, в больших количествах уже скопившиеся в окружающей среде.

О широком использовании нанотехнологий эксперты говорят как о ближайшем будущем, а потому человечеству следует как можно быстрее выявить — и, разумеется, снизить до минимально возможного уровня — ту вполне прозаическую и «лишенную всякого романтизма» опасность, скрытую в высокой эффективности <Node id="4170"/>наноматериалов<Node id="4184"/>.
Борис <Node id="4192"/>Булюбашhttp://www.vokrugsveta.ru/…/theory/527/Здесь<Node id="4243"/> большая и очень интересная статья из журнала «Вокруг света», посвящённая проблемам безопасности <Node id="4340"/>наночастиц<Node id="4350"/> разных форм и размеров, проблемам безопасности при широком использовании новых <Node id="4430"/>наноматериалов<Node id="4444"/> в быту и на производстве, на транспорте и в строительсте… Статья явно заслуживает не только прочтения, но и внимательного изучения – в первую очередь, она адресована всем, кто непосредственно работает с этими материалами, а также санитарным врачам и ведомствам, стоящим на страже безопасности и здоровья наших граждан…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1128" EndNode="1134">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дайсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="111" EndNode="130">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="282" EndNode="295">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ученый</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дайсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1842" EndNode="1848">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дайсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="2713" EndNode="2723">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="3465" EndNode="3475">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="4192" EndNode="4243">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="2959" EndNode="2974">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="4170" EndNode="4184">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="1488" EndNode="1494">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дайсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="528" EndNode="544">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="3318" EndNode="3329">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="4430" EndNode="4444">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="4340" EndNode="4350">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноматериал" StartNode="2809" EndNode="2824">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
