<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Подписано соглашение о создании первого российско-китайского Центра по нанотехнологиямВ Шанхае подписано <Node id="105"/>соглашение<Node id="115"/> о создании совместного центра <Node id="146"/>сотрудничества<Node id="160"/> в области <Node id="171"/>наноматериалов<Node id="185"/> и нанотехнологий между Чжэцзянским университетом, компанией «Дуншэн» и Дальневосточным государственным техническим университетом. Одновременно китайской стороной завизирован документ о создании представительства ДВГТУ при компании «Дуншэн».

В <Node id="430"/>2007 году<Node id="439"/> Дальневосточный государственный технический университет стал участником федеральной целевой программы «Развитие инфраструктуры наноиндустрии на <Node id="584"/>2008–2010 годы<Node id="598"/>». В рамках первого этапа данной программы техническому университету предстоит освоить <Node id="685"/>115 миллионов рублей<Node id="705"/>. Эти средства будут израсходованы на создание материально-технической базы, необходимой для развития нанотехнологий и производства <Node id="837"/>наноматериалов<Node id="851"/>.
Именно такая задача ставится перед научно-образовательным центром, который будет создан в Дальневосточном государственном техническом университете с использованием международных связей при участии представителей фундаментальной науки, других вузов, промышленных предприятий.

Еще <Node id="1133"/>30 лет тому назад<Node id="1150"/> ДВПИ им. Куйбышева (ныне – ДВГТУ) вместе с Дальневосточным научным центром АН СССР организовал учебно-научно-производственное объединение порошковой металлургии и защитных покрытий. Технология порошковой металлургии стала предтечей технологических приемов получения <Node id="1417"/>наноматериалов<Node id="1431"/>. Опыт, накопленный за <Node id="1454"/>прошедшие десятилетия<Node id="1475"/>, оказался востребованным и лег в основу заявки ДВГТУ на участие в федеральной целевой программе по развитию инфраструктуры наноиндустрии. Кроме того, уже <Node id="1630"/>20 лет<Node id="1636"/> в техническом университете выпускают специалистов (а сегодня и магистров) по направлению «Материаловедение и технология новых материалов».

На каждом этапе становления этой специальности велись научные исследования по самым актуальными направлениями материаловедения, начиная с порошковой металлургии и заканчивая <Node id="1951"/>наноматериалами<Node id="1966"/>.

В рамках реализации инновационной образовательной программы ДВГТУ, основой которой является создание инновационного терминала России в АТЭС, список зарубежных партнеров ДВГТУ постоянно пополняется.
Организация Центра <Node id="2186"/>сотрудничества<Node id="2200"/> в области <Node id="2211"/>наноматериалов<Node id="2225"/> и нанотехнологий Чжэцзянским университетом, компанией «Дуншэн» и Дальневосточным государственным техническим университетом поможет в создании наиболее благоприятных условий для обмена достижениями обеих сторон.
<Node id="2437"/>http://deita.ru<Node id="2452"/>/?…Повторение, конечно, мать учения. Но об этом самом событии мы уже подробно писали примерно <Node id="2546"/>с неделю назад<Node id="2560"/>: <Node id="2562"/>http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii.<Node id="2602"/> Но, очевидно, «они» там на Дальнем Востоке, «очнувшись» после бурной встречи <Node id="2680"/>Нового года<Node id="2691"/>, решили, что мы не заметили их первой заметки… ;-) И без всякого «информационного повода» снова написали об этом. Чтобы доказать, что это не так: Мы внимательно читаем их сообщения – мы тоже помещаем эту заметку.. И ждём новых сообщений, содержащих НОВЫЕ сведения и НОВУЮ информацию. В том числе – и на эту тему…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2546" EndNode="2560">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="146" EndNode="160">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1951" EndNode="1966">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="1417" EndNode="1431">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2680" EndNode="2691">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="685" EndNode="705">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="146" EndNode="160">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="430" EndNode="439">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="1630" EndNode="1636">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2437" EndNode="2452">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2186" EndNode="2200">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2186" EndNode="2200">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="171" EndNode="185">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="837" EndNode="851">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="2562" EndNode="2602">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="584" EndNode="598">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="105" EndNode="115">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1454" EndNode="1475">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1133" EndNode="1150">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1630" EndNode="1636">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="2211" EndNode="2225">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="430" EndNode="439">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2186" EndNode="2200">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
