<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Госкорпорация «Роснанотехнологии» предлагает ряду пермских предприятий сотрудничество в сфере нанотехнологийГосударственная корпорация «Роснанотехнологии» обратилась в Министерство промышленности, инноваций и науки Пермского края с предложением о сотрудничестве.

Об этом «bc» сообщил начальник отдела науки и инноваций министерства Георгий Полетаев. По <Node id="354"/>его<Node id="357"/> словам, на данный момент сформирован список из 14 предприятий и научных организаций, деятельность которых связана с нанотехнологиями. Большинство из них расположены в Перми, и только одно, ООО «Корпорация «Бетакам», находится в Краснокамске.
 По состоянию на начало <Node id="624"/>апреля 2008 года<Node id="640"/> в корпорацию поступило 330 предложений из 44 российских городов. В частности, на господдержку рассчитывают предприятия Москвы, Санкт-Петербурга, Королева, Новосибирска и Воронежа. С п р а в к а
Российская корпорация нанотехнологий была основана в <Node id="888"/>2007 году<Node id="897"/> с целью реализации государственной политики в сфере нанотехнологий. В данном случае корпорация выступает соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Общий фонд организации насчитывает <Node id="1140"/>130 млрд рублей<Node id="1155"/>, которые должны быть инвестированы в нанопроекты.
<Node id="1206"/>http://www.business-class.su/news/?…Надо<Node id="1246"/> же… Обычно те, кто хотел бы получить финансы от ГК РНТ, сами обращались туда. Здесь, очевидно, имеет место не столько «обратное», сколько взаимное стремление. Ну и замечательно! Пермский край имеет богатый научно-технический потенциал, и развитие наноиндустрии в крае обязательно принесло бы несомненную пользу… В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1140" EndNode="1155">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1206" EndNode="1246">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="354" EndNode="357">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="888" EndNode="897">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="888" EndNode="897">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="624" EndNode="640">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
