<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Intel предлагает России сотрудничество в развитии нанотехнологийНОВОСИБИРСК, 3 июн – Американская корпорация Intel на предстоящем Петербургском международном экономическом форуме, который пройдет <Node id="196"/>6–8 июня<Node id="204"/>, планирует обсудить с руководством России и госкорпорации «Роснанотех» вопросы создания в РФ высокопроизводительных систем для реализации проектов в области нанотехнологий, сообщил журналистам во вторник региональный директор Intel в странах СНГ Дмитрий Конаш.
Дмитрий Конаш «В России сейчас очень актуальным стал вопрос развития нанотехнологий. Но прежде, чем в этих технологиях что-то делать (любой механизм или устройство), необходимо все хорошо просчитать на молекулярном уровне, так как эти устройства очень дорогие. Для этого нужны большие вычислительные мощности. Мы же лучше, чем кто бы то ни было, знаем, как строятся такие высокопроизводительные системы», – сказал <Node id="880"/>Конаш<Node id="885"/>.
 
Он отметил, что у Intel в России есть специалисты и в области программного обеспечения, и в области аппаратного обеспечения. Они необходимы для создания кластеров и высокопроизводительных систем, которые впоследствии используются в нанотехнологиях.
 «Мы предлагаем нашу экспертизу в области высокопроизводительных систем. Мы умеем создавать такие системы, чтобы они были эффективными по стоимости, энергопотреблению и физическим размерам», – говорит региональный директор.
  Другими словами, Intel предлагает инструмент для развития и работы в области нанотехнологий.  «Мы готовы дать идею, инженеров, архитектуру устройств, которые уже использовались в других местах. Для государства это хорошо, так как такие системы обойдутся гораздо дешевле, не надо создавать их заново и изобретать велосипед», – сказал Конаш.
  Он отметил, что это позволит России существенно сократить время создания таких систем и гораздо быстрее выйти на мировой уровень в области нанотехнологий. Как пример проекта он привел вопрос совместного с «Роснанотехом» создания супер-компьютера, который работает в так называемых пета-вычислениях.

Относительно выгоды таких проектов для Intel Конаш сказал, что нанотехнологии – это область, где одна компания самостоятельно все задачи решить не может.
 «Только за счет большого международного сотрудничества можно решить проблемы глобального характера, такие как область нанотехнологий», – говорит региональный директор.
 <Node id="2330"/>http://www.rian.ru/…9157201.htmlА<Node id="2363"/> что, на мой взгляд, могло бы получиться неплохо… Выиграла бы от такого взаимного сотрудничества и объединения ресурсов каждая из сторон. Это действительно позволило бы России существенно сократить время создания таких систем и гораздо быстрее выйти на мировой уровень в области нанотехнологий. А время – это самый критический фактор, который не поддаётся «манипулированию». Наверное, и наши «власти» могли бы откликнуться на такое лестное предложение (ведь не каждому и предлагают!), если бы только не наша вечная секретность, боязнь «шпионов» и засилье военных (и других «силовиков») в коридорах нашей «народной» власти…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Тональность" StartNode="880" EndNode="885">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="196" EndNode="204">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2330" EndNode="2363">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
