<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Нет, речь идет не о том, чтобы просверлить в <Node id="46"/>графене<Node id="53"/> (монослое атомов углерода) дырку. Имеется в виду диэлектрическая (или полупроводниковая) щель в плотности электронных состояний.

Дело в том, что бесщелевой линейный закон дисперсии квазичастиц в <Node id="250"/>графене<Node id="257"/> (который, собственно, и определяет уникальные физические свойства <Node id="324"/>графена<Node id="331"/>) препятствует широкому использованию <Node id="369"/>графена<Node id="376"/> в наноэлектронике. Связано это с тем, что большинство (хотя и не абсолютное) электронных устройств (например, транзисторы) основано на полупроводниках, в электронном спектре которых имеется щель, отделяющая валентную зону от зоны проводимости.

Чтобы сформировать в <Node id="643"/>графене<Node id="650"/> такую щель, было предложено несколько способов, основанных преимущественно на ограничении движения электронов в одном или даже в двух направлениях, для чего из <Node id="811"/>графена<Node id="818"/> изготавливали полоски или <Node id="845"/>квантовые точки<Node id="860"/> [1,2]. Но это достаточно сложно и не очень практично. Гораздо более простой и изящный способ диэлектризации <Node id="969"/>графена<Node id="976"/> предложили испанские и американские физики в работе [3]. Они показали, что взаимодействие <Node id="1067"/>графена<Node id="1074"/> с подложкой может индуцировать в нем полупроводниковую щель шириной до 0.3 мэВ (рис. 1).

В чем причина появления этой щели? Вспомним, что отсутствие щели в изолированном <Node id="1246"/>графене<Node id="1253"/> (рис. 1a) связано с его специфической кристаллической структурой, представляющей собой две вложенные друг в друга эквивалентные подрешетки. В нитриде бора (рис. 1b) кристаллические слои имеют такую же структуру (и такое же число валентных электронов в элементарной ячейке), как и <Node id="1534"/>графен<Node id="1540"/>, но подрешетки уже неэквивалентны, так как одна состоит из атомов бора, а другая – из атомов азота. Такое нарушение симметрии и приводит к возникновению щели в спектре. В предыдущих работах после отщепления графенового слоя от ориентированного графита этот слой помещали на подложку SiO2, с которой он взаимодействует посредством очень слабых вандерваальсовских сил, не влияющих на его атомное строение и не нарушающих эквивалентность подрешеток.

Авторы [3] использовали в качестве подложки не SiO2, а SiC – материал, с которым <Node id="2070"/>графен<Node id="2076"/> взаимодействует гораздо сильнее. Поскольку только каждый второй атом углерода имеет соседа в подложке (рис. 1c), то это взаимодействие приводит, как и в нитриде бора, к неэквивалентности подрешеток и, соответственно, к диэлектризации спектра. По данным фотоэмиссионной спектроскопии с угловым разрешением (ARPES) с ростом толщины образца (то есть числа графеновых слоев N) щель быстро уменьшается и обращается в нуль при N&gt;4 (рис. 2). Поскольку уровень <Node id="2530"/>Ферми<Node id="2535"/> в таком эпитаксиальном <Node id="2559"/>графене<Node id="2566"/> находится выше щели, то для того чтобы сместить его вниз, требуется небольшое дырочное допирование.

Результаты работы [3] – это еще один шаг на пути к «углеродной электронике». Но не все настроены так оптимистично. Например, <Node id="2793"/>Константин Новоселов (один из «отцов» <Node id="2831"/>графена<Node id="2838"/>) считает, что для однозначного доказательства наличия полупроводниковой щели в изготовленных авторами [3] образцах нужны дополнительные тщательные исследования их электрических свойств<Node id="3023"/>. Так или иначе, а взаимодействие <Node id="3057"/>графена<Node id="3064"/> с подложкой может быть использовано для «инженерии» его электронной структуры.
 1. A.K.Geim, K.S.Novoselov, Nature Mater. 6, 183 (2007) 2. M.Y.Han et al., Phys. Rev. Lett. 98, 206805 (2007) 3. S.Y.Zhou et al., Nature Mater. 6, 770 (2007) 4. K.Novoselov, Nature Mater. 6, 720 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="2070" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="3057" EndNode="3064">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="1534" EndNode="1540">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="845" EndNode="860">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="1067" EndNode="1074">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="2831" EndNode="2838">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Графен" StartNode="250" EndNode="257">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="324" EndNode="331">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="2793" EndNode="3023">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Графен" StartNode="2559" EndNode="2566">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Графен" StartNode="643" EndNode="650">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Графен" StartNode="46" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="2793" EndNode="3023">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Графен" StartNode="969" EndNode="976">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Графен" StartNode="369" EndNode="376">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="2530" EndNode="2535">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ферми</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Графен" StartNode="811" EndNode="818">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Графен" StartNode="1246" EndNode="1253">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
