<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>КПРФ замахнулась на нанотехнологииКПРФ рассматривает возрождение российского научного потенциала как важнейшее условие динамичного экономического развития страны.
В информации из КПРФ по этому поводу приводятся выдержки из прежних предвыборных заявлений коммунистов, в частности о том, что
 
«Россия, как и мир в целом, находятся в постиндустриальной эпохе, в которой могут достойно существовать только государства, строящие информационное общество, основанное на экономике знаний. Стратегическим ресурсом такого общества становятся новые технологии, использующие открытия в области фундаментальной науки и новейшие изобретения, а его базой — научный кадровый потенциал, способный выявлять и решать возникающие проблемы.
  
Мировой опыт свидетельствует, что потерю научных традиций, ученых высшей квалификации нельзя восполнить за короткий срок даже при благоприятных экономических условиях, так как для этого необходимо 2–3 поколения. Правящий в России режим развалил все стратегически важные отрасли науки и высоких технологий. Коммунисты намерены приложить максимальные усилия, чтобы выправить создавшееся положение.
  
Мы считаем, что сознательное снижение технологического уровня, а, следовательно, и производительности труда неизбежно ведет к тяжелейшим экономическим и социальным последствиям и является по существу формой геноцида».
 
Спустя <Node id="1350"/>четыре года<Node id="1361"/> коммунисты отмечают, что в то время как в развитых странах проходила «цифровая революция», преобразующая технику и быт сотен миллионов людей, в России внедрялась новая риторика: власть вместо тезиса об «избыточности» нашей науки заговорила о ее якобы низкой эффективности и необходимости слома ее организационной системы, что может окончательно угробить российскую науку.
 
КПРФ предлагает срочно провести совещание представителей политических партий с участием президента страны по теме «О мерах по сохранению и развитию научного потенциала России» для выработки консолидированной позиции по указанному вопросу. Это предложение, внесенное нами еще в <Node id="2013"/>январе 2007 года<Node id="2029"/>, получило широкую поддержку научных кругов, но не реализовано из-за неготовности власти к открытому, конструктивному диалогу. Обеспечить открытость и гласность при выработке планов преобразований в научной сфере.
 
Государственным органам в обязательном порядке учитывать мнение профильных профсоюзов и научного сообщества.
Ввести общественный контроль за расходованием средств по крупным научным программам. В частности, провести независимую научную экспертизу программы «Нанотехнологии». <Node id="2520"/>Правительству при участии РАН<Node id="2549"/> после широкого обсуждения утвердить реестр проблем государственной важности, в решение которых основной вклад должна внести наша наука, сформировав тем самым основу плана инновационного развития страны.
Создать в структуре <Node id="2773"/>правительства<Node id="2786"/> орган с широкими полномочиями, ответственный за реализацию плана инновационного развития страны. Отправить в отставку за некомпетентность министра образования и науки. <Node id="2955"/>С 2008 года<Node id="2966"/> увеличить вдвое (до <Node id="2987"/>4%<Node id="2989"/>) долю расходов на науку в государственном бюджете. Предусмотреть дальнейшее повышение этой доли.
Принять меры по пресечению коррупции при использовании выделенных средств.
Евгений <Node id="3170"/>Ершовhttp://www.km.ru<Node id="3191"/>/news/view.asp?…Да, вот такие у нас «защитники» науки и «инновационной» экономики. Разумеется, это лишь изложение журналистом (проекта) предвыборной программы коммунистов, имеются здесь и пропагандистски-демагогические высказывания. Однако, нельзя не отметить и наличие ряда «рациональных зёрен», здравых предложений, особенно в части гласности и жёсткого контроля за расходованием выделенных средств. Опять же, и предложение «<Node id="3618"/>С 2008 года<Node id="3629"/> увеличить вдвое (до <Node id="3650"/>4%<Node id="3652"/>) долю расходов на науку в государственном бюджете. Предусмотреть дальнейшее повышение этой доли» – тоже выглядит вполне уместным, особенно на фоне тех сверхдоходов, которые страна получает за (пока ещё) дорогую нефть… Ну и ещё пара-другая столь же здравых и весьма актуальных высказываний. Словом, я бы не отвергал с порога предложения КПРФ по опережающему развитию отечественной науки и, в частности, нанотехнологий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="2987" EndNode="2989">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2955" EndNode="2966">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1350" EndNode="1361">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="2773" EndNode="2786">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="3650" EndNode="3652">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="2013" EndNode="2029">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="2520" EndNode="2549">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительству при участии РАН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3618" EndNode="3629">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3170" EndNode="3191">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
