<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россия и Казахстан готовят инновационный прорывПрезидент России Дмитрий Медведев заявляет о необходимости согласованных с Казахстаном шагов по развитию прорывных инновационных технологий и пристального внимания к этим сферам со стороны государства.
 «<Node id="251"/>Сотрудничество в таких сферах, как космос, связь, нанотехнологии, является для нас важнейшим», – сказал Медведев<Node id="363"/> на пресс-конференции в Астане по итогам переговоров с президентом Казахстана.
 
Но, по словам президента, это развитие будет неполным, «если не использовать опыт партнеров и, в частности, Казахстана в этих сферах».

По его словам, кооперация в данных вопросах – очень хороший пример «двустороннего сотрудничества», передает «Интерфакс»
 «Этим сферам нужно пристальное государственное внимание, что и было продемонстрировано», – подчеркнул президент РФ.
 <Node id="818"/>http://www.vesti.ru/doc.html?…Остановка<Node id="857"/> в АстанеЗаключив ряд соглашений с Казахстаном, Дмитрий Медведев готовится к вылету в КитайПервый зарубежный вояж Дмитрия Медведева на посту президента России можно считать удавшимся. Москва и Астана договорились развивать отношения в топливно-энергетическом секторе, что было подкреплено предложениями по созданию новых совместных предприятий в данной сфере. Ряд важных соглашений был подписан также в сфере нанотехнологий и космоса – Казахстан поддержал российскую систему ГЛОНАСС. Рано утром в пятницу самолет Медведева вылетит в Пекин.

<Node id="1398"/>Переговоры президентов России и Казахстана Дмитрия Медведева и **Нурсултана Назарбаева<Node id="1484"/>*, приуроченные к визиту главы российского государства в Астану, завершились. Совместное заявление принято, все проанонсированные документы подписаны, так что стороны разойдутся весьма довольные друг другом.
 
«Во внешней политике Казахстана отношения с Россией были, есть и будут на первом месте» Что характерно, на пресс-конференции по итогам переговоров Дмитрий Медведев заверил коллегу, что приоритеты в российской политике не изменились и важнейшими партнерами Москвы по-прежнему остаются государства СНГ.
 
Президент Казахстана в свою очередь отметил, что и традиция доверительных отношений между руководителями обоих государств будет продолжена. По собственному признанию Назарбаева, с Владимиром Путиным у него «не возникало проблем». По крайней мере таких, какие нельзя было бы разрешить с помощью конструктивного диалога. И смена руководства в <Node id="2338"/>Кремле<Node id="2344"/> ничего в данной практике не изменит.
 «<Node id="2384"/>Переговоры с Дмитрием Анатольевичем показали, что этот позитивный настрой сохраняется. Эта преемственность пойдет на благо наших государств и народов<Node id="2533"/>», – подчеркнул Назарбаев<Node id="2558"/>, добавив, что «во внешней политике Казахстана отношения с Россией были, есть и будут на первом месте». И тот факт, что Медведев совершил свой первый зарубежный визит именно в Астану, «является подтверждением близости наших государств по всем параметрам взаимоотношений».
  
«На языке дипломатии это означает приоритет союзнических отношений между нашими народами и государствами», – передает слова Назарбаева ИТАР-ТАСС.
 
Реальным же подтверждением «развития союзнических отношений» служат, разумеется, не привычные для встреч столь высокого уровня заверения во взаимных симпатиях, а объем подписанных экономических соглашений или договоренности о разработке оных на будущее. В этом вопросе к итогам встречи действительно не придраться.

Так, Медведев согласился с предложением Назарбаева разработать долгосрочную стратегию экономического сотрудничества России и Казахстана.
 «<Node id="3436"/>Сегодня, несмотря на трудности в мировых финансах, у нас есть основания думать о развитии сотрудничества на <Node id="3544"/>годы<Node id="3548"/> вперед», – сказал Медведев<Node id="3575"/>.
 
Уже сейчас стороны определили, что приоритетным направлением в сотрудничестве двух стран будет топливно-энергетический сектор.
 
«Стратегической задачей считаем реализацию таких крупных инфраструктурных проектов, как строительство Прикаспийского газопровода и расширение мощностей трубопровода Средняя Азия – Центр», – заявил президент России, отметив, что стороны договорились держать работы в этом направлении под постоянным контролем.
 Кроме того, президент Казахстана предложил России вслед за совместным предприятием в сфере газопереработки создать СП по переработке нефти и нефтехимии
Глава республики констатировал, что российско-казахстанское сотрудничество в энергетике носит стратегический характер.
 
«<Node id="4292"/>Основной объем казахстанских нефти и газа поступает на Запад через трубопроводную систему России. Есть и обратный процесс: мы планируем в <Node id="4430"/>этом году<Node id="4439"/> экспортировать российскую нефть в Китай через Казахстан<Node id="4495"/>», – отметил Назарбаев<Node id="4517"/>.
 
<Node id="4521"/>Не осталась в стороне и атомная энергетика, которая, по словам Медведева, будет оставаться важной сферой для сотрудничества и впредь<Node id="4653"/>.
 
«Мы планируем переход к более глубоким интеграционным процессам в атомной сфере», – отметил глава государства, упомянув о проекте строительства в Казахстане АЭС при российском участии.
 Другим приоритетным направлением во взаимодействии двух стран президенты назвали область высоких технологий, космос и нанотехнологии.
 
«Мир не стоит на месте, развиваются высокие технологии, и сотрудничество в таких сферах принципиально для нас и очень актуально», – заявил президент России.
 «<Node id="5138"/>У нас есть хороший потенциал развития космических технологий, в использовании Байконура, создании проекта «Байтерек», и мы намерены этим заниматься в приоритетном порядке», – добавил Медведев<Node id="5329"/>, заострив внимание на соглашениях, которые уже были <Node id="5382"/>подписаны.

В частности, руководитель Роскосмоса Анатолий Перминов<Node id="5448"/> <Node id="5449"/>и глава Национального космического агентства Казахстана Талгат Мусабаев<Node id="5520"/> <Node id="5521"/>подписали соглашения о сотрудничестве в области исследования и использования космического пространства в мирных целях, а также о сотрудничестве в области использования и развития российской глобальной навигационной спутниковой системы ГЛОНАСС.
Генеральный директор госкорпорации по нанотехнологиям Леонид Меламед и председатель правления казахского Фонда устойчивого развития «Казына» Арман Дунаев<Node id="5918"/> <Node id="5919"/>в свою очередь поставили подписи под соглашением о взаимодействии возглавляемых ими структур.

В итоге президенты двух стран договорились о регулярных контактах, и следующая встреча должна состояться в казахском Кустанае <Node id="6140"/>осенью этого года<Node id="6157"/>. Там <Node id="6163"/>Медведев и Назарбаев обсудят<Node id="6191"/>, в частности, вопросы приграничного сотрудничества.
<Node id="6244"/>http://www.vz.ru/…/170543.htmlАО<Node id="6276"/> «Фонд устойчивого развития «Казына» ― государственная управляющая компания, целью которой служит диверсификация казахстанской экономики путем координации деятельности национальных институтов развития в рамках государственной стратегии индустриально―инновационного развития Казахстана, рассчитанной на период <Node id="6585"/>до 2015 года<Node id="6597"/>.
Фонд «Казына» является единственным акционером <Node id="6646"/>Национальных Институтов<Node id="6669"/> Развития (АО «Банк развития Казахстана», АО «Инвестиционный Фонд Казахстана», АО «Национальный инновационный Фонд», АО «Фонд развития малого предпринимательства», АО «Центр маркетингово―аналитических исследований», ТОО Казахстанский центр содействия инвестициям, АО «Государственная страховая корпорация по страхованию экспортных кредитов и инвестиций»).
Основной целью деятельности группы АО «Казына» является повышение и стимулирование инвестиционной и инновационной активности во всех секторах экономики Республики Казахстан путем эффективного корпоративного управления.<Node id="7243"/>http://www.kazyna.kz/Ну<Node id="7266"/> что можно ждать от официального, тем более – первого визита в дружественную страну? Говорятся правильные вещи, подписываются заготовленные ранее соглашения. Вот и Дмитрий Медведев заявляет о необходимости согласованных с Казахстаном шагов по развитию прорывных инновационных технологий и пристального внимания к этим сферам со стороны государства. «<Node id="7616"/>Сотрудничество в таких сферах, как космос, связь, нанотехнологии, является для нас важнейшим, – говорит <Node id="7720"/>он<Node id="7722"/>. – Этим сферам нужно пристальное государственное внимание, что и было продемонстрировано<Node id="7811"/>». Руководитель госкорпорации по нанотехнологиям и председатель правления казахского Фонда устойчивого развития «Казына» подписывают соглашение о взаимодействии возглавляемых ими структур… Значит, по крайней мере – на бумаге, между нашими странами налаживается тесное сотрудничество по многим направлениям и, в частности, в области высоких технологий. Наполнение этих инициатив реальными делами явится важным этапом по их реализации (прошу прощения за тавтологию). В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="2384" EndNode="2558">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминает" StartNode="251" EndNode="7811">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается_с" StartNode="2384" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="251" EndNode="363">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="5382" EndNode="5520">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="темы" StartNode="4292" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="темы" StartNode="4292" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="цитаты" StartNode="4292" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминает" StartNode="251" EndNode="7811">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="4430" EndNode="4439">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="7720" EndNode="7722">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="4521" EndNode="4653">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается_с" StartNode="2384" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается" StartNode="251" EndNode="7811">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="251" EndNode="7811">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="4521" EndNode="4653">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминается" StartNode="251" EndNode="7811">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="цитаты" StartNode="4292" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="5138" EndNode="5329">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="4292" EndNode="4517">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="818" EndNode="857">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="5448" EndNode="5449">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3544" EndNode="3548">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="6140" EndNode="6157">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Властная_Структура" StartNode="2338" EndNode="2344">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кремле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминает" StartNode="251" EndNode="7811">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="сотрудники" StartNode="5520" EndNode="5521">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="темы" StartNode="2384" EndNode="2533">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="сотрудники" StartNode="5918" EndNode="5919">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="1398" EndNode="1484">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="6244" EndNode="6276">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="упоминается" StartNode="251" EndNode="7811">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминается_с" StartNode="2384" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="работает" StartNode="5448" EndNode="5449">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="6585" EndNode="6597">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="цитаты" StartNode="4292" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="6646" EndNode="6669">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Институтов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="упоминает" StartNode="251" EndNode="7811">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Url" StartNode="7243" EndNode="7266">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="работает" StartNode="5520" EndNode="5521">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="цитаты" StartNode="4292" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="автор" StartNode="2384" EndNode="2558">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="6163" EndNode="6191">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="темы" StartNode="4292" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="5521" EndNode="5918">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="упоминается_с" StartNode="2384" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="автор" StartNode="5138" EndNode="5329">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="автор" StartNode="7616" EndNode="7811">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="упоминается_с" StartNode="2384" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="темы" StartNode="4292" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="упоминается_с" StartNode="2384" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="автор" StartNode="3436" EndNode="3575">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="упоминается" StartNode="251" EndNode="7811">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="цитаты" StartNode="2384" EndNode="2533">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="работает" StartNode="5918" EndNode="5919">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="упоминает" StartNode="251" EndNode="7811">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="упоминается_с" StartNode="2384" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="автор" StartNode="4292" EndNode="4517">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="высказывания_заявления" StartNode="7616" EndNode="7811">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="автор" StartNode="251" EndNode="363">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="высказывания_заявления" StartNode="3436" EndNode="3575">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
