<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Электрический разрядБританская компания Lightning Car Company анонсировала разработку 700-сильных суперкаров Lightning GT, приводимых в движение электрическим током. Инженеры поставили перед собой задачу воплотить в них квинтэссенцию духа английских спортивных машин вроде Jaguar, Aston Martin, TVR, используя самые передовые технологии будущего, позаимствованные из аэрокосмической индустрии и мира гонок.
В основе «молнии» (англ. lightning) лежит жесткий и прочный монокок из карбона и алюминиевых сот, подобный таковому на болидах Формулы-1. В элементах питания NanoSafе от американской компании Altairnano Inc. широко применяются передовые нанотехнологии, благодаря чему эти элементы легче и безопаснее.

Кроме того, у них больший срок эксплуатации (свыше <Node id="760"/>12 лет<Node id="766"/>), причем их мощность в несколько раз выше, чем литий-ионных аналогов. Особенно гордятся англичане электромоторами Hi-Pa Drive местного, британского производства – от фирмы PML Flightlink Ltd, производительность которых по сравнению с привычными электроустановками значительно большая.

Силовой агрегат оснащен системой KERS (Kinetic Energy Recovery Systems) для рекуперации кинетической энергии и подзарядки батарей при торможении, что позволяет увеличить пробег без подзарядки до 400 км.
Полная зарядка элементов питания происходит всего за <Node id="1309"/>10 минут<Node id="1317"/>.
Фирма также обещает очень низкую стоимость содержания дорогого (150 тыс. фунтов) автомобиля – каждые 100 км пути обойдутся владельцу приблизительно в <Node id="1469"/>4 доллара<Node id="1478"/>, что примерно в 10 раз дешевле, чем для бензинового суперкара. И это на машине, способной разменять первую «сотню» менее чем за <Node id="1607"/>4 секунды<Node id="1616"/>!

Отметим, что, кроме абсолютной экологической чистоты, у этого аппарата высокая пассивная безопасность: топливный бак отсутствует, а батареи питания отличаются завидной термостабильностью. Работы над ходовым образцом прототипа электрокара Lightning не прекращаются, но уже принимаются заказы от клиентов, правда, с учетом поставки в <Node id="1951"/>2008 году<Node id="1960"/>.
<Node id="1962"/>Роман<Node id="1967"/> Базайhttp://www.autocentre.ua/…e/11391.htmlДа, до сих пор в сфере внедрения передовых технологий тон задавали японцы и немцы, но… ничто не вечно под Луной – теперь уже британские инженеры отстаивают честь великой автомобильной страны. И вот вам – конкретные разработки самого популярного «бытового прибора» для «богатеньких Буратино»… А почему бы и нашему автопрому не разработать для наших олигархов такие же «игрушки»? А то ведь всё равно покупать будут, и (в отсутствие отечественных «игрушек») – покупать будут за бугром. И денЮШки уплывут мимо НАШЕЙ кассы… ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1607" EndNode="1616">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1951" EndNode="1960">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1951" EndNode="1960">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1469" EndNode="1478">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1309" EndNode="1317">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1962" EndNode="1967">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="760" EndNode="766">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="760" EndNode="766">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
