<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российские нанотехнологии окружили красными флажкамиВ особых экономических зонах найдут управу на зарубежных патентодержателей
В подмосковной Дубне в четверг на конференции, посвященной первым итогам деятельности особой экономической зоны (ОЭЗ) технико-внедренческого типа, были определены три источника дальнейшего развития ОЭЗ. Для этого необходимо разрешить резидентам выпуск продукции, которую они разработали или довели до возможности коммерческого использования в зоне, а также строить жилье и оказывать патентную поддержку коллективам ученых.
 Патентная поддержка, по мнению президента Math Tech Inc. Юрия Магаршака, особенно важна. По <Node id="643"/>его<Node id="646"/> словам, русскоязычные ученые доминируют в научных сообществах во всем мире, а страны, в которых они работают, производят продукцию наивысшего класса. В качестве примера Магаршак привел Финляндию, где был разработан телефон Nokia, и Израиль, где в <Node id="894"/>прошлом году<Node id="906"/> зарегистрировано 150 патентов в области нанотехнологий. Всего в мире существует примерно 10 тысяч нанопатентов, при этом в России в <Node id="1039"/>прошлом году<Node id="1051"/> появилось только несколько.  Получается, выделенные на развитие российских нанотехнологий деньги уже ждут своих зарубежных хозяев, тех, кто успел юридически оформить права на свои идеи.  
«<Node id="1241"/>Слишком много красных флажков расставлено на поле», – отметил Юрий Магаршак<Node id="1316"/>. Вывод простой: все, кто занимается нанотехнологиями, так или иначе на это поле попадут и будут вынуждены либо придумывать что-то новое, либо платить владельцам патентов.
 
Между тем недавно глава госкорпорации «Роснанотех» <Node id="1541"/>Анатолий Чубайс объявил, что проект по созданию современной техники по очистке крови, который предполагается реализовывать в ОЭЗ «Дубна», потребует <Node id="1689"/>примерно 1,29 млрд рублей<Node id="1714"/> инвестиций, а <Node id="1729"/>через четыре года<Node id="1746"/> в результате осуществления этого проекта в бюджет поступит налогов на <Node id="1817"/>1 млрд рублей<Node id="1830"/>. Сколько при этом получат патентодержатели, подсчитать пока невозможно, но сумма наверняка будет значительной.
 Но одной патентной поддержкой резиденты ОЭЗ ограничиваться не хотят и требуют разрешить им выпуск продукции собственного производства. О такой необходимости <Node id="2100"/>говорили руководитель <Node id="2122"/>Федерального агентства<Node id="2144"/> по управлению особыми экономическими зонами (РосОЭЗ) Андрей Алпатов и директор Объединенного института ядерных исследований Алексей Сисакян<Node id="2284"/>.<Node id="2285"/> По их словам, соответствующие поправки к закону об ОЭЗ обязательно должны быть приняты. 
Если технико-внедренческие зоны станут структурами, объединяющими экспертные и научные коллективы из разных стран, которые будут обеспечивать разработки патентами, появится возможность коммерциализировать результаты деятельности российских ученых на мировом научном рынке. Но для работы исследователям нужны современные квартиры и дома. Без жилищной программы создание ОЭЗ теряет смысл.
 Руководство РосОЭЗ совместно с властями регионов готово это программу выполнять. Правда, у них есть и конкуренты – несколько вузов и научных центров обладают собственными подмосковными площадками с уже подведенной инфраструктурой. На этих площадках планируется строить технопарки с жилыми корпусами. Подобные программы существуют и у бизнеса. Один из руководителей крупной компьютерной фирмы, ставший недавно резидентом дубнинской ОЭЗ, рассказал корреспонденту «Газеты» о планах по созданию своего технопарка, где для сотрудников будут построены таунхаусы и апартаменты в малоквартирных домах. АНТОН <Node id="3363"/>ДАНИЛОВhttp://www.gzt.ru<Node id="3387"/>/…/223003.htmlДа, с развитием отрасли, производства возникнут и новые проблемы, связанные с защитой авторских и коммерческих прав патентодержателей, ряд других юридических и чисто практических проблем. И их тоже надо будет оперативно и квалифицированно решать. Это ещё один комплекс проблем развития отечественной наноиндустрии, которые до сих пор находились у нас в забвении. Теперь придётся догонять и на этом поле… Успехов и новых свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="894" EndNode="906">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="2284" EndNode="2285">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1689" EndNode="1714">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="1241" EndNode="1316">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="1241" EndNode="1316">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="643" EndNode="646">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3363" EndNode="3387">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="1541" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1729" EndNode="1746">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1039" EndNode="1051">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="2122" EndNode="2144">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федерального агентства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="2284" EndNode="2285">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="1817" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="1541" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="2100" EndNode="2284">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
