<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Диабет типа 1, наиболее часто встречающийся у детей, заставляет иммунную систему разрушать панкреатические бета-клетки, вырабатывающие инсулин. Обычно болезнь контролируют, следя за уровнем сахара в крови и периодически делая инъекции инсулина. Однако гораздо эффективнее для поддержания нормального состояния пациента введение здоровых панкреатических клеток. Такую терапию приходится совмещать с приемом иммунодепрессантов, но даже при этом она переносится по-разному, а эффект сохраняется ненадолго, так как вводимые клетки так же уязвимы для иммунной системы, как и собственные панкреатические клетки организма. Кроме того, <Node id="629"/>на сегодняшний день<Node id="648"/> трансплантацию проводят вслепую, так как не удается следить за инъецированными клетками. 
 
 Все эти проблемы возможно решит новая технология инкапсуляции панкреатических клеток. Она заключается в том, что кластеры, содержащие от 500 до 1000 клеток, заключаются в пористые капсулы из смеси альгината, вязкого вещества, получаемого из водорослей, и магнитного композита, содержащего железо. Капсулы представляют собой микросферы диаметром около миллиметра с наноразмерными порами, позволяющими выпускать в кровь вырабатываемый клетками инсулин, однако не позволяющими иммунной системе разрушать клетки. Благодаря железосодержащему композиту в составе капсул, их можно увидеть с помощью магнитного резонанса. 
 
 Магнетокапсулы трансплантировали в желудки мышей, больных диабетом. <Node id="1428"/>Через неделю<Node id="1440"/> уровень сахара в их крови нормализовался и оставался таким на протяжении <Node id="1514"/>двух месяцев<Node id="1526"/>, в то время как мыши, которым не вводили капсул, умерли. Чтобы приблизить условия человеческому организму, ученые провели эксперимент со свиньями, введя капсулы им в печень. <Node id="1701"/>Через три недели<Node id="1717"/> магнитная флюорография показала, что капсулы по-прежнему находятся в печени животных, а анализ крови показал, что уровень сахара в норме, что означало, что клетки все ещё стабильно вырабатывают инсулин. 
 
 Данная технология, по прогнозам ученых, оставит в прошлом проблемы с иммунодепрессантами и отторжением трансплантантов. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1701" EndNode="1717">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1428" EndNode="1440">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="629" EndNode="648">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1514" EndNode="1526">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
