<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>“ОЭЗ — это гораздо более глубокая идея, нежели технопарк”Чуть <Node id="62"/>более двух лет назад<Node id="82"/> в России был принят закон об “Об особых экономических зонах (ОЭЗ) в РФ”, который заложил фундамент для реализации комплексной программы по стимулированию развития высокотехнологичных отраслей экономики, производства новых видов продукции и транспортной инфраструктуры. Впереди этап воплощения программы в виде конкретных проектов. В частности, одна из таких зон сейчас создается в Зеленограде.
Сергей Комягин
К её основным задачам отнесена разработка базовых прорывных технологий для выпуска высокотехнологичной продукции, конкурентоспособной на внешнем и внутреннем рынках. Об особенностях данного проекта, а также об общих принципах построения ОЭЗ 1-му заместителю главного редактора PC Week/RE Игорю Лапинскому рассказал Сергей Комягин, назначенный в конце <Node id="843"/>августа<Node id="850"/> <Node id="851"/>нынешнего года<Node id="865"/> руководителем Территориального управления Федерального агентства по управлению ОЭЗ по г. Москве.
PC Week: После многих <Node id="985"/>лет<Node id="988"/> работы в коммерческих структурах вы оказались на госслужбе. С чем связан такой переход?Сергей Комягин: Как всякое большое дело, госслужба имеет много различных форм. И создаваемые сейчас ОЭЗ — это самый стык госуправления и серьезных инновационных девелоперских проектов, так называемое государственно-частное партнерство. Если посчитать, какой объем денег нужно освоить <Node id="1360"/>Федеральному агентству<Node id="1382"/> по управлению ОЭЗ, и представить масштабы предполагаемого строительства, то можно без ложной скромности сказать, что это один из самых крупных девелоперских проектов в России. Поэтому, наверное, очень правильно, что для реализации таких проектов приглашают людей из бизнеса, понимающих, как это нужно делать и как привлекать внешние инвестиции.

Маленький пример. Когда я ознакомился с материалами по проекту ОЭЗ “Зеленоград” (описаниями, презентациями и т. д.), то даже немного расстроился. Написано в общем-то все было правильно, но без учета живых бизнес-интересов потенциального инвестора.

Поэтому для начала пришлось переделать большинство материалов так, чтобы мне самому было интересно на них смотреть. И теперь после демонстрации стандартного набора презентаций руководителям крупных западных компаний я вижу в их глазах интерес и понимание того, что же мы собираемся делать.

Пообщавшись со своими коллегами из других зон, я вижу, что и там ситуация очень похожая. Там много людей с опытом работы в коммерческих, в том числе финансовых структурах.
PC Week: Сколько сейчас создается ОЭЗ?С. К.: В <Node id="2488"/>настоящее время<Node id="2503"/> в Российской Федерации создано 13 особых экономических зон (ОЭЗ) трех типов: две ОЭЗ промышленно-производственного типа: в Липецкой области и Республике Татарстан; четыре ОЭЗ технико-внедренческого типа: в Москве, Московской обл., Санкт-Петербурге и Томске; семь туристско-рекреационных зон: в Краснодарском и Ставропольском краях, Калининградской области, Алтайском крае, Республике Алтай, в Иркутской области и Республике Бурятия. Завершается процесс принятия закона по созданию портовых ОЭЗ.

То есть эти зоны охватывают практически все области бизнеса и жизни: от разработки, производства, дистрибуции конечного товара и вплоть до организации отдыха сотрудников. Это действительно комплексная государственная программа по стимулированию роста во всех областях нашей жизни и промышленности.

Федеральный закон “Об особых экономических зонах в РФ” был принят в <Node id="3367"/>2005 г.<Node id="3374"/>, но надо понимать, что для его реализации необходимо подготовить законы на региональных и местных уровнях, и это большая работа, поскольку именно в них прописываются механизмы исполнения федерального закона, без которых никакие практические действия не возможны. Часть документов, которые регламентируют работу зеленоградской ОЭЗ, например, принята только в <Node id="3733"/>нынешнем году<Node id="3746"/>.

Фактически полтора-<Node id="3768"/>два года<Node id="3776"/> ушло только на создание соответствующей юридической базы для функционирования зоны. В этом смысле мне повезло, поскольку я пришел сюда в самое живое, самое интересное время, хотя и сейчас приходится что-то менять по ходу дела, ведь жизнь не стоит на месте.
PC Week: Давайте уточним, чем ОЭЗ принципиально отличается от технопарков, о которых ещё совсем недавно было много разговоров?С. К.: В общем случае технопарк не предполагает преференции для резидентов в виде налоговых, таможенных и других льгот. Собственно, в Зеленограде уже есть действующий технопарк. При поддержке городских властей там созданы условия для активного развития молодых компаний. Существуют технопарки в Москве и Московской области, но ни в одном из них нет таких экономических условий и такой поддержки со стороны государства, какие предполагаются для ОЭЗ. В этом смысле ОЭЗ — это следующий уровень после технопарка.

Поясню на примере нашей зоны. Под ОЭЗ “Зеленоград” выделено два участка: промзона “Алабушево” (142 га) и часть территории инновационного комплекса МИЭТа (5 га). На втором участке у нас уже есть резидент — “Зеленоградский инновационно-технологический центр” (ЗИТЦ), располагающий подготовленными свободными площадями для аренды. Желающие уже сегодня могут снять помещение и начать выстраивать свой бизнес. Допустим, дела пошли хорошо, и перед компанией встает вопрос о расширении и открытии своего офиса.
«Зеленоградский инновационно-технологический центр»(ЗИТЦ)
В этом случае она может выбрать место на участке “Алабушево”, выделенном именно для резидентов ОЭЗ, подготовить соответствующий проект и после его одобрения приступать к строительству офиса. Здание принадлежит компании с самого начала, а землю она берет в аренду, но после завершения строительства может выкупить в собственность.

С точки зрения таможни, выделенная в Алабушево зона не является территорией России. Это вдвойне удобно, если, например, резиденту для работы необходимо дорогостоящее оборудование — его можно ввезти в зону без растаможивания. Недавно со мной встречались представители компании, занимающейся промышленным дизайном. На десять человек им нужно только начального оборудования <Node id="5934"/>более чем на 20 млн. евро<Node id="5959"/>. Понятно, что освобождение от таможенных пошлин для них означает сокращение срока выхода на окупаемость.

То есть ОЭЗ — это существенно более глубокая и глобальная идея по сравнению с технопарком.
PC Week: Насколько я понимаю, основные работы по созданию инфраструктуры ОЭЗ “Зеленоград” еще впереди. Что предполагается сделать на обеих её территориях?С. К.: На территории инновационного комплекса МИЭТа будет построен ряд зданий, где разместятся бизнес-инкубатор (здесь небольшие компании могут снять помещение и начать работать), бизнес-центр, центр подготовки кадров для компаний-резидентов и центр трансферта технологий, концепция создания которого была подсмотрена в больших крупных технополисах (в частности, в США).
Центр трансферта технологий — это что-то вроде постоянно действующей торгово-выставочной зоны, где компании смогут представлять свои решения и самих себя, обмениваться информацией и идеями. Специалисты крупных коммерческих структур, в том числе иностранных, смогут здесь ознакомиться с интересующими их новыми технологиями, а впоследствии и приобрести их отдельно или вместе с компанией-разработчиком.

Большие планы у нас и в отношении участка “Алабушево”. Центральную его часть где есть речка и несколько запруд, решено превратить в рекреационную зону отдыха для сотрудников компаний-резидентов.

Кроме того, на этом участке планируется построить административно-деловой центр с офисными помещениями и всей необходимой инфраструктурой для деятельности резидентов: от службы “одного окна” и администрации до конгресс-холла и социально-культурных объектов. Предполагается также строительство вертолетной площадки для приема важных иностранных и российских гостей (из аэропорта Шереметьево на вертолете можно будет попасть в зону уже через 10 мин). Вся остальная территория участка будет занята компаниями-резидентами.

Кстати, рядом с участком “Алабушево” проходят линии Октябрьской железной дороги и находится станция Алабушево. На данный момент уже начата подготовка к пуску скоростного поезда из Москвы до этой станции с расчетным временем нахождения в пути 15 мин.
PC Week: Какой бюджет выделен на реализацию этих планов?С. К.: Все абсолютно прозрачно. На обустройство двух территориальных участков ОЭЗ “Зеленоград” из госбюджета выделено <Node id="8225"/>23,8 млрд. руб.<Node id="8240"/>, причем эти средства федеральная и московская власти выделяют в равных долях. Деньги будут потрачены на создание инфраструктуры в ОЭЗ: дорог и транспортных развязок, электричества и тепла. В обычном девелоперском проекте данные затраты в итоге ложатся на плечи покупателей или арендаторов. В нашем случае, компании-резиденты бесплатно получают готовую инфраструктуру, что существенно удешевляет стоимость их проектов.

Во многих случаях это может явиться большим экономическим стимулом, чем перечисленные выше налоговые и таможенные преференции.
PC Week: А на какие цели вы предполагаете привлекать средства частных инвесторов?С. К.: Тут много вариантов. Начнем с того, что зона строится по кластерному типу, а это означает, что помимо фирм уровня бизнес-инкубатора в ней будет несколько крупных компаний-резидентов, нуждающихся в различных услугах. Соответственно вокруг них сформируется круг более мелких резидентных структур, которые займутся их предоставлением. Крупным резидентам работать в зоне выгодно, но им придется инвестировать в строительство зданий для себя, а возникающий вокруг них бизнес — это тоже инвестиции.

Например, наверняка резидентам ОЭЗ (большим и маленьким) потребуется датацентр. Представляется разумным, что какая-либо компания построит его на свои средства, а затем будет продавать услуги резидентам. То же самое касается подготовки кадров — государство этим заниматься не будет и для этих целей мы приглашаем фирмы, которые будут это делать на коммерческой основе. Очевидно, потребуются услуги связи, call-центра и т. д. Значительные инвестиции потребуются и в строительство жилья для тех, кто будет работать в зоне.
PC Week: Частной компании не всегда просто найти средства для, скажем, возведения собственного офиса. <Node id="9991"/>Территориальное управление<Node id="10017"/> ОЭЗ помогает в поиске инвесторов или это не его задача?С. К.: Мы не регулируем этот процесс напрямую, но, безусловно, нам приходится решать проблемы вместе с компаниями. С некоторых пор мы ежемесячно проводим круглые столы с существующими и потенциальными резидентами и видим, что у них много общих вопросов и проблем. В частности, вопрос, где взять средства на строительство здания (при том, что это, несомненно, выгодное вложение денег), решается проще, если набирается пул заказов от нескольких компаний. В этом случае гораздо легче разговаривать с банками, поскольку их интересуют прежде всего крупные сделки. Кроме того, они понимают, что все делается в рамках госпрограммы, и это тоже сказывается положительным образом. Поэтому в этих процессах мы выступаем в роли неформального лидера.
PC Week: Сколько <Node id="10828"/>на сегодняшний день<Node id="10847"/> зарегистрировано резидентов ОЭЗ “Зеленоград”?С. К.: <Node id="10900"/>В начале этого года<Node id="10919"/> в зоне было две компании: ЗИТЦ и “Альфачип”.

В <Node id="10968"/>середине года<Node id="10981"/> соответствующие документы получил Научно-исследовательский институт электронного специального технологического оборудования. А на недавно состоявшемся <Node id="11133"/>Экспертном совете<Node id="11150"/> еще пять компаний получили одобрение. Так что компаниям, которые предпочитают выждать и посмотреть, я советую поторопиться, так как возможность использовать данную государственную инициативу не безгранична.

Чтобы стать резидентом, компания должна пройти определенную процедуру. Прежде всего, её деятельность, конечно, должна вписываться в тематику ОЭЗ “Зеленоград” (а это различные направления в области ИТ, системы навигации и управления, лазерные, плазменные и биотехнологии, серверное обеспечение, нанотехнологии и источники энергии). Но этого мало — нужно подготовить серьезный бизнес-план, который сначала мы проверяем сами, а потом направляем экспертам.

Кроме того, необходимо предоставить подтверждение, что компания располагает финансовыми средствами для закупки необходимого ей оборудования, начала строительства, если таковое предполагается и т. д. То есть бизнес-план должен быть подкреплен реальными деньгами. <Node id="12075"/>Затем<Node id="12080"/> информация о компании выносится на экспертный совет, и только после его одобрения с нею подписывается соглашение. Это процесс не быстрый. Но мы уже работаем в данном направлении с 35-ю фирмами.
PC Week: Зачем нужны иностранные компании в качестве резидентов, если зона создается как точка роста российской экономики?С. К.: По мере развития глобализационных процессов граница между российскими и нероссийскими фирмами очень размывается. Если посмотреть регистрационные документы многих крупных российских компаний, то выяснится, что одни зарегистрированы на Кипре, другие еще где-то, и формально они российскими не являются. С другой стороны, есть примеры, когда иностранные компании открывают у нас производство, создают рабочие места, при этом условия труда там для россиян могут быть заметно лучше, чем в российских фирмах. Это хорошо, что рынок в России стал привлекательным для иностранных компаний, и ОЭЗ предоставляет им возможность чуть более дешевого входа на наш рынок.

Вообще ОЭЗ “Зеленоград” я бы представил как своеобразный аналог Силиконовой долины, где высокотехнологические компании сконцентрированы в одном месте и, находясь в одном кластере, как бы сами друг друга подстегивают, подтягивают, обмениваются передовыми идеями — и рождается что-то новое. Ведь зачастую интересные идеи приходят в голову во время общения в курилке, а не за рабочим столом.

Создание зон — это попытка обеспечить комфортные условия для развития перспективных направлений, в том числе прикладных исследований, внутри России. Это главная идея. А если есть условия и есть компании, которым это нужно, то можно рассчитывать на положительный результат.
Игорь <Node id="13730"/>Лапинскийhttp://www.pcweek.ru<Node id="13759"/>/…s/detail.php?…Да, особые экономические зоны – это круто!.. Что там технопарк! В ОЭЗ можно организовать совершенно новое производство самой «экзотической» продукции, можно ввозить и вывозить любые количества оборудования, материалов и продукции и т.п., в то время как «обитатели» технопарков лишены этих привилегий… И это хорошо, что Зеленоград стал «подниматься» за счёт создания ОЭЗ – с ориентацией на высокие технологии – места вокруг сравнительно много, есть квалифицированные кадры, вузы. И нанотехнологии тоже найдут себе место в этом наукограде…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="12075" EndNode="12080">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="8225" EndNode="8240">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="10828" EndNode="10847">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="10968" EndNode="10981">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2488" EndNode="2503">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="843" EndNode="850">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="3367" EndNode="3374">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="5934" EndNode="5959">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="11133" EndNode="11150">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Экспертном совете</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="62" EndNode="82">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="9991" EndNode="10017">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Территориальное управление</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="13730" EndNode="13759">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="10900" EndNode="10919">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="1360" EndNode="1382">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральному агентству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="851" EndNode="865">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3733" EndNode="3746">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="3768" EndNode="3776">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="985" EndNode="988">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
