<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Владимир Путин подписал вчера принятый <Node id="39"/>три недели назад<Node id="55"/> Госдумой закон о создании «Российской нанотехнологической корпорации». Ученые мужи, настойчиво объяснявшие президенту страны необходимость вкладывать бюджетные деньги в развитие нанотехнологий, много говорили об их значении для современной медициныСергей КолесниковКак и где можно применять нанотехнологии в медицине, каковы перспективы и существуют ли риски? Обо всем этом <Node id="430"/>dp.ru<Node id="435"/> рассказал заместитель председателя комитета по образованию и науке Государственной думы РФ, академик РАМН Сергей Колесников.
Сергей Колесников: Прежде всего, появятся новые свойства у лекарств, в результате чего лечение станет более эффективным. Например, лекарство можно сделать из порошка, состоящего из мельчайших <Node id="753"/>наночастиц<Node id="763"/> с особыми свойствами. Эти <Node id="790"/>наночастицы<Node id="801"/>, а они по размеру меньше молекул, «проскакивают» через стенку сосуда или кишечную стенку и попадают к месту назначения быстрее. Можно, «посадив» <Node id="947"/>наночастицу<Node id="958"/> на лекарство, превратить его в средство направленного действия, заставить «садиться» на ту ткань, которую необходимо разрушить – опухоль, к примеру, или, наоборот, защитить, например, сердце, печень.
Второе применение – диагностика. В данном случае с помощью нанотехнологий можно определять одну молекулу какого-то вещества, к примеру, антител или вируса. Это также гарантирует высокую точность проведения диагностики и ее массовость и одновременное определение нескольких (иногда десятков) компонентов, когда за один раз можно сделать много анализов.

Это также создание из <Node id="1534"/>наноматериалов<Node id="1548"/> новых хирургических инструментов с высокими режущими свойствами и износостойкостью, новых перевязочных и клейких материалов, дезинфектантов и антисептиков. В целом нанотехнологии могут найти в медицине многогранное применение.
DP.RU: А какова цена вопроса?С. К.: В конечном итоге эти материалы рассчитаны на массового потребителя. Большое вложение финансов потребуется на этапах разработки такой продукции промышленного освоения. Разовые экземпляры, конечно, будут стоить бешеных денег, можно сказать – дороже золота и даже бриллиантов. Это конечно финансовый риск, но если удастся наладить массовое производство, то цена окажется невысокой.

Проблема в другом. Говоря о создании новых материалов, все забывают сказать, что это еще и риск для здоровья человека и окружающей среды.
DP.RU: Какие же опасности таят в себе нанотехнологии?С. К.: Дело в том, что <Node id="2406"/>наноматериалы<Node id="2419"/> могут обладать огромной разрушительной силой. К примеру, ученые проводили опыты с углеродом и наноуглеродом. Когда в аквариум с рыбками бросили угольный порошок, он просто осел, и рыбки продолжали плавать. Но после наноуглерода все рыбки погибли, потому что он проникает в мозг и блокирует нервные клетки.

Поэтому вещество, полученное из наносубстратов, может иметь еще и новое свойство. Наносубстанции очень опасны. Это весьма маленькие частицы, способные проникать через кожу, даже по воздуху, куда угодно, в легкие, в кишечник. Как это влияет на организм, мы еще толком не знаем – требуются очень серьезные исследования. Так мелкие частицы пыли могут (и это доказывали опыты Института медицины труда РАМН <Node id="3129"/>десятилетия назад<Node id="3146"/>) гораздо быстрее вызывать силикоз легких. Утяжеление лучевой болезни при попадании так называемых «горячих радиоактивных частиц» в легкие зарегистрировано и во время ядерных аварий. Поэтому мы, медики, очень боимся бесконтрольного применения таких веществ.

Напомню, во времена увлечения генной инженерией и биотехнологиями ученые говорили о создании огромного количества кормового белка. Были построены огромные заводы, но потом оказалось, что при его получении загрязняется атмосфера, и, к примеру, в Ангарске и Киришах возникли тяжелые случаи бронхоаллергозов. Изменяются и свойства мяса. Аналогичные споры идут и о продуктах из генно-модифицированных организмов. Это показатель того, что мы недооцениваем роль новых материалов. А помните, как начиналась ядерная энергетика и исследования радиоактивных изотопов? Сколько было случаев лучевой болезни!

Поэтому требуются деньги на безопасность. Это дорого. И к этому надо быть готовыми. Но массовость и износостойкость новых материалов должна окупить все затраты примерно за 5–<Node id="4176"/>10 лет<Node id="4182"/>.
DP.RU: Будут ли разрабатываться технические регламенты, позволяющие обезопасить работу с <Node id="4273"/>наноматериалами<Node id="4288"/>?С. К.: Пока такая задача не ставится. Между тем, эта проблема обсуждалась в Научно-исследовательском институте медицины труда РАМН и будет подготовлена программа биобезопасности <Node id="4467"/>наноматериалов<Node id="4481"/>. Правда, неизвестно, как на это отреагируют в правительстве. Нас могут ожидать две проблемы. Первая – обеспечение безопасности труда на производстве. Предполагается, что во вредных условиях будут работать около 400 тыс. человек, а правила безопасности пока отсутствуют.
Вторая проблема – охрана наносубстанций. Как и в случае с любыми экологически опасными и потенциально опасными веществами, мы можем столкнуться с проблемой их утилизации, в том числе просроченных лекарств и гигиенических средств, созданных при помощи нанотехнологий. Кроме того, возникает необходимость контроля качества продукции, которая не должна оказывать вреда здоровью потребителя. Особенно это касается лекарств и биоактивных добавок.
DP.RU: Раз существует такая проблема, может быть, России и не стоит догонять Запад по части нанотехнологий? Кстати, насколько сильно мы отстаем в этой сфере от промышленно развитых стран?
С. К.: Что касается фундаментальных разработок, то они находятся на мировом уровне. В России уже сейчас есть несколько институтов, которые занимаются <Node id="5532"/>нановолокнами<Node id="5545"/>, <Node id="5547"/>нанокомпозитами<Node id="5562"/> (веществами, используемыми в авиационной промышленности и космической индустрии), получением новых сорбентов, фильтров, в том числе для фильтрования крови с целью обезопасить ее от вирусов, бактерий и т. д. Так что у нас есть ряд отраслей, в которых мы не отстали от мировых стандартов. Надо просто учитывать ошибки других стран, но нанотехнологии – это будущее, так что надо торопиться.
DP.RU: Возможно, по этой причине Корпорация нанотехнологий будет выделять деньги не на проведение исследований, а внедрение уже имеющихся разработок в производство?С. К.: Задача чиновников – показать быстрый результат, продемонстрировать продукт с уже с готовыми потребительскими свойствами. К примеру, уже <Node id="6258"/>через год<Node id="6267"/> президент должен увидеть, куда пошли первые <Node id="6312"/>10 млрд рублей<Node id="6326"/> из вложенных 140 млрд.

Хотя, к примеру, в США на исследования в этой области выделяются <Node id="6416"/>не менее 30%<Node id="6428"/> всех предусмотренных средств. Естественно, что и Российская корпорация будет направлять определенные суммы не только на исследования, но и подготовку кадров для наноиндустрии. И в положениях о создании корпорации такие возможности предусмотрены.
DP.RU: Есть ли критерии, определяющие, какие направления в этой области нуждаются в первоочередной поддержке?С. К.: Скорее всего этим займется экспертный совет, который будет создан при корпорации и куда войдут ученые-специалисты. Если его не будет, то средства будут расходоваться просто неэффективно.

Дело в том, что само определение нанотехнологий очень размытое. Его либо надо специально прописать в законе, поскольку оно должно применяться при объявлении тендеров на наноразработки. А если говорить, что нанотехнологии – это работа с молекулами, размер которых менее 10–9, то под это определение подпадает фактически вся химия, биотехнологии. Поэтому нужно четко определиться, какие направления можно считать нанотехнологическими. Сегодня же разговор идет в большей степени о материалах.
DP.RU: Предполагается, что корпорация будет работать на принципах государственно-частного партнерства. Есть ли желание у бизнеса принять широкое участие в этом проекте?С. К.: Конкретное участие бизнеса в работе корпорации регламентировать невозможно. Но я думаю, что у предпринимателей есть очень большое желание принять в этом участие. Ведь корпорация будет осуществлять поддержку конкретных предприятий, работающих в сфере инноваций. Так что деньги не будут даваться в безвоздушное пространство. Пока в России порядка <Node id="7989"/>6%<Node id="7991"/> таких предприятий (я имею в виду все виды инноваций, а не нанотехнологии). Но я думаю, таковых станет больше с возникновением благоприятных налоговых условий. Эти условия распространяются на всю сферу инноваций, помогут они и в сфере нанотехнологий.

В частности, планируется предусмотреть в законодательстве освобождение от НДС реализацию исключительных прав на изобретения, полезные модели, промышленные образцы, программы для ЭВМ, базы данных, топологию интегральных микросхем, секреты производства, а также права на использование интеллектуальной деятельности на основании лицензионных договоров.

От НДС также освобождаются операции по уступке (приобретению) прав (требований) кредитора по обязательствам, вытекающим из договоров по предоставлению займов в денежной форме или кредитных договоров, в том числе исполнение заемщиком обязательств перед новым кредитором по первоначальному договору, лежащему в основе договора уступки.

По налогу на прибыль предлагается повысить предельный размер отчислений, уменьшающих налоговую базу, с <Node id="9032"/>0,5%<Node id="9036"/> до <Node id="9040"/>1,5%<Node id="9044"/> доходов налогоплательщика на формирование Российского фонда технологического развития, отраслевых фондов финансирования научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ (НИОКР).
DP.RU: А есть ли гарантии, что деньги корпорации не вылетят в трубу и не будут разворованы нечистыми на руку чиновниками?С. К.: В нашей стране ничего не может быть без угрозы коррупции. Но корпорация будет подвергаться аудиту, вероятно и <Node id="9468"/>Счетной палаты<Node id="9482"/>, это ведомство также обяжут представлять ежегодный доклад на обсуждение правительства, как это принято для государственных монополий.

Риски потерять деньги огромны. Но они не намного больше риска России навсегда отстать в этой области. А о возможных потерях мы можем рассуждать постоянно и ничего не делать.
Елена <Node id="9798"/>Земсковаhttp://www.dp.ru/…7/24/229510/Хорошее<Node id="9843"/> интервью. И вопросы по делу, и ответы разумны. Вот что отличает настоящих («работающих») академиков от (даже самых «крутых») чиновников. С.К. всегда рассматривает проблему «в лоб», или, говоря по-другому, «берёт быка за рога». Надо бы включить его от Гос. Думы в Экспертный совет при Правительстве РФ. Мне кажется, он был бы там на своём месте…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="753" EndNode="763">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нановолокно" StartNode="5532" EndNode="5545">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="6312" EndNode="6326">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="947" EndNode="958">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="1534" EndNode="1548">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="6258" EndNode="6267">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="2406" EndNode="2419">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="9468" EndNode="9482">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Счетной палаты</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="9798" EndNode="9843">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4176" EndNode="4182">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="6416" EndNode="6428">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="9040" EndNode="9044">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="7989" EndNode="7991">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="39" EndNode="55">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанокомпозит" StartNode="5547" EndNode="5562">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="4176" EndNode="4182">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="4467" EndNode="4481">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="9032" EndNode="9036">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица" StartNode="790" EndNode="801">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="4273" EndNode="4288">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="430" EndNode="435">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="3129" EndNode="3146">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
