<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Казанский физико-технический институт им.Е.К. Завойского ионная имплантация, ионно-лучевой синтез, ионно-стимулированный синтез , ионное распыление , квантово-размерные эффекты, металл-углеродные композиты, новые магнитные материалы, радиационно-стимулированные процессы   диагностика <Node id="287"/>наноструктур<Node id="299"/> нанооптика плазмоника радиационная физика физика твердого тела физическая химия фотоника   Ионно-лучевой и ионно-стимулированный синтез металл-углеродных композитов Ионный синтез новых магнитных материалов для индустрии магнитной записи и хранения информации, магнитосенсорной электроники и спинтроники Исследование <Node id="616"/>наноструктуры<Node id="629"/>, линейных и нелинейных оптических свойств композиционных материалов с металлическими <Node id="715"/>наночастицами<Node id="728"/>, физических механизмов нелинейности Исследование радиационно-стимулированных процессов в <Node id="818"/>наноструктурных материалах<Node id="844"/> на основе углерода Разработка физико-химических основ новой наукоемкой технологии получения драгоценных камней и лазерных материалов методом имплантации ионов-хромофоров в бесцветные кристаллы различных минералов                             Базаров Валерий Вячеславович, научный сотрудник, кандидат наук Валеев В.Ф., аспирант Нуждин В.И., аспирант Осин Ю.Н., аспирант Рамеев Булат Зуфарович, научный сотрудник, кандидат наук Ситдыкова Х.М., аспирант Степанов Андрей Львович , старший научный сотрудник, кандидат наук Файзрахманов Ильдар Абдулкабирович, И.о. зав. лабораторией, ведущий научный сотрудник, доктор наук Хайбуллин Рустам Ильдусович., старший научный сотрудник, кандидат наук 
1. Исследование радиационно-стимулированных процессов в <Node id="1589"/>наноструктурных материалах<Node id="1615"/> на основе углерода. Ионно-лучевой и ионно-стимулированный синтез металл-углеродных композитов. Влияние легирования, атмосферы термического отжига на структуру, оптические и электрические свойства алмазоподобных (DLC) пленок углерода. 
Установлено, что оптические и электрические свойства пленок проявляют сильную зависимость от дозы облучения, что обусловлено изменением размеров графитоподобных <Node id="2012"/>нанокластеров<Node id="2025"/> и, соответственно, их электронной структуры (квантово-размерный эффект). Обнаружено, что доминирующими эффектами являются рост размеров <Node id="2162"/>нанокластеров<Node id="2175"/> и накопление радиационных дефектов. При этом, последний эффект сдвинут в область более высоких доз облучения по сравнению с однородными по структуре материалами. Впервые установлено, что при облучении тяжелыми ионами (Хе) возникают специфические особенности: уменьшение концентрации и размеров <Node id="2470"/>нанокластеров<Node id="2483"/>, что проявляется в уменьшении коэффициента поглощения и увеличении величины оптической щели DLC пленок при сверхнизких дозах облучения ≈ 1012-1013 см-2. Обнаружено, что поведение <Node id="2663"/>наноструктур<Node id="2675"/> на основе углерода при ионной имплантации определяется не только радиационными эффектами, но и физико-химическими процессами, протекание которых зависит от химической природы имплантируемого элемента. Вследствие этого электронная структура углеродных <Node id="2927"/>нанокластеров<Node id="2940"/> и, соответственно, свойства материала в целом претерпевают существенные изменения. Впервые обнаружены аномальные изменения оптических свойств и спектров комбинационного рассеяния алмазоподобных пленок при термическом отжиге в атмосфере азота, которые носят обратимый характер. Методом ионной имплантации синтезированы углеродные пленки с <Node id="3279"/>наночастицами<Node id="3292"/> меди и исследованы их оптические и электрические свойства.
 
2. Ионный синтез новых магнитных материалов для индустрии магнитной записи и хранения информации, магнитосенсорной электроники и спинтроники. 
С целью синтеза новых металл-полимерных <Node id="3537"/>наноструктурированных материалов<Node id="3569"/> для технологии магнитной записи с повышенной плотностью и для магнитосенсорной электроники проведены эксперименты по имплантации ионов Fe и Co в вязкие и твердые полимерные пленки (эпоксиды, силаксаны, полиимиды и др.). Исследовано влияние режимов и параметров ионного облучения, а также релаксационного состояния облучаемой полимерной подложки на процесс зарождения и роста в ее объеме <Node id="3957"/>наноразмерных частиц<Node id="3977"/> железа или кобальта. Определены значения величин дозы имплантации, вязкости полимерной подложки и температуры последующего отжига, при которых ионно-синтезированные металл-полимерные композитные материалы проявляют значимые для практического приложения ферромагнитные и магнитотранспортные свойства. 
Наши недавние эксперименты в области имплантации магнитных ионов в кристаллические матрицы различных диэлектриков (Al2O3, MgF2 и др.) и широкозонных полупроводников (ТiO2, ZnO и др.) выявили перспективы ионно-лучевой технологии для создания новых материалов с точки зрения использования их в качестве базовых элементов в спинтронике. В частности, на основе формируемой имплантацией композитной системы Co:ТiO2, был получен новый магнитный полупроводник, обладающий на сегодня, по сравнению с известными аналогами, максимальным значением температуры <Node id="4828"/>Кюри<Node id="4832"/> (~800 К) и проявляющий анизотропные ферромагнитные свойства при комнатной температуре.
 
3. Разработка физико-химических основ новой наукоемкой технологии получения драгоценных камней и лазерных материалов методом имплантации ионов-хромофоров в бесцветные кристаллы различных минералов. 
Проведен цикл исследований по изучению физических механизмов возникновения центров окраски в исходно-бесцветных кристаллах различных минералов или в их синтетических аналогах при радиационно-химическом воздействии на них пучком высокоэнергетичных ионов-хромофоров. В частности, были выполнены эксперименты по имплантации ионов переходной группы железа (Co, Fe, Mn, Cr) в кристаллические матрицы минералов как силикатного (берилл, кварц, оливин), так и оксидного (корунд, рутил) ряда. Найдены режимы последующей термической обработки имплантированных кристаллов, приводящие к возникновению голубой окраски у корунда (кобальт), светло-зеленой окраски у рутила и оливина (кобальт, хром или железо), золотисто-желтой окраски у берилла и кварца (железо), оранжевой окраски у рутила (кобальт), розовато-коричневой или красно-оранжевой окраски у кварца, корунда и рутила (марганец). Комплексом современных физических методов исследовано валентное и фазово-структурное состояние имплантированной примеси и выявлена природа наведенной окраски. Найден ряд общих закономерностей и определены доминирующие механизмы, обуславливающие окраску различных минералов с имплантированной примесью элементов группы железа. 
 
4. Нанооптика, плазмоника и фотоника. Применение ионной имплантации и импульсных лазерных воздействий для синтеза новых металл-<Node id="6453"/>композиционных <Node id="6468"/>наноматериалов<Node id="6482"/> с нелинейно-оптическими свойствами. Исследование <Node id="6532"/>наноструктуры<Node id="6545"/>, линейных и нелинейных оптических свойств композиционных материалов с металлическими <Node id="6631"/>наночастицами<Node id="6644"/>, физических механизмов нелинейности. 
В основе данного направления и используемых методик лежит процесс облучения соответствующей матрицы ионами или кластерами металлов с заданной энергией, плотностью ионного тока и дозой в сочетании с последующим термическим (равновесным или неравновесным) отжигом, что обеспечивает контролируемый рост <Node id="6983"/>наноструктур<Node id="6995"/> с оптимизацией размерных параметров и физических свойств. Принципиальной особенностью и преимуществом данных методических походов является возможность формирования <Node id="7160"/>наночастиц<Node id="7170"/> практически любого металла в различных диэлектрических и полупроводниковых матрицах. В частности, методом ионной имплантации (ионы Cu+, Ag+, Au+) в различные подложки (полимеры, стекла, оксидные полупроводники) синтезируются <Node id="7396"/>наночастицы<Node id="7407"/> благородных металлов. Методами оптической фотометрии, Z- и RZ- сканирования исследуются нелинейные-оптические свойства композиционных структур. Полученные материалы обладают гигантскими значениями нелинейной рефракции и нелинейной восприимчивости третьего порядка. Обнаружены эффекты самофокусировки и дефокусировки, эффект одновременного проявления механизмов двухфотонного поглощения и насыщенного поглощения. Параллельно с созданием <Node id="7844"/>наноструктурных материалов<Node id="7870"/> выполняются фундаментальные исследования при привлечение теоретического моделирования их свойств и сопоставление с экспериментом. Применяемая ионно-лучевая методика создания оптически активных <Node id="8064"/>наноструктур<Node id="8076"/> реально может быть интегрирована с современной кремневой планарной технологией производства основных элементов микроэлектроники и СБИС, а также быть использована для разработки новых типов оптических плазмонных сенсорных устройств.
   ионный ускоритель ИЛУ-3 эксимерный лазер KrF ALTEX-210    Институт технологии, Гебзе, Турция Белорусский государственный университет, Минск, Белоруссия Институт технической химии УрО РАН, Пермь Институт физики полупроводников СО РАН, Новосибирск Казанский государственный технический университет, Казанский государственный технологический университет, Казанский государственный университет, Московский государственный университет, Научный институт при Томском политехническом институте, Томск Технологический университет, Аахен, Германия Университет Сусекса, Брайтон, Англия Физический институт им. П. Н. Лебедева РАН, Москва ФНПЦ "Государственный институт прикладной оптики" , Казань Харьковский национальный университет, Харьков, Украина      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="616" EndNode="629">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="7844" EndNode="7870">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="1589" EndNode="1615">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="3279" EndNode="3292">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="6468" EndNode="6482">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="715" EndNode="728">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица" StartNode="6631" EndNode="6644">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноструктура" StartNode="6532" EndNode="6545">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="3957" EndNode="3977">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Нанокластер" StartNode="2162" EndNode="2175">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанокластер" StartNode="2927" EndNode="2940">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наночастица" StartNode="7160" EndNode="7170">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноструктура" StartNode="2663" EndNode="2675">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Нанокомпозит" StartNode="6453" EndNode="6482">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="4828" EndNode="4832">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кюри</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Наноматериал" StartNode="3537" EndNode="3569">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Наноматериал" StartNode="818" EndNode="844">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Нанокластер" StartNode="2012" EndNode="2025">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Наноструктура" StartNode="6983" EndNode="6995">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Наноструктура" StartNode="8064" EndNode="8076">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Наночастица" StartNode="7396" EndNode="7407">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Нанокластер" StartNode="2470" EndNode="2483">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Наноструктура" StartNode="287" EndNode="299">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
