<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Исследователи из Georgia Tech (США) и Xiamen University (Китай) получили <Node id="74"/>платиновые <Node id="85"/>наночастицы<Node id="96"/> с превосходными каталитическими свойствами. Секрет успеха заключается в оригинальной форме частиц – 24-гранники демонстрируют в четыре раза лучшую каталитическую активность, чем обычные частицы. 
 
 Синтез происходил следующим образом. Сначала крупные агломераты платиновых частиц были помещены на подложку из стеклоуглерода. Под действием переменного электрического напряжения агломераты стали растворяться, и сформировались ограненные частицы. В результате получились частицы с 24 гранями. Было показано, что каталитические процессы на этих гранях протекают существенно быстрее, чем обычно. 
 
 Это лишь первый шаг к созданию дешевых платиновых катализаторов. Пока частицы слишком велики для эффективного использования. Диаметр частиц в современных платиновых катализаторах может быть менее 5 нм, а новые частицы пока имеют размеры от 50 до 200 нм. Большая часть дорогостоящей платины находится в объеме частиц и не принимает участия в катализе. 
 
 Теперь исследователи будут пытаться уменьшить размеры частиц, а также применить свой метод для модифицирования других материалов, ведь известно, что как размер, так и форма частицы могут существенно повлиять на её свойства. А новый метод предоставляет дополнительные возможности точного контроля формы частиц. Возможно, таким способом удастся улучшить каталитические свойства более дешевых, чем платина, материалов. 
 
 Работа была опубликована в журнале Science. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица+платины" StartNode="74" EndNode="96">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="85" EndNode="96">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
