<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Подмосковье принимает участие в выставке «Изделия и технологии двойного назначения. Диверсификация ОПК»В <Node id="105"/>эти дни<Node id="112"/> на ВВЦ проходит IX специализированная выставка с международным участием «Изделия и технологии двойного назначения. Диверсификация ОПК».
Цель выставки – демонстрация научно-технического потенциала предприятий оборонно-промышленного, научно-технического комплексов страны по решению наиболее актуальных задач энергетической, продовольственной и социальной безопасности России.
Экспозиция выставки представлена десятью салонами, которые определяют научно-технический прогресс экономики России. Это нанотехнологии, космические технологии, биотехнологии, нетрадиционные источники энергии, новые конструкционные материалы, лазерные технологии и так далее.

Подмосковные предприятия тоже принимают по традиции участие в этой выставке. Свои изделия и технологии демонстрируют Институт физики твёрдого тела РАН, ФГУП ОКБ кабельной промышленности, ОАО «ГосМКБ «Радуга», ФГУП «ФЦДТ «Союз», НПО «Простор» и другие.
<Node id="1016"/>http://www.mosreg.ru<Node id="1036"/>/news/36666.htmlДа, проблемы конверсии всегда были актуальны для всех стран и особенно – для нашей страны. Ведь в недрах ОПК создаётся немало важных, полезных и очень ценных/эффективных технологий, изделий, продуктов, которые с трудом или вообще никак не могут найти себе дорогу на рынок, в гражданский сектор экономики. А это, по сути, практически полное омертвление огромных ресурсов. Выставки – один из возможных путей решения этих проблем. Ну и, как всегда, любознательные граждане из разных (стран) отраслей и ведомств смогут «заглянуть» за забор секретности и узнать, над чем работают наши учёные и исследователи в оборонных (и других, не очень «прозрачных») НИИ…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1016" EndNode="1036">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="105" EndNode="112">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
