<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт теоретической и прикладной электродинамики РАН  АСМ, интерференционные фильтры, магнитные тонкопленочные структуры, нанопористые тонкие пленки, СТМ, тонкопленочные фотоприемники, топливный элемент, Фотолитография   Микроэлектроника <Node id="243"/>Наноматериалы<Node id="256"/> Физическая химия   Металло-полимерные магнитные тонкопленочные структуры металло–полимерные и металло–оксидные <Node id="368"/>нанокомпозиты<Node id="381"/> нанопористые тонкие пленки наноструктурированные многофункциональные тонкопленочные покрытия для топливных элементов полупроводниковые химические газовые <Node id="536"/>сенсоры<Node id="543"/> на основе тонких наноструктурных пленок оксидных полупроводников прозрачные проводящие покрытия тонкопленочные магнитно-импедансные и магнито-резстивные <Node id="697"/>сенсоры<Node id="704"/> тонкопленочные фотоприемники на основе CdS-CdSe функциональные и интеллектуальные материалы и покрытия                              Рыжиков Илья Анатольевич, заведующий лабораторией, кандидат наук Алексеева Людмила Алексеевна, ведущий инженер лаборатории Афанасьев Константин Николаевич, ведущий технолог лаборатории Глухова Наталья Петровна, научный сотрудник, кандидат наук Гормин Сергей Алексеевич, ведущий инженер-технолог Григорьев Николай Сергеевич, регулировщик аппаратуры лаборатории Гусев Алексей Васильевич, инженер-исследователь Дьячков Артур Леонидович, старший научный сотрудник Ильин Александр Семенович, старший научный сотрудник, кандидат наук Маклаков Сергей Александрович, старший научный сотрудник, кандидат наук Меншутин Лев Николаевич, ведущий инженер-технолог Молодецкий Владимир Юрьевич, инженер-технолог Пономарев Александр Борисович, ведущий инженер-технолог Рябцева Наталья Николаевна, заведущая складом Седова Марина Владимировна, старший научный сотрудник, кандидат наук Цыгулев Глеб Сергеевич, младший научный сотрудник В состав лаборатории входят 4 группы: 
 
Группа исследования проблем создания покрытий и материалов и разработки перспективных технологий 
 
Задачи: 
 
Планирование экспериментальных и технологических работ. Проведение исследований структурных, оптических, электрофизических и других свойств покрытий при помощи туннельной микроскопии, микроинтерферометрии, фотометрии, просвечивающей и <Node id="2141"/>сканирующей электронной микроскопии<Node id="2176"/>, рентгеновского микроанализа, рентгеновского структурного анализа и СВЧ-измерений; разработка технологической и измерительной оснастки. 
 
Полный компьютерный учет, протоколирование, хранение и анализ всех получаемых научных данных; информационный поиск по тематике проводимых работ и создание информационной базы и составление обзоров по всей тематике работ в лаборатории; подготовка производства и внедрения. 
 
Формулирование новых подходов к разработке технологии перспективных материалов и систем на их основе, в частности – функциональных и интеллектуальных. Разработка перспективных технологий и материалов. 
 
Группа технологии вакуумных и ионно-плазменных металло-композиционных покрытий 
 
Задачи: 
 
Разработка технологических процессов создания в низком и высоком вакууме пленок и покрытий различной конфигурации на основе металлов, полупроводников, диэлектриков, а также полимерных материалов методами электронно-лучевого, ионно-лучевого и магнетронного распыления (проводящие пленки, прозрачные проводящие пленки, магнитные пленки, защитные покрытия). 
 
Развитие технологии создания покрытий методом плазменной полимеризации; проведение испытаний полученных покрытий. 
 
Группа планарных технологий создания тонкопленочных и композиционных материалов и покрытий 
 
Задачи: 
 
Разработка технологических процессов создания в высоком вакууме <Node id="3532"/>наноструктурированных пленок<Node id="3560"/> и покрытий методами ионно-лучевого и магнетронного распыления; 
 
Cоздание на основе таких пленок макро- и микроструктур методами масочной и литографической технологий (проводящие пленки, полупроводниковые пленки, магнитные пленки, <Node id="3793"/>нанокомпозиты<Node id="3806"/>), проведение испытаний полученных покрытий. 
 
Группа технологии оптических, функциональных и защитных покрытий 
 
Задачи: 
 
Разработка технологических процессов создания в высоком вакууме <Node id="3997"/>наноструктурированных пленок<Node id="4025"/> и покрытий методами ионно-лучевого и магнетронного распыления; 
 
Cоздание на основе таких пленок макро- и микроструктур методами масочной и литографической технологий (проводящие пленки, полупроводниковые пленки, магнитные пленки, <Node id="4258"/>нанокомпозиты<Node id="4271"/>), проведение испытаний полученных покрытий. 
 
 
Лаборатория располагает следующими средствами для создания наноструктурных тонкопленочных объектов: 
  Резистивное, электронно-лучевое, ионно-лучевое и магнетронное распыление для получения тонких пленок металлов, полупроводников и диэлектриков. 
 Фотолитография. 
 Ионно-лучевое и химическое <Node id="4614"/>травление<Node id="4623"/>. 
 Жидкофазное, плазменное и газофазное осаждение полимеров. 
 СТМ и АСМ с возможностью формирования <Node id="4725"/>наноструктур<Node id="4737"/>.    Вакуумная роботизированная установка для нанесения покрытий на крупногабаритные изделия сложной формы (до 3,5 м2) Вакуумная установка для нанесения оптических покрытий методами электронно-лучевого и термического распыления, специализированное оборудование для нанесения и обработки лаковых покрытий Лабораторно-производственные вакуумные установки для нанесения покрытий методами ионно-лучевого, электронно-лучевого и магнетронного распыления   атомно-силовой микроскоп магнитно-силовой микроскоп микроинтерферометр рентгеновский дифрактометр спектрофотометр туннельный микроскоп фотолитографическое оборудование   Авиационная холдинговая компания "Сухой", Москва Институт металлургии и материаловедения им. А.А. Байкова РАН, Москва Институт проблем химической физики, Черноголовка Институт радиотехники и электроники РАН, Институт спектроскопии РАН (ИС РАН), Троицк Институт физики НАН Беларуси, Минск Институт электроники НАН Беларуси, Минск Компания NT MDT, Москва МГУ им. М.В. Ломоносова, Москва Российская самолетостроительная корпорация "МИГ", Москва Сингапурский университет NUS,    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="536" EndNode="543">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="243" EndNode="256">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Травление" StartNode="4614" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопленка" StartNode="3997" EndNode="4025">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанокомпозит" StartNode="3793" EndNode="3806">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанокомпозит" StartNode="4258" EndNode="4271">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Сканирующая+электронная+микроскопия" StartNode="2141" EndNode="2176">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Нанокомпозит" StartNode="368" EndNode="381">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Сенсор" StartNode="697" EndNode="704">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Нанопленка" StartNode="3532" EndNode="3560">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Наноструктура" StartNode="4725" EndNode="4737">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
