<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из Массачусетского Технологического Института (MIT) определили, каким образом происходит передвижение в клетке молекул белка-мотора – транспортного белка кинезина
Кинезин – один из молекулярных моторов в клетке, способный к самостоятельному перемещению вдоль филаментов цитоскелета (микротрубочек) за счет энергии расщепления АТФ. Кинезин выполняет транспортную функцию в клетке, перемещая крупные молекулы, не способные к быстрой диффузии, из центра клетки к ее периферии. Исследования, проведенные в MIT, впервые описали молекулярные процессы в кинезине, приводящие его молекулу к движению.

Группа исследователей во главе с профессором в области биомеханической инженерии Мэттью Лангом опубликовала результаты своих исследований <Node id="740"/>24 ноября 2008 года<Node id="759"/> в журнале Proceedings of the National Academy of Sciences (PNAS).

Поскольку кинезин является одной из ключевых механохимических систем в клетке и активно участвует в процессе клеточного деления, понимание особенностей его работы может быть полезно в разработке терапий, связанных с контролем размножения клеток в организме, например, в создании противораковых препаратов.

Кинезин состоит из двух глобул, которые связываются с микротрубочкой, и длинной хвостовой части, к которой прикрепляются молекулы для транспортировки из одной части клетки в другую. Глобулы могут поворачиваться и «шагать» вдоль микротрубочки, причем с удивительно высокой в клеточных масштабах скоростью – 100 шагов (800 нанометров) в <Node id="1469"/>секунду<Node id="1476"/>.

В своей работе профессор Ланг и <Node id="1511"/>его<Node id="1514"/> коллеги обратили внимание на экспериментальное подтверждение данных о структуре кинезина, опубликованных в <Node id="1622"/>январе 2008 года<Node id="1638"/> в журнале Structure. В этой работе также предполагалось, а теперь подтверждено и экспериментально, что существует небольшой участок молекулы, который дает сигнал для перемещения глобулам и хвосту молекулы, и что это энергетический сигнал. Две субъединицы белка – его N-концевая часть и мостик – становятся линейными, а затем сворачиваются таким образом, чтобы глобула кинезина передвинулась на один шаг вдоль микротрубочки.

В дальнейших планах изучения этого интересного механизма молекулярного перемещения – выяснить каким образом две глобулы кинезина координируют свои «шаги».

Исследования структуры и функциональной активности кинезина финансируются Национальным Институтом Здоровья (NIH), а также научно-исследовательским управлением армии (Army Research Office Institute).
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1469" EndNode="1476">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="740" EndNode="759">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="1622" EndNode="1638">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="1511" EndNode="1514">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
