<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Огромное спасибо всем участникам конкурса эмблем Интернет-олимпиады! Мы благодарны за ваши творческие усилия и в качестве дополнительной «виртуальной благодарности» (доски почета) разместили ваши эмблемы в разделе «Галерея». Еще раз спасибо!  
В конкурсе эмблем принимало участие более 20 оригинальных идей и стилизаций. В качестве победителей мы называем двух человек и три принадлежащих им эмблемы, которые получили с достаточно большим отрывом от остальных наибольшее количество баллов (причем практически одно и то же, 6.7-7.0 из 10 возможных). Эти эмблемы будут отправлены на доработку для создания официальной эмблемы олимпиады. Авторы - победители, кроме получения небольшого (обещанного ранее) приза, будут упоминаться в материалах олимпиады как авторы творческой разработки официального варианта эмблемы. Эмблемы остальных участников с их разрешения будут использованы для дизайна календарей, значков и раздаточных материалов Олимпиады с упоминанием их имен в итоговых материалах Олимпиады. 
 Ниже мы приводим небольшое интервью с Дмитрием Шишовым - автором эмблемы, набравшей наибольшее количество баллов при голосовании.  -Дмитрий, расскажите пару слов о себе, откуда Вы, чем занимаетесь?  
- Я родился и вырос в г.Владимире, в <Node id="1240"/>настоящее время<Node id="1255"/> являюсь студентом 3 курса физико-математического факультета Владимирского государственного педагогического университета. Моими научными интересами являются программирование и с недавнего времени - нанотехнологии.
 
- Когда закончите образование, какой путь для себя видите? Будущая профессия как-либо будет связана с нанотехнологиями?  -После окончания университета я вижу себя в сфере образования. Безусловно, моя будущая профессия будет связана с нанотехнологиями, так как через некоторое время и наш ВУЗ будет проводить подготовку инновационных образовательных программ, которые будут способствовать развитию нанотехнологий.
 -Давно ли Вас заинтересовали нанотехнологии?  -Мое первое знакомство с нанотехнологиями произошло не так давно, примерно полгода назад по совету друзей я зашел на сайт Нанометр и с этого момента регулярно знакомлюсь с последними новостями из мира нанотехнологий.
 
- Что сподвигло участвовать в конкурсе?  - На <Node id="2196"/>новый год<Node id="2205"/> мне подарили книгу «Нанотехнологии. <Node id="2242"/>Азбука<Node id="2248"/> для всех», в статье про интернет-олимпиаду я увидел эмблему <Node id="2309"/>прошлого года<Node id="2322"/> и захотел сделать ее лучше. Кстати, именно в этой книге я и нашел идею для своего логотипа.
 - А в прошлой олимпиаде участвовали?  
- К сожалению, в прошлой олимпиаде я не участвовал, а в нынешней обязательно приму участие!
 Анастасия Евгеньевна Чеканова – аспирант факультета наук о материалах, область научных интересов – магнитные <Node id="2657"/>наночастицы<Node id="2668"/> для медицинских применений. Эмблема Анастасии уверенно лидировала до самого последнего момента и вызвала наибольший интерес при обсуждении (за нее также в сумме было подано наибольшее количество голосов), потом незначительно отстала от победителя. Ее логотип прост и понятен: «…Еще в Древней Греции победители награждались оливковым венком, поэтому оливковая ветвь на логотипе – символ олимпиады. Бегущий человек символизирует прорыв в будущее. Голубой шар на заднем плане – глобальный характер события».
 Официальный пресс-релиз о проведении Олимпиады и эмблема Олимпиады будут опубликованы на сайте Нанометр <Node id="3279"/>в течение ближайших 10 дней<Node id="3306"/>. Следите за новостями!  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1240" EndNode="1255">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3279" EndNode="3306">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2196" EndNode="2205">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2657" EndNode="2668">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2309" EndNode="2322">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="2242" EndNode="2248">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Азбук</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
