<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Шунгит – уникальный природный материал. Он необычен по происхождению, структуре входящего в его состав углерода и структуре самих пород.

Шунгитовый углерод – это окаменевшая древнейшая нефть, или аморфный, некристаллизирующийся, фуллереноподобный (т.е. содержащий определённые регулярные структуры, см. ниже) углерод. Его содержание в породе <Node id="344"/>около 30%<Node id="353"/>, а <Node id="357"/>70%<Node id="360"/> составляют силикатные минералы – кварц, слюды. Кроме углерода в состав шунгита входят также SiO2 (<Node id="459"/>57,0%<Node id="464"/>), TiO2 (<Node id="473"/>0,2%<Node id="477"/>), Al2O3 (<Node id="487"/>4,0%<Node id="491"/>), FeO (<Node id="499"/>2,5%<Node id="503"/>), MgO (<Node id="511"/>1,2%<Node id="515"/>), К2О(<Node id="522"/>1,5%<Node id="526"/>), S (<Node id="532"/>1,2%<Node id="536"/>).

История открытия шунгита необычна. Шунгит получил своё название в <Node id="606"/>1887 году<Node id="615"/> от посёлка Шуньга в Карелии, расположенном на берегу Онежского озера. Сначала ученые думали использовать этот загадочный минерал как противогарное покрытие при производстве чугуна, как шихту при выплавке ферросплавов, карбида, как наполнитель резины.

Целебные свойства шунгита известны давно. В <Node id="912"/>1714 году<Node id="921"/> <Node id="922"/>Петр I<Node id="928"/> основал в здешних краях курорт, который получил название «Марциальные воды». Считается, что свое название, посвященное богу войны Марсу, курорт получил потому, что на водах лечились раненые и больные солдаты <Node id="1137"/>Петра<Node id="1142"/>.

Узнав об уникальных антисептических свойствах, которым обладал камень, <Node id="1216"/>Петр<Node id="1220"/> якобы приказал каждому из cвоих солдат носить кусочек шунгита (в те времена он назывался аспидным камнем) в походных ранцах. Опуская в котелки с водой кусочки камня, солдаты получали свежую, обеззараженную воду.

В <Node id="1436"/>1717–1719 гг<Node id="1448"/>. изучением состава марциальных вод по поручению <Node id="1497"/>Петра<Node id="1502"/> 1 занимались лейб-медики <Node id="1528"/>Р. Арескин<Node id="1538"/> и <Node id="1541"/>Л. Блюментрост<Node id="1555"/>, признавшие воды полезными для лечения ряда заболеваний. Издается Указ об открытии «Марциальных вод» и «Правила дохтурские, как при оных водах поступать».

В эти же <Node id="1721"/>годы<Node id="1725"/> была опубликована статья «Подлинные дознания о действии марциальной Кончезерской воды», в которой содержится девять кратких описаний заболеваний с их исходами после лечения марциальными водами. В <Node id="1922"/>двадцатых годах<Node id="1937"/> XVIII <Node id="1944"/>века<Node id="1948"/> <Node id="1949"/>Петр I<Node id="1955"/> неоднократно лечился на «Марциальных водах». Для царя и <Node id="2012"/>его<Node id="2015"/> семьи на курорте были построены дворцы, которые, однако, быстро пришли в запустение после смерти императора. Прекратил свое существование и курорт «Марциальные воды».

Спустя <Node id="2191"/>десятилетия<Node id="2202"/>, в середине XVIII <Node id="2221"/>века<Node id="2225"/> <Node id="2226"/>Елизавета Петровна<Node id="2244"/> пыталась возродить первый российский курорт. Однако посланный в Олонецкий край лейб-медик Бугаев вернулся к императрице с заключением, что вода из местных источников не обладает никакой целительной силой. Историки утверждают, что это исследование проводилось, как теперь говорят, «на заказ», и результаты были подтасованы в интересах импортеров, ввозивших в то время дорогую минеральную воду из-за границы. В результате деятельность курорта была приостановлена <Node id="2706"/>более чем на полтора века<Node id="2731"/>. Большинство зданий и дворцов разобрано. И только в <Node id="2784"/>1910 году<Node id="2793"/> в честь празднования 300-летия дома Романовых на месте «Царевненого ключа» был построен сруб.

Официальный упадок курорта не повлиял на местных жителей, они продолжали пользоваться живительной водой его источников. Периодически возрастал интерес к ним и ученых. Так в одном из трудов <Node id="3078"/>начала прошлого века<Node id="3098"/>, посвященном лечебным водам, грязям и морским купаниям в России и за границей, подробно характеризуются воды Марциального месторождения и сказано, что по многим параметрам они значительно превосходили воды всемирно известных курортов Мариенбада.

Новую жизнь курорт получил в <Node id="3375"/>30 годы<Node id="3382"/> <Node id="3383"/>XX века<Node id="3390"/>, благодаря деятельности С. А. Вишневского. Он организовал экспедицию по изучению марциальных вод, результаты которой подтвердили их уникальные целебные свойства. Однако в то время восстановлению курорта помешала война, и оно возобновилось лишь в <Node id="3637"/>1960 году<Node id="3646"/>.

Фильтры для очистки воды на основе шунгита стали изготавливать сравнительно недавно – в <Node id="3737"/>1991 году<Node id="3746"/>. Вода, пропущенная через шунгитовый фильтр, имеет общее оздоравливающее воздействие на организм, удаляет раздражения, зуд, сыпи, восстанавливает блеск волос, эффективна при вегето-сосудистой дистонии, при заболеваниях желудочно-кишечного тракта, камнях в почках.

Учёные объясняют уникальные свойства шунгита его необычной структурой. Шунгитовый углерод образует в породе матрицу, в которой равномерно распределены дисперсные силикаты со средним размером около 1 мкм. Свойства шунгитовой породы определяются двумя факторами: во-первых, свойствами шунгитового углерода, во-вторых, структурой породы, взаимоотношениями углерода и силикатов.

<Node id="4387"/>В конце двадцатого века<Node id="4410"/> ученые частично объяснили причины целебного действия шунгита. Этот минерал в основном состоит из углерода, значительная часть которого очень напоминает молекулы сферической формы – <Node id="4592"/>фуллерены<Node id="4601"/>.

<Node id="4604"/>Фуллерены<Node id="4613"/> – особая форма углерода, которая вначале была открыта в научных лабораториях при попытке моделировать процессы, происходящие в космосе, а позднее обнаружена в земной коре.

До недавнего времени считалось, что углерод имеет только три формы существования – алмаз, графит и карбин. Эти вещества отличаются своим строением. Каждый атом углерода в структуре алмаза расположен в центре тетраэдра, вершинами которого служат четыре ближайших атома. Такая структура определяет свойства алмаза как самого твердого вещества, известного на Земле.

Атомы углерода в кристаллической структуре графита формируют шестиугольные кольца, образующие, в свою очередь, прочную и стабильную сетку, похожую на пчелиные соты. Сетки располагаются друг над другом слоями, которые слабо связаны между собой. Такая структура определяет специфические свойства графита: низкую твердость и способность легко расслаиваться на мельчайшие чешуйки.

В противоположность алмазу, графиту и карбину, <Node id="5576"/>фуллерен<Node id="5584"/> является новой формой углерода. Уникальность <Node id="5630"/>фуллерена<Node id="5639"/> в том, что молекула С60 содержит фрагменты с пятикратной симметрией (пентагоны), которые запрещены природой для неорганических соединений. Молекула <Node id="5788"/>фуллерена<Node id="5797"/> является органической молекулой, а кристалл, образованный такими молекулами (фуллерит) – это молекулярный кристалл, являющийся связующим звеном между органическим и неорганическим веществом.

В <Node id="5992"/>фуллерене<Node id="6001"/> плоская сетка шестиугольников – графитовая сетка свернута и сшита в замкнутую сферу. При этом часть шестиугольников преобразуется в пятиугольники. Природой задана четкая последовательность этого соединения – каждый шестиугольник граничит с тремя шестиугольниками и тремя пятиугольниками, а каждый пятиугольник граничит только с шестиугольниками. Атомы углерода, образующие сферу, связаны между собой сильной связью.

Образуется структура – усеченный икосаэдр, который имеет 10 осей симметрии третьего порядка, 6 осей симметрии пятого порядка. Каждая вершина этой фигуры имеет трех ближайших соседей. Каждый шестиугольник граничит с тремя шестиугольниками и тремя пятиугольниками, а каждый пятиугольник граничит только с шестиугольниками. Каждый атом углерода в молекуле C60 находится в вершинах двух шестиугольников и одного пятиугольника и принципиально неотличим от других атомов углерода. Атомы углерода, образующие сферу, связаны между собой сильной ковалентной связью. Толщина сферической оболочки 0,1 нм, радиус молекулы С60 – 0,357 нм. Длина связи С—С в пятиугольнике – 0,143 нм, в шестиугольнике – 0,139 нм. Молекулы высших <Node id="7134"/>фуллеренов<Node id="7144"/> С70 С74, С76, С84 , С164, С192, С216 также имеют форму замкнутой поверхности. <Node id="7223"/>Фуллерены<Node id="7232"/> с n &lt; 60 оказались неустойчивыми, хотя из чисто топологических соображений наименьшим возможным <Node id="7329"/>фуллереном<Node id="7339"/> является правильный додекаэдр С20. При этом кристалл фуллерита имеет плотность 1,7 г/см3, что значительно меньше плотности графита (2,3 г/см3) и алмаза (3,5 г/см3).

Благодаря своему сетчато-шарообразному строению <Node id="7554"/>фуллерены<Node id="7563"/> оказались идеальными наполнителями и идеальной смазкой. Они катаются, словно шарики размером с молекулу, между трущимися поверхностями. Комбинируя внутри углеродных шаров разные атомы и молекулы, можно создавать самые фантастические материалы будущего.

<Node id="7818"/>Фуллерены<Node id="7827"/> могут использоваться в нанотехнологиях, медицине, ракетном строительстве, в военных целях, электронике, оптикоэлектронике, машинном производстве, в производстве технической продукции, компьютеров и др., и во всех случаях рабочие параметры оборудования значительно улучшаются, качество повышается, технологии становятся более эффективными и простыми.

Например, американские исследователи разработали технологию, которая позволяет на любую поверхность нанести тончайшие элементы солнечных батарей – они представляют собой многослойную полимерную пленку, содержащую все те же <Node id="8402"/>фуллерены<Node id="8411"/>. Такие элементы обладают пока примерно в четыре раза более низким коэффициентом полезного действия, чем традиционные батареи на основе кремния, но они значительно проще и дешевле в производстве. Возможно, уже в ближайшем будущем промышленность начнет выпускать солнечные батареи рулонами – как обои.

В одном из университетов Швеции в ходе опытов с <Node id="8761"/>фуллеренами<Node id="8772"/> неожиданно для самих ученых был получен слоеный материал, напоминающий фольгу, проложенную тонкими слоями бумаги. Прозрачный и гибкий материал оказался магнитом и сохранял свои свойства даже при температуре свыше 200 градусов. Его вполне возможно использовать для создания компьютерной памяти с помощью записи лазерным лучом. Благодаря этому достигается очень высокая плотность носителя информации.

Большие надежды связаны с применением <Node id="9211"/>фуллеренов<Node id="9221"/> в медицине. Почти идеальная сферическая структура молекулы <Node id="9281"/>фуллерена<Node id="9290"/> и микроскопический размер (диаметр 0.7 нм), позволяют ученым рассчитывать на то, что эти молекулы смогут создать механическое препятствие для проникновения вирусов в клетки зараженного организма. Обсуждается также и идея создания противораковых препаратов на основе водорастворимых соединений <Node id="9584"/>фуллеренов<Node id="9594"/> с внедренными внутрь радиоактивными изотопами. Введение такого лекарства в ткань позволит избирательно воздействовать на пораженные опухолью клетки, препятствуя их дальнейшему размножению. Пока основное препятствие на пути разработок связано с нерастворимостью молекул <Node id="9864"/>фуллеренов<Node id="9874"/> в воде, затрудняющей их прямое введение в организм.

Другое препятствие – высокая цена искусственных изотопов. Стоимость <Node id="9996"/>фуллеренов<Node id="10006"/> самого высокого качества составляет <Node id="10043"/>около 900 долларов<Node id="10061"/> США за грамм, более низкого качества – <Node id="10101"/>около 40 долларов<Node id="10118"/> за грамм в зависимости от степени чистоты <Node id="10161"/>фуллеренов<Node id="10171"/>. Эти «недостатки» искусственных <Node id="10204"/>фуллеренов<Node id="10214"/> искупают <Node id="10224"/>фуллерены<Node id="10233"/> природные, которые были обнаружены в земной коре после открытия уникального вещества в научных лабораториях.

Впервые о земном существовании уникального вещества научный мир узнал после того, как один из бывших советских ученых исследовал в Аризонском университете (США) образцы карельских шунгитов, и, к удивлению, обнаружил там углеродные глобулы с <Node id="10585"/>фуллеренами<Node id="10596"/>. <Node id="10598"/>После этого<Node id="10609"/> и начался интенсивный поиск других пород, содержащих <Node id="10663"/>фуллерены<Node id="10672"/>, возникли вопросы об их происхождении на Земле.

Позднее земные <Node id="10737"/>фуллерены<Node id="10746"/> были найдены в Канаде, Австралии и в Мексике – и в каждой из этих стран они были обнаружены на местах падения метеоритов. При этом некоторые <Node id="10888"/>фуллерены<Node id="10897"/> были заполнены: внутри оболочек находились атомы гелия. Странным оказался тот факт, что <Node id="10986"/>фуллерены<Node id="10995"/> хранили не гелий-4 – изотоп, который обычно присутствует в земных породах, – а редкий для Земли изотоп гелий-3.

По мнению ученых, такие <Node id="11133"/>фуллерены<Node id="11142"/> могли образоваться только в космических условиях, в так называемых углеродных звездах или в ближайшем их окружении. Удалось определить время появления исследованных <Node id="11308"/>фуллеренов<Node id="11318"/> на Земле. Кратер от падения канадского метеорита образовался около двух миллиардов <Node id="11402"/>лет назад<Node id="11411"/>, в архейскую эру, когда Земля еще была безжизненна. Другие <Node id="11471"/>фуллерены<Node id="11480"/> были обнаружены на границе отложений пермского и триасового периодов, их возраст оценен в 250 млн. <Node id="11580"/>лет<Node id="11583"/>. Именно тогда в Землю врезался гигантский астероид, вызвавший катастрофические разрушения.

Шунгит обладает высокой активностью в окислительно-восстановительных процессах, сорбционными и каталитическими свойствами и находится в тесном контакте с входящими в его состав силикатами. Такая структура и свойства шунгита определяют эффективность его использования в окислительно-восстановительных процессах:
 в доменном производстве литейных (высококремнистых) чугунов; в производстве ферросплавов; в производстве фосфора; в производстве карбида и нитрида кремния; как наполнитель термостойких красок. 
Именно сорбционные, каталитические и восстановительные свойства шунгитовых пород позволяют успешно очищать сточные воды от многих органических и неорганических веществ (нефтепродуктов, пестицидов, фенолов, поверхностно-активных веществ и др.).

Кроме этого, шунгит является самым эффективным веществом для очистки водопроводной воды от хлорорганических веществ (диоксинов, радикалов), обладает бактерицидными свойствами. Благодаря этим свойствам шунгит можно использовать:
 в подготовке питьевой воды высокого качества в проточных системах любой производительности, в колодцах. С помощью шунгитов наиболее просто и экономично можно решить проблему водоснабжения во многих проблемных регионах; в очистке городских бытовых, промышленных стоков от многих вредных веществ; в подготовке воды бассейнов; в подготовке воды ТЭЦ. 
Электропроводные свойства шунгитовых пород позволили создать широкую гамму электропроводных материалов:
 электропроводную краску; электропроводные бетоны, кирпичи, штукатурные растворы; электропроводные асфальты. 
На основе этих материалов разработаны нагреватели, созданы помещения, экранирующие электромагнитные излучения, показана возможность создания теплых тротуаров и дорог, показан способ простого удаления льда с дорог. При размалывании шунгитов получаются порошки, смешивающиеся с любыми компонентами органической и неорганической природы. Это свойство шунгитовых порошков позволяет использовать их в качестве:
 черного пигмента красок на различной основе (масляных и водных); наполнителя полимерных материалов (полиэтилена, полипропилена, фторопласта). заменителя белой сажи и техуглерода в составе резин. 
Также на основе шунгитовых пород созданы препараты, обладающие биологической активностью. Применение таких препаратов в агрономии позволило повысить урожайность картофеля и значительно увеличить его стойкость к заболеваниям, в звероводстве – улучшить качество пушнины.

Известно, что воды, выходящие из шунгитовых толщ, обладают целебными свойствами. Этими водами лечат многие заболевания, в т. ч. дерматологические, аллергические. Подобными свойствами обладают водные настои на шунгите. Поэтому шунгитовые настои полезно иметь в каждом доме, используя их для ускорения заживления ран, для снятия зуда от насекомых и для улучшения состояния кожи.

Единственное месторождение шунгитовых пород – Зажогинское, находится в Медвежьегорском районе Республики Карелия в 5 км от судоходной губы Онежского озера. Производственная мощность предприятия по добыче и переработке шунгита – 200 тыс. тонн в <Node id="14713"/>год<Node id="14716"/>. Шунгитные запасы Зажогинского месторождения составляют 35 млн тонн. В <Node id="14788"/>настоящее время<Node id="14803"/> предприятие поставляет шунгит для доменного производства литейного чугуна, водоочистки и производства тонких порошков. При производстве литейного чугуна 1 тонна шунгита заменяет 1,3 тонны кокса. Использование шунгита обеспечивает глубокую очистку сточных вод от нефтепродуктов.

Шунгит – необычная углеродсодержащая порода. Её необычность – в структуре и свойствах шунгитового углерода и его взаимоотношениях с силикатными компонентами.
Шунгитовый углерод
Шунгитовый углерод – элементарный углерод со специфичной шунгитовой структурой. Основу её представляет многослойная глобула размером около 10 нм. Такая структура очень активная в окислительно-восстановительных реакциях, обладающая сорбционными и каталитическими свойствами.
Структура шунгита
Углерод в породе образует матрицу, в которой распределены высокодисперсные силикаты с размером частиц 0,5 – мкм.
Состав шунгита
Зажогинское месторождение представлено шунгитами следующего состава:

Основные минералы, входящие в состав шунгита :
 углерод – 30 кварц – 45 сложные силикаты (слюды, хлориды) – 20 сульфиты – 3 
Химический состав шунгита (масс. %):

Породы в пределах Зажогинского месторождения достаточно стабильны по составу. Сумма (C+SiO2) находится в пределах 83 – <Node id="16032"/>88%<Node id="16035"/>.
Свойства шунгита Плотность 2,1–2,4 г/см3. Пористость до <Node id="16093"/>5%<Node id="16095"/>. Прочность на сжатие 1000–1200 ктс/см3. Электропроводимость 1500 сим/м. Адсорбционно активен по отношению к бактерицидным клеткам, фагам, патогенным сапрофитам. Частицы шунгита, независимо от их размера, обладают биполярными свойствами. Следствием этого является высокая адгезия и способность шунгита смешиваться без исключения со всеми веществами. Обладает бактерицидными свойствами. 
В термических процессах между углеродом и силикатами происходит интенсивная окислительно-восстановительеая реакция с образованием металлического кремния

Sio2+2C → Si+2CO

или карбида кремния SiO2+3C → SiC+2CO

Реакции эти в шунгите осуществляются более энергично, с меньшими энергозатратами, чем в традиционной шихте на основе кремнезема и кокса.

Поверхность дробленых, молотых и тонкомолотых материалов на основе шунгита Зажогинского месторождения обладает биполярными свойствами, поэтому шунгитовые наполнители способны смешиваться без исключения со всеми связующими как органической, так и неорганической природы.
Физические свойства шунгита: плотность – 2,25–2,<Node id="17149"/>40 г<Node id="17153"/>/см3; пористость – 0,5–<Node id="17176"/>5%<Node id="17178"/>; прочность на сжатие 100–150 Мпа; модуль упругости (Е) – 0,31 х 105 Мпа; электропроводность – (1–3) х 103 сим/м; теплопроводность – 3,8 вт/м•к среднее значение к.т.р. в интервале температур 20–600 0С – 12х10-6 1/град. 
Порода обладает сорбционными, каталитическими, бактерицидными свойствами, биологической активностью, способностью поглощать и нейтрализовать электромагнитные излучения высоких частот.

Фильтры для очистки воды на основе шунгита стали изготавливать сравнительно недавно – в <Node id="17671"/>1991 году<Node id="17680"/>. Вода, пропущенная через шунгитовый фильтр, имеет общее оздоравливающее воздействие на организм, удаляет раздражения, зуд, сыпи, восстанавливает блеск волос, эффективна при вегето-сосудистой дистонии, при заболеваниях желудочно-кишечного тракта, камнях в почках.
Перечень заболеваний, для профилактики и лечения которых показана шунгитовая вода: анемия аллергии различных видов бронхиальная астма гастрит диспепсия заболевания почек заболевания печени диабет желчнокаменная болезнь, болезни желчного пузыря ослабленный иммунитет болезни печени болезни поджелудочной железы простудные заболевания сердечно-сосудистые заболевания холецистит синдром хронической усталости. 
Вода, настоянная на шунгите, становится не просто чистой питьевой водой, но и молекулярно-<Node id="18442"/>коллоидным раствором<Node id="18462"/> гидратированных <Node id="18479"/>фуллеренов<Node id="18489"/>, которые относятся к новому поколению лекарственных и профилактических средств с многоплановым действием на организм.

Одним из примеров такого воздействия является антигистаминный эффект, который оказывает шунгитовая вода. Установлено, что при ее употреблении уровень гистамина в крови, который играет большую роль в развитии большинства аллергических заболеваний, заметно снижается.

В одном из российских детских антиаллергических санаториев “Чайка” в <Node id="18945"/>1993 г.<Node id="18952"/> шунгитовая вода использовалась для приготовления пищи, ингаляций и ванн. Коэффициент выздоровления детей, прошедших такое лечение, оказался очень высоким и через некоторое время у малышей, страдающих бронхиальной астмой, пищевой аллергией, гастритами и энтероколитами, было отмечено улучшение. Впоследствии в санатории достигли стопроцентной излечиваемости астмы у детей, которые для ингаляций использовали шунгитовую воду высокой концентрации. Вода из-под шунгитовых фильтров предупреждает инфекционные заболевания и гепатиты. В детском санатории с тех пор, как там стали использовать шунгитовые фильтры, не было зарегистрировано ни одного случая подобных инфекций.

Положительные отзывы о свойствах шунгитовой воды были получены из многих медицинских учреждений страны. Причем, воду там употребляли не только внутрь. Оказалось, что шунгитовые ванны и обливание шунгитовой водой благотворно сказываются на состоянии кожи и волос человека. Следует отметить, что воду из-под фильтров во всех случаях ее применения для питья, приготовления пищи и отваров кипятили. Отсюда можно сделать вывод, что основные целебные свойства шунгитовой воды после кипячения сохраняются. Хотя не кипяченая вода вкуснее и приятнее на вкус.
Использование шунгитовой воды в косметических целях
Ежедневное умывание шунгитовой водой разглаживает кожу, повышает ее эластичность, придает ей здоровый вид. Эта простая процедура при регулярном ее проведении может помочь избавиться от угрей и воспалений, снимает шелушение, покраснения. Регулярное ополаскивание этой водой волос придает им блеск и шелковистость, а также сокращает их выпадение, укрепляет корни, избавляет от перхоти.
Эффективность лечения заболеваний кожи шунгитовой водой (экзема, нейродермит, псориаз, трофическая язва):
Шунгитовая паста для ухода за кожей представляет собой взвесь тонко измельченного минерала шунгита в воде, которая прошла доочистку через фильтр. По внешнему виду паста имеет сметанообразную консистенцию черного цвета, без запаха. При хранении происходит ее расслоение, вследствие чего перед употреблением ее необходимо тщательно перемещать. Паста обладает прогревающим эффектом при аппликациях на длительное время, вследствие чего улучшается микроциркуляция крови и как результат – улучшается трофика тканей.
Компрессы и полоскания из шунгитовой воды
Для того чтобы сделать компресс, достаточно намочить марлю в шунгитовой воде и приложить ее на больное место на 1,5–<Node id="21381"/>2 часа<Node id="21387"/>. Компрессы помогают ускорить заживление ран, порезов, мозолей, ссадин, способствуют быстрому заживлению ожогов. При помощи таких компрессов излечиваются артриты, артрозы, варикозное расширение вен.

В качестве полоскания достаточно использовать слегка подогретую, но не кипяченную воду, настоянную на шунгите <Node id="21697"/>в течение трех суток<Node id="21717"/>. Такие полоскания полезны при заболеваниях горла, простуде, воспалении десен, стоматите, тонзилите.

Шунгитовые ванны очень полезны и для улучшения общего самочувствия: снимают утомляемость, повышают работоспособность, заряжают энергией, улучшают кровообращение. В приготовлении шунгитовых ванн есть свои особенности: минерал или его гранулы помещаются в матерчатый мешочек, а затем мешочек опускается в ванну на <Node id="22131"/>10 минут<Node id="22139"/>.
Приготовление шунгитной воды
Содержащиеся в упаковке камешки шунгита предварительно промывают холодной водой, затем высыпают в 3-литровую стеклянную банку или в эмалированную посуду, после чего заливают водопроводную воду в количестве 3 л. Настаивать воду на шунгите следует <Node id="22416"/>в течение 2 суток<Node id="22433"/>. <Node id="22435"/>Затем<Node id="22440"/> ее нужно аккуратно (без взбалтывания) слить в расходную емкость для использования, оставляя на <Node id="22536"/>дне<Node id="22539"/> слой воды объемом 0,5 л. Вода в этом слое содержит загрязняющие примеси, поэтому ее следует профильтровать через несколько слоев марли и также использовать.
Употребление шунгитовой воды
Хотя употребление шунгитовой воды практически не имеет противопоказаний и показано для профилактики многих заболеваний, прежде чем начать ее пить людям, имеющим многочисленные проблемы со здоровьем, по возможности лучше посоветоваться с врачом, который знаком с действием этого минерала.

Побочных явлений при лечении шунгитовой водой не выявлено. Использование шунгитной воды не является показанием для отмены других лекарственных средств. Не токсична, при попадании на слизистую не вызывает раздражения.
Применение и дозировка при кожных заболеваниях:
Если врач не назначил другого режима лечения, то шунгитовый порошок, предварительно тщательно перемешивается с водой (до сметанообразной консистенции), наносится ровным, тонким слоем (0,5–1 мм) на пораженную поверхность. На пасту накладывается полиэтилен и сверху теплая, мягкая ткань. Длительность аппликации составляет от 30 мин до 1,5–<Node id="23618"/>2 часов<Node id="23625"/>. Паста смывается теплой водой и при необходимости обрабатывается ватным тампоном, смоченым в оливковом масле.
Противопоказания
Но есть и противопоказания при лечении шунгитовой водой. Это – злокачественные и доброкачественные новообразования, сердечно сосудистые и хронические воспалительные заболевания в фазе обострения, склонность к тромбозам.
Внимание! Как отличить настоящий шунгит от подделки?
Уникальные свойства шунгита известны достаточно давно. Не секрет, что недобросовестные предприниматели зачастую выдают за шунгит совершенно другие каменные породы, похожие по цвету и структуре на шунгит. Последнее время у недобросовестных производителей участились случаи продажи под маркой шунгит шунгизита, – материала, внешне схожего, а по свойствам ничем не похожего на шунгит. Цена на него намного ниже, но содержание всех компонентов, в том числе углерод (в структуре <Node id="24500"/>фуллеренов<Node id="24510"/>) в шунгизите в несколько раз меньше (меньше <Node id="24555"/>10%<Node id="24558"/>), чем в шунгите (от <Node id="24579"/>26%<Node id="24582"/> и выше).

Отличить подделку от оригинала на первый взгляд сложно даже специалисту. Существует один простой, но самый надёжный способ отличить настоящий шунгит. Настоящий шунгит можно очень легко отличить от подделки, а также от шунгитового сланца благодаря наличию свойства электропроводимости. Электропроводимость – крайне редкое явление в каменных породах. В обычных условиях достаточно иметь обычную батарейку, лампочку от карманного фонаря и два провода. Соедините последовательно лампочку и батарейку, прикоснитесь двумя проводками к любому изделию из шунгита – лампочка загорится. Если нет – то вы приобрели подделку.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1541" EndNode="1555">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1721" EndNode="1725">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="4604" EndNode="4613">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="17176" EndNode="17178">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="3737" EndNode="3746">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="3637" EndNode="3646">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4387" EndNode="4410">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3737" EndNode="3746">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="487" EndNode="491">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="3375" EndNode="3382">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="1497" EndNode="1502">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Петр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="9281" EndNode="9290">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Фуллерен" StartNode="9211" EndNode="9221">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Фуллерен" StartNode="10204" EndNode="10214">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="14788" EndNode="14803">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="532" EndNode="536">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="606" EndNode="615">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Фуллерен" StartNode="10161" EndNode="10171">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Фуллерен" StartNode="7134" EndNode="7144">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3375" EndNode="3382">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="22416" EndNode="22433">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="17149" EndNode="17153">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="2191" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="16032" EndNode="16035">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2784" EndNode="2793">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Фуллерен" StartNode="10737" EndNode="10746">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Фуллерен" StartNode="9584" EndNode="9594">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Фуллерен" StartNode="5630" EndNode="5639">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Фуллерен" StartNode="18479" EndNode="18489">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="2706" EndNode="2731">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Фуллерен" StartNode="8761" EndNode="8772">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="10598" EndNode="10609">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="24555" EndNode="24558">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="1528" EndNode="1538">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Арескин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Процент" StartNode="357" EndNode="360">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Фуллерен" StartNode="11133" EndNode="11142">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="10101" EndNode="10118">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Фуллерен" StartNode="24500" EndNode="24510">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Коллоид" StartNode="18442" EndNode="18462">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="21381" EndNode="21387">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Фуллерен" StartNode="8402" EndNode="8411">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Год" StartNode="18945" EndNode="18952">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="22536" EndNode="22539">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Персона" StartNode="1949" EndNode="1955">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Петр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Фуллерен" StartNode="4592" EndNode="4601">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="2012" EndNode="2015">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Персона" StartNode="2226" EndNode="2244">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Е.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Петровна</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Елизавета</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="21697" EndNode="21717">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="22131" EndNode="22139">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="11402" EndNode="11411">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="3383" EndNode="3390">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Фуллерен" StartNode="10585" EndNode="10596">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="606" EndNode="615">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Фуллерен" StartNode="7329" EndNode="7339">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Процент" StartNode="344" EndNode="353">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="11580" EndNode="11583">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Процент" StartNode="459" EndNode="464">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="1922" EndNode="1937">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Процент" StartNode="24579" EndNode="24582">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Фуллерен" StartNode="10888" EndNode="10897">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Фуллерен" StartNode="5992" EndNode="6001">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="17671" EndNode="17680">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Фуллерен" StartNode="9996" EndNode="10006">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Фуллерен" StartNode="9864" EndNode="9874">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="1944" EndNode="1948">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="2221" EndNode="2225">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Фуллерен" StartNode="11471" EndNode="11480">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Персона" StartNode="1216" EndNode="1220">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Петр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Процент" StartNode="511" EndNode="515">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Фуллерен" StartNode="5788" EndNode="5797">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Фуллерен" StartNode="5576" EndNode="5584">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Фуллерен" StartNode="7554" EndNode="7563">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Деньги" StartNode="10043" EndNode="10061">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Персона" StartNode="1137" EndNode="1142">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Петр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Процент" StartNode="473" EndNode="477">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Год" StartNode="2784" EndNode="2793">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Фуллерен" StartNode="7223" EndNode="7232">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Процент" StartNode="522" EndNode="526">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Период_времени" StartNode="3637" EndNode="3646">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Процент" StartNode="499" EndNode="503">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Период_времени" StartNode="912" EndNode="921">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Фуллерен" StartNode="10986" EndNode="10995">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Фуллерен" StartNode="10224" EndNode="10233">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Фуллерен" StartNode="10663" EndNode="10672">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Процент" StartNode="16093" EndNode="16095">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Год" StartNode="17671" EndNode="17680">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Персона" StartNode="922" EndNode="928">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Петр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Период_времени" StartNode="14713" EndNode="14716">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Фуллерен" StartNode="7818" EndNode="7827">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Период_времени" StartNode="23618" EndNode="23625">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Период_времени" StartNode="1436" EndNode="1448">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Период_времени" StartNode="22435" EndNode="22440">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Период_времени" StartNode="3078" EndNode="3098">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Фуллерен" StartNode="11308" EndNode="11318">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Год" StartNode="912" EndNode="921">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
