<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Не оскудела Россия изобретателямиРоспатент определил 100 лучших изобретений страны. Лучшие разработки выбирали из нескольких сотен тысяч заявок. В списке значатся изобретения из самых разных сфер науки и промышленности: медицины, высоких технологий, энергетики.
Глава Роспатента Борис Симонов
Россия богата изобретателями. Однако на протяжении всей нашей истории отношения государства к своим лучшим умам было, мягко говоря, своеобразным. Можно смело утверждать, что немалая часть изобретений в России не получила путевку в жизнь. Заниматься новыми идеями и помогать их внедрять государство просто-напросто ленилось.

В результате многие открытия, не найдя применения здесь, уходили на Запад. Вспомним хотя бы, что родоначальником американской авиации был русский Игорь Сикорский. Первым телевизорам человечество обязано Борису Рогозину и Владимиру Зворыкину. Первые магнитофоны и видеомагнитофоны изобрел русский эмигрант Александр Понятов. И даже идея персональных компьютеров принадлежит русскому – Арсению Горохову.

Но, несмотря ни на что, отечественные изобретатели не сидят, сложа руки, а продолжают удивлять мир. Хочется надеяться, что сегодня государство будет более бережно относиться к «кулибиным». Кое-какие предпосылки к этому имеются. В <Node id="1251"/>июле 2006 года<Node id="1265"/> Федеральная служба по интеллектуальной собственности, патентам и товарном знаке разработала и утвердила «Положение об отборе 100 лучших изобретений России». Отбор «100 лучших изобретений» направлен на привлечение к патентообладателям и авторам внимания инвесторов, публичное признание их достижений.
И вот недавно Роспатент наконец опубликовал список 100 лучших изобретений страны. В своеобразном конкурсе принимали не только изобретатели-одиночки, но и целые коллективы. Запатентованные инновации касаются медицины, военной промышленности, нанотехнологий, энергетики и других социально значимых отраслей.

В числе самых интересных изобретений был назван принципиально новый способ отличать доброкачественные опухоли от злокачественных. Открытие, которое сделал Александр Игнатьев, позволяет наиболее точно проводить раннюю диагностику новообразований молочной железы, назначать своевременное адекватное лечение и контролировать состояние больного в процессе.

Патент на новый способ повышения физической работоспособности здорового человека получил башкирский НИИ медицины труда. Препарат «Бактиспорин» стимулирует защитные силы организма и ускоряет восстановление после напряженной мышечной деятельности.
Томские ученые запатентовали способ экспериментальной терапии энцефалопатии. Изобретение призвано решить актуальную задачу лечения больных с энцелопатиями, которые являются следствием различных патологических процессов и обычно приводят к инвалидизации и уменьшению трудоспособности населения. Другое открытие томичей связано с разработкой специального сплава с эффектом памяти. Такие сплавы могут быть использованы в качестве имплантатов в медицине, а также в качестве температурных датчиков, термочувствительных и исполнительных элементов и конструкций в приборостроении, радиотехнике.

Коллектив Санкт-Петербургского государственного горного института разработал датчик пожарной сигнализации, который может работать без непосредственного использования электрической энергии и в самых экстремальных ситуациях. Этот датчик уже был отмечен золотом на выставках IENA-2006, «Брюссель-Эврика-2006», серебром на XI Международной выставке-конгрессе «Высокие технологии. Инновации. Инвестиции».
Среди лучших 100 изобретений также был отмечен новый способ получения микроволокон из алмазных <Node id="3557"/>наночастиц<Node id="3567"/> в газовой фазе. Ученые говорят, что сфера его применения очень велика: от медицины до космоса.

<Node id="3664"/>Как заметил руководитель Федеральной службы по интеллектуальной собственности, патентам и товарным знакам Борис Симонов<Node id="3783"/>,<Node id="3784"/> «представленный список достижений – условный и будет разрастаться и дальше<Node id="3859"/>». <Node id="3862"/>Вообще, по словам Симонова, в России патентная активность за <Node id="3923"/>последние несколько лет<Node id="3946"/> возросла на <Node id="3959"/>70%<Node id="3962"/>. Это, по <Node id="3972"/>его<Node id="3975"/> мнению, говорит о том, что «наша экономика настраивается на нужную волну». Впрочем, для того чтобы выйти на стабильный международный уровень, нашей стране необходимо увеличить количество заявок как минимум в 2 раза – до 250–300 тысяч.
Следует также заменить, что большая часть патентов была выдана не отдельным изобретателям, а различным научно-исследовательским институтам. Объяснить это можно, во-первых, тем, что в современном мире в одиночку открытия почти не совершаются, а во-вторых, получить патент организации гораздо легче, чем изобретателю-одиночке, ибо процесс это весьма сложный. Не каждый изобретатель решиться пройти весь путь. Это, кстати, тоже является проблемой, которую необходимо решить.
Владимир <Node id="4692"/>Немираhttp://www.prs.ru<Node id="4715"/>/articles/?…Роспатентhttp://www.rospatent.comДа, не оскудела талантами и изобретателями земля российская, но уже давно пора пересмотреть наше отношение к данному ресурсу. В то время как в других краях и странах этот (неисчерпаемый!) ресурс ценят на вес золота (да часто и готовы платить золотом за идеи и изобретения), у нас всё ещё принято рассматривать его как «дармовой» (читай – бросовый). Ну, так же неисчерпаемый, а, значит, ничего не стОящий, всё равно как воздух и пресная вода, которых у нас тоже «много». Но мир давно переменился: вот уже и чистый воздух, и чистая пресная вода во многих странах стали дефицитом, за который готовы платить. И платить щедро… Так что пора обратить серьёзное внимание и на наших изобретателей и рационализаторов. И перейти от прежнего – «что имеем – не храним, потерявши – плачем», к повседневной заботе и всемерной помощи этим очень ценным работникам. И всячески – морально и материально – поощрять и удерживать их у себя, создавая если не льготные, то хотя бы нормальные, а лучше – благоприятные – условия для труда…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="3783" EndNode="3784">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="3664" EndNode="3859">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="3862" EndNode="3962">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4692" EndNode="4715">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="3862" EndNode="3962">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="темы" StartNode="3862" EndNode="3962">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="1251" EndNode="1265">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3923" EndNode="3946">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="3959" EndNode="3962">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминает" StartNode="3664" EndNode="3962">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="3972" EndNode="3975">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="3557" EndNode="3567">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="работает" StartNode="3783" EndNode="3784">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминается" StartNode="3664" EndNode="3962">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="цитаты" StartNode="3862" EndNode="3962">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="3664" EndNode="3859">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
