<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Группа ученых под руководством д-ра <Node id="37"/>Сильвина<Node id="45"/> Мартеля (Sylvain Martel) из лаборатории нанороботов Политехнической школы в Монреале (Ecole Polytechnique de Montreal) использовала стандартный магнитно-резонансный томограф для управления ферромагнитными шариками диаметром 1,5 мм, помещенными в кровеносную систему живой свиньи. 
 
Изменяя магнитное поле, которое формируется тремя катушками, расположенными перпендикулярно друг другу, ученые смогли перемещать металлические шарики по кровеносным сосудам во всех направлениях со скоростью превышающей 11 см/с. 
 
Одновременно томограф использовался и для наблюдения за перемещением частиц – переключение между двумя режимами работы производилось автоматически приблизительно каждые 20 мс. С помощью специально разработанного алгоритма ученым удалось управлять движением металлических шариков с точностью до 0,5 мм, сообщает PhysicsWeb. 
 
Проведя многочисленные тесты, ученые пришли к выводу, что внутри артерий, диаметр которых вдвое превышает размер частиц, управление их движением осуществляется относительно легко. Однако для более тонких сосудов потребуется, чтобы размер металлических шариков не превышал размеров эритроцитов. Кроме того, для обеспечения их продвижения по сосудам понадобятся дополнительные магниты. 
 
В <Node id="1275"/>настоящее время<Node id="1290"/> группа д-ра <Node id="1303"/>Мартеля<Node id="1310"/> занята изготовлением более сложных приборов меньшего размера, предназначенных для различных медицинских приложений. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1303" EndNode="1310">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1275" EndNode="1290">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="37" EndNode="45">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сильвин</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
