<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> C <Node id="3"/>1 по 5 октября 2007 г.<Node id="25"/> в гостинично-туристическом комплексе г. Суздаля состоялась XIХ Международная Конференция “Материалы с особыми физическими свойствами и магнитные системы. Организаторами этого мероприятия выступили Институт металлургии и материаловедения им. А.А. Байкова РАН и ОАО НПО “Магнетон” (г. Владимир). 
 
Конференция включала в себя 3 секции: магнитные материалы и системы; металлические аморфные, нано-, микро- и монокристаллические материалы с заданными свойствами; сырьевая база, производство и экономика особо чистых материалов. Также в рамках конференции проходил симпозиум “Композиционные материалы функционального назначения”. В конференции приняло участие около 150 человек из России, Украины, Белоруссии, Польши и Чехии. 
 
В <Node id="753"/>первый день<Node id="764"/> конференции состоялись пленарные доклады. Представитель ОАО НПО “Магнетон” И.В. Беляев<Node id="851"/> <Node id="852"/>представил доклад “Настоящее и будущее постоянных магнитов в России”. <Node id="922"/>Он<Node id="924"/> отметил, что <Node id="938"/>к 2010 ожидается рост производства постоянных магнитов в России на <Node id="1005"/>130-140 %<Node id="1014"/>, что будет обусловлено использованием их в военной технике, атомной технике и транспорте<Node id="1103"/>. Половина прироста, по <Node id="1127"/>его<Node id="1130"/> мнению, будет достигнута за счет магнитов системы Nd-Fe-B. В качестве серьезной проблемы Беляев отметил то, что сейчас китайские РЗЭ-содержащие магниты вытесняют отечественные аналоги. Как возможные пути решения данной проблемы он предложил закупку готовых линий по производству данных магнитов в Японии, внесение изменений в таможенные правила, развитие собственной сырьевой базы по производству РЗЭ, особенно самария и неодима. Последнему пункту было также уделено большое внимание на секции “ сырьевая база, производство и экономика особо чистых материалов”. 
 
Е.Н. Шефтель, представляющей ИМЕТ РАН, был представлен доклад о новом классе магнитомягких нанокристаллических пленок, в которых зерна железа размером в несколько нанометров были разделены прослойками нитрида титана, циркония или гафния. Возможная область применения таких пленок – магнитные сердечники головок для высокоплотной записи. Были получены пленки  с коэрцитивной силой менее 0,1 Э и индукцией насыщения 1,7 Тл. 
 
А.Г. Савченко, представляющий <Node id="2151"/>Федеральное агентство по науке и инновациям<Node id="2194"/>, в своем докладе предложил новую концепцию развития магнитожестких материалов. По <Node id="2277"/>его<Node id="2280"/> мнению такими материалами могут выступить композиты с упорядоченными порами, в которых располагается магнитная фаза нанометрового размера. Причем возможны два варианта – немагнитная матрица с включениями магнитожесткого материала или магнитожесткая матрица с включениями магнитомягкого материала. 
 
Среди наиболее интересных докладов, не относящихся к пленарным, стоит отметить доклад <Node id="2667"/>А.В. Аникеевича<Node id="2682"/> (ОАО “Завод Магнетон”, Санкт-Петербург) “Перспективы развития СВЧ магнитных материалов”, в котором рассказывалось о ферритах, используемых в современных СВЧ устройствах и основных параметрах варьируемых при производстве материалов – намагниченности насыщения, ширины магнитного резонанса, петли гистерезиса, термостабильности. Отмечалось, что последние разработки в данной области связаны с использованием гексаферритов. 
 
В работе, представленной коллективом авторов из ФГУП “ЦНИРТИ им. академика А.И. Берга, Москва, рассматривался разработанный ими прибор для оперативного уничтожения информации. Он был выполнен в виде кейса, куда помещался жесткий диск и при необходимости подвергался действию импульсного магнитного поля напряженностью 675 кА/м. 
 
Д.Д. Зайцевым (Факультет наук о материалах, МГУ им. М.В. Ломоносова) был сделан доклад о синтезе магнитоактивных нано- и сумикрокристаллических композитов из оксидных стекол. Были получены как магниторезистивные композиты, так и композиты на основе гексаферрита стронция с рекордной коэрцитивной силой – более 10000 Э. 
 
Зайцевым Д.А. (ОАО “Электроприбор”, Чебоксары) <Node id="3807"/>совместно<Node id="3816"/> с коллегами из ИМЕТа был представлен доклад об использовании магнитотвердых сплавов Fe-Cr-Co в современных электромагнитных приборах, являющийся примером взаимодействия академического института с производством, приводящего к выпуску готовой продукции. 
 
Д.Д. Зайцев. 
 
 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1127" EndNode="1130">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="922" EndNode="924">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="2151" EndNode="2194">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное агентство по науке и инновациям</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="851" EndNode="852">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="темы" StartNode="938" EndNode="1103">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминает" StartNode="922" EndNode="1103">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="цитаты" StartNode="938" EndNode="1103">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="753" EndNode="764">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="922" EndNode="1103">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Проценты" StartNode="1005" EndNode="1014">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается" StartNode="922" EndNode="1103">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="работает" StartNode="851" EndNode="852">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">представитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="2277" EndNode="2280">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="3807" EndNode="3816">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="2667" EndNode="2682">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="25">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="922" EndNode="1103">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
