<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Наноструктуры<Node id="15"/>, собранные из <Node id="30"/>наночастиц<Node id="40"/> благородных металлов, имеют огромные возможности практического применения как в химической и биохимической сенсорике, так и для создания оптоэлектронных устройств. Перспективным направлением исследований в этой области является комбинация различных металлов в пределах одной частицы. По сравнению с монометаллическими биметаллические структуры обладают повышенной физико-химической стабильностью и селективностью в каталитических реакциях. Примерами таких структур могут служить <Node id="520"/>наностержни<Node id="531"/> с наконечниками из другого металла (end-capped nanorods) и частицы, построенные по типу ядро/оболочка (core/shell nanoparticles). Авторы недавно опубликованной работы предложили новый подход, основанный на восстановлении серебра на концах золотых <Node id="779"/>наностержней<Node id="791"/> или вокруг Au частиц. В статье также показана зависимость формы и состава гибридных <Node id="876"/>наночастиц<Node id="886"/> от количества восстановителя, состава раствора и pH среды. 
   
Исходные <Node id="960"/>наностержни<Node id="971"/> (рис. 1а) были синтезированы из зародышей (seed-mediated method) в растворе, содержащем органические стабилизаторы (CTAB и BDAC) в присутствии нитрата серебра. В качестве восстановителя использовалась аскорбиновая кислота (АК). Выращенные таким образом стержни служили исходным материалом для всех последующих синтезов. В зависимости от условий эксперимента (см. таблицу на рис. 1) удавалось получить частицы различной морфологии. 
  
При уменьшении относительного количества аскорбиновой кислоты <Node id="1469"/>наностержни<Node id="1480"/> вырастают несколько длиннее (рис 1b). Увеличение содержания АК в реакционной смеси позволяет получать стержни гантелеобразной формы (рис. 1с). Добавление в реакционную смесь нитрата серебра (рис. 1d) сопровождалось ростом слоя серебра на концах исходных стержней толщиной от 2 до 6 нм. Согласно данным электронной дифракции, при этом образуются исключительно монокристаллические структуры (рис. 2). Механизм роста серебра на концах <Node id="1913"/>наностержней<Node id="1925"/> представлен на рисунке 3. Уменьшение кислотности среды приводит к образованию структур типа ядро/оболочка (рис. 1e,f). При этом толщина серебряного слоя напрямую зависит от водородного показателя среды: чем больше значение pH, тем более толстая оболочка из серебра образуется. 
  
Различная архитектура полученных композитов значительно влияет на оптические свойства частиц (рис. 3). Образование серебряного слоя на концах стержней приводит к незначительному смещению полосы поглощения, однако образование Ag - оболочки сопровождается значительным фиолетовым смещением спектральных линий. При этом значение коэффициента поглощения структур данного типа увеличивается на <Node id="2596"/>300%<Node id="2600"/> по сравнению с Au <Node id="2619"/>наностержнями<Node id="2632"/> с аналогичным параметром анизотропии. 
  
Полученные Au/Ag стержни могут быть использованы в сенсорике в качестве рассеивателей с высокой разрешающей способностью. Кроме того, данная работа открывает новое направление для создания бинарных <Node id="2873"/>наноструктур<Node id="2885"/> с уникальными функциональными свойствами. 
   
Работа “Synthesis of Complex Au/Ag Nanorods by Controlled Overgrowth” опубликована в журнале Advanced Materials. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="2596" EndNode="2600">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наностержень" StartNode="960" EndNode="971">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наностержень" StartNode="779" EndNode="791">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="2873" EndNode="2885">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наностержень" StartNode="520" EndNode="531">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наностержень" StartNode="1913" EndNode="1925">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наностержень" StartNode="2619" EndNode="2632">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наностержень" StartNode="1469" EndNode="1480">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="876" EndNode="886">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="30" EndNode="40">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="2" EndNode="15">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
