<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>В НАН Беларуси создали установку для нанесения тонких пленок на подложки микроэлектронной техники<Node id="97"/>30 октября<Node id="107"/>, Минск – В Институте химии новых материалов Национальной академии наук Беларуси разработали уникальную установку для нанесения тонких органических (мономолекулярных) пленок на подложки микроэлектронной техники..

Разработка представлена сегодня на выставке «Наука и инновации», посвященной I съезду ученых Беларуси.

Как рассказали специалисты института, установка LT-103 предназначена для нанесения мономолекулярных пленок на поверхности подложек <Node id="556"/>сенсоров<Node id="564"/>, детекторов, дисплеев, компонентов электронных систем.
 
«Уникальность новинки в ее способности наносить пленки с очень малой толщиной – в одну молекулу, – сказали они. – Пока аналогов такой разработки в странах СНГ не существует».
 Директор ИХНМ НАН Беларуси академик Агабеков В.Е.(в центре) с сотрудниками лаборатории поляроидных пленок
В экспозицию научного учреждения вошел также многофункциональный сканирующий зондовый микроскоп NT-206. Он совмещает в себе функции как традиционного атомно-силового микроскопа, так и прибора для микромеханических испытаний.

Микроскоп может использоваться в промышленных лабораториях для проведения исследований в области физики твердого тела, оптики, нанотехнологий, а также в медицинских учреждениях для изучения биологических объектов – клеток, мембран, крови. В состав микроскопа входит сменная платформа для нагрева образцов, что позволяет изучать свойства исследуемых объектов под воздействием различных температур.

Выставка «Наука и инновации», посвященная I съезду ученых Беларуси, проходит <Node id="1605"/>с 30 октября по 2 ноября<Node id="1629"/> в Национальном выставочном центре «БелЭкспо». На ней представлены научные достижения белорусских ученых, созданные за <Node id="1748"/>два последних года<Node id="1766"/>.

В экспозицию входят новые технологии и оборудование для промышленности, сельского хозяйства, медицины, экологии, образования.

Посетители могут познакомиться с уникальными лазерными и космическими технологиями, а также получить информацию о новых материалах, разработанных для различных отраслей народного хозяйства. Экспозицию выставки составляют более 500 экспонатов.
<Node id="2139"/>http://www.belta.by/ru/belta_news?…Институт<Node id="2182"/> химии новых материалов Национальной академии наук Беларусиhttp://ixnm.at.tut.by/Работают люди, работают… И всё время что-то полезное изобретают. Молодцы, ребята! Так держать!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1605" EndNode="1629">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2139" EndNode="2182">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="556" EndNode="564">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="97" EndNode="107">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1748" EndNode="1766">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
