<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии на вашей кухнеО потенциальной опасности тефлона и подобных ему PTFE-покрытий в России начали писать в начале двухтысячных. В основном это были переводные статьи из зарубежной прессыТем не менее, ни одна серьезная научная организация России не информировала общественность о том, как обстоят дела на самом деле, насколько эта опасность велика, и существует ли альтернатива. В рамках одной статьи сложно разобраться в этом сложном вопросе, но она дает информацию для размышлений.

Итак, по мнению ученых университета Торонто, опасность из потенциальной в любой момент может стать вполне реальной. В обычных условиях подобные покрытия инертны, но стоит только нагреть сковородку свыше 260 С, как PTFE-покрытие начнет выделять химические соединения, среди которых есть канцерогены, нейротоксины и газы, вызывающие парниковый эффект. Низшая температура, при которой констатировано попадание PTFE (политетрафторэтилена) в воздух – 230 <Node id="944"/>С. При<Node id="950"/> этом низшая температура, при которой выделения из PTFE-покрытий оказались уже смертельными для попугайчиков, – 202 градуса С.
 Независимые эксперты Environmental Working Group доказали, что за 2–<Node id="1146"/>3 минуты<Node id="1154"/> сковородка нагревается значительно сильнее, чем ранее считалось и при этом выделяются микроскопические частички, которые попадают в легкие и вызывают смерть птиц. У людей они могут вызывать симптомы так называемого «полимерного дымового жара». Такие симптомы были впервые обнаружены <Node id="1438"/>более 50 лет назад<Node id="1456"/> на одном из производств PTFE, недаром сейчас на подобных производствах рабочие носят специальные защитные маски. 
Важный компонент производства тефлона и его аналогов  – перфтороктановую кислоту (PFOA) ученые связывают с раком, дефектами новорожденных. Ранее считалось, что это вещество и соединения, выделяемые PTFE, не могут попасть в природу, а если и попадут, то останутся биологически инертным. Однако это оказалось опасным заблуждением. Доказано, что такие химические соединения содержатся в крови <Node id="1961"/>95%<Node id="1964"/> американцев, в том числе беременных женщин. Из организма человека они не выводятся <Node id="2048"/>годами<Node id="2054"/>, а природа просто не знает, что делать с этими веществами.
Поэтому закономерен интерес к проблеме влиятельного Американского федерального агентства по охране окружающей среды, которое не так давно достигло наконец договоренности о прекращении производства PFOA к <Node id="2318"/>2015 году<Node id="2327"/>.

Значит ли это, что тефлон и другие PTFE-покрытия перестанут производиться или, по крайней мере, перестанут использоваться в посуде и других предметах обихода? Если не будут найдены новые безопасные технологии – безусловно.
Альтернативные материалы уже есть. Речь идет о <Node id="2600"/>нанокерамике<Node id="2612"/> и <Node id="2615"/>нанокомпозитах<Node id="2629"/> и, в частности, о керамическом <Node id="2661"/>нанокомпозите<Node id="2674"/> – Термолон (Thermolon). Термолон обладает уникальными свойствами и эксплуатационными характеристиками.

Производится по принципиально иной технологии, чем обычные антипригарные покрытия. В производстве не используется PFOA, композит не содержит PTFE.

Он обладает высокой прочностью, жаро-, износо-, коррозийной стойкостью, химически инертен. При нагревании до высоких (450 С) температур не выделяет вредных для человека соединений. По сути, речь идет о рынке замещения старой технологии на новую – безопасную.
 Сфера использования Термолона достаточно велика. Эксклюзивное право использования Термолона в качестве антипригарного покрытия посуды принадлежит бельгийской компании «GreenPan». Посуду одноименной марки уже высоко оценили в Европе. В Швейцарии, например, за <Node id="3446"/>три месяца<Node id="3456"/> продаж продукция «GreenPan» заняла <Node id="3492"/>20%<Node id="3495"/> рынка антипригарной посуды. В Америке за <Node id="3537"/>прошлый год<Node id="3548"/> было продано 1,5 миллиона сковородок с термолоновым покрытием. В <Node id="3614"/>октябре<Node id="3621"/> <Node id="3622"/>этого года<Node id="3632"/> антипригарная посуда с термолоновым покрытием начинает продаваться в России.
<Node id="3710"/>http://www.aif.ru<Node id="3727"/>/…rticle/21936Да, поразительные и страшные вещи рассказывает АиФ! Ведь такие сковородки и другая посуда с антипригарным тефлоновым покрытием имеются в большинстве домашних хозяйств и в нашей стране. И, спрашивается, куда смотрела наша санитарная служба, «Роспотребсоюз»?.. Ведь и писать об этой опасности в научной печати начали довольно давно. Неужели за это время трудно было провести соответствующие исследования и предостеречь население от потенциальной опасности такого рода посуды? Теперь и нашим учёным нужно будет срочно разрабатывать <Node id="4270"/>нанокерамику<Node id="4282"/> в качестве антипригарного покрытия сковородок, кастрюль и т.п. Или и этот сегмент рынка мы (без боя) отдадим другим?.. Да уж… Вот где своё слово могут сказать отечественные химики-нанотехнологи.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2318" EndNode="2327">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1961" EndNode="1964">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="944" EndNode="950">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3446" EndNode="3456">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокомпозит" StartNode="2661" EndNode="2674">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3710" EndNode="3727">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2048" EndNode="2054">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="4270" EndNode="4282">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1438" EndNode="1456">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="3614" EndNode="3621">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="2318" EndNode="2327">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1146" EndNode="1154">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3622" EndNode="3632">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанокомпозит" StartNode="2615" EndNode="2629">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="3492" EndNode="3495">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="2600" EndNode="2612">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3537" EndNode="3548">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
