<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Как водкой вылечить печеньРазработки питерских ученых позволят даже из горячительных напитков сделать «живую воду»
У большинства людей слово «нанотехнологии» все еще вызывает ассоциации с далеким и фантастическим будущим, в котором внутри человеческого тела будут ползать крошечные роботы-лекари. На самом деле эти крошки уже давно среди нас! Об этом «МК» в Питере» рассказала профессор <Node id="387"/>Галина Анатольевна Рыжак<Node id="411"/>, заместитель директора по научной работе и новым технологиям Санкт-Петербургского института биорегуляции и геронтологии Северо-Западного отделения РАМН, который и внедряет нанотехнологии в повседневную жизнь петербуржцев.
Молекулы-гонцы
Услышав про нанотехнологии, <Node id="677"/>Галина Анатольевна<Node id="695"/> улыбнулась:
 
Вы знаете, что на самом деле удивительно? То, что мы уже больше <Node id="774"/>30 лет<Node id="780"/> занимаемся короткими пептидами, а теперь их назвали новым модным словом «нанотехнологии» — и мы вдруг стали чрезвычайно популярны!
 Что это за пептиды? 
Это очень короткие белки. Белки, как мы знаем, состоят из аминокислот, как цепочка из звеньев, и бывают разной длины: длинные, в которых десятки аминокислот, и короткие, состоящие из двух-трех «звеньев». Так вот короткие — мы называем их пептидами — являются информационными агентами, «гонцами», которые переносят информацию от одной клетки к другой.
 Зачем? 
А зачем князья гонцов рассылали по городам? Чтобы города все делали вовремя. Наши клетки — те же города. Они должны четко выполнять свою функцию: синтезировать белки определенного типа. Если клетка работает хорошо, то хорошо работает и весь орган. А если происходит сбой — сбивается весь орган, что ведет к заболеваниям. Можно, конечно, лечить болезни заместительной терапией: вводить недостающие вещества в организм. Но тогда клетка окончательно разленится и вообще перестанет выполнять свою функцию. А вот если послать в организм «гонца», он заставит ее правильно работать — и организм будет лечить себя сам.
 То есть съел пептид — и избавился от всех болезней? 
Не совсем так. У пептидов разные «профессии». Для каждого типа ткани подходит только свой пептид: для мозга — мозговой, для печени — печеночный и так далее.
 Откуда же берутся молекулы-гонцы? 
Пептиды одинаковы для всех млекопитающих. Поэтому, если взять пептид теленка и ввести его человеку, наш организм примет его как родного. Главной проблемой было научиться выделять пептиды из органов животных. И эту технологию еще в <Node id="2383"/>1971 году<Node id="2392"/> в Военно-медицинской академии изобрели профессоры Владимир Хавинсон и Вячеслав Морозов.
 Чудеса омоложения происходят по ночамЧто же, специально забивали молодых бычков, чтобы сделать лекарство? 
Нет, конечно! Договорились с мясными производствами: они же забивают телят на продажу, а органы обычно выбрасывают. Так вот эти органы мы и брали — чтобы добывать вытяжки пептидов. Первый нанопрепарат — «Тималин», который уже <Node id="2815"/>25 лет<Node id="2821"/> продается в аптеках, — получился из вилочковой железы.
 Это первое нанолекарство?! 
Да, именно так. Вообще же исследования пептидов начинались в военных целях. Была поставлена задача: найти способ поднять сопротивляемость организма, чтобы повысить боеспособность войск в экстремальных условиях. А сопротивляемость — это в первую очередь иммунитет. За него и отвечает вилочковая железа: она, как главнокомандующий, обеспечивает нормальное взаимодействие всех «подразделений» организма. Если вилочковая железа будет хорошо трудиться, то человек будет здоров и крепок, какие бы инфекции вокруг ни роились. Именно на этот эффект и был рассчитан «Тималин», содержащий пептиды из вилочковой железы телят. И до сих пор в мире нет более эффективного средства для повышения иммунитета, чем это лекарство!
 Но это только один вид пептидов. А остальные? 
За <Node id="3669"/>прошедшие годы<Node id="3683"/> мы научились выделять пептиды из всех видов ткани: костной, хрящевой, мышечной, сосудистой и т. д. Например, уже следующий препарат был с омолаживающим эффектом. Его изготавливали из пептидов эпифиза, чтобы заставить человеческий эпифиз в правильном ритме производить гормон мелатонин — это вещество препятствует старению организма. Со временем и под влиянием разных факторов эпифиз вырабатывает все меньше мелатонина, и поэтому человек стареет. Например, чрезвычайно вредно в этом смысле работать по ночам, поскольку мелатонин продуцируется только по ночам и только во время сна. Если человек постоянно работает в ночную смену, он стареет быстрее.
 И что, такое лекарство действительно продлевает жизнь? 
В буквальном смысле! Мы проводили интересный эксперимент на обезьянах. У молодых подопытных производство мелатонина было в норме. А у старых — снижено. После курса нашего пептидного лекарства у старых животных выработка мелатонина повысилась в несколько раз — почти до уровня молодого организма! Сами обезьяны стали более активны и подвижны, у них значительно улучшилось настроение. Впоследствии было доказано, что регулярный прием мелатонинового лекарства (его назвали «Эпиталамин») может продлить жизнь человека на несколько десятков <Node id="4926"/>лет<Node id="4929"/>.
 Будем жить до мафусаиловых <Node id="4959"/>лет<Node id="4962"/>? 
Ну, как установила наука, у человека максимальный возраст — <Node id="5025"/>120 лет<Node id="5032"/>. А в среднем мы живем <Node id="5055"/>до 70–75 лет<Node id="5067"/>. С таким наносредством мы просто будем жить не столько, сколько сможем, а столько, сколько нам отпущено природой. Причем жить активно. «Эпиталамин» одно время был в аптеках. Но производить его в больших количествах невозможно: эпифиз теленка, из которого мы умеем выделять чудодейственные пептиды, весит всего 1 грамм — рисовое зернышко! Правда, сейчас мы пытаемся синтезировать пептиды из аминокислот. Результаты хорошие — надеемся, что нам удастся воспроизвести «Эпиталамин» без участия животного сырья.
 Наноеда и нанокрасотаА из пептидов других тканей вы тоже делаете лекарства? 
У нас несколько десятков разработанных нанолекарств — из животного сырья и синтезированные в лаборатории. Но, чтобы они появились в аптеках, нужны <Node id="5799"/>годы<Node id="5803"/>: на регистрацию одного препарата уходит <Node id="5844"/>12 лет<Node id="5850"/>. Такова ситуация во всем мире.
 Неужели наноразработки будут еще <Node id="5916"/>десятилетиями<Node id="5929"/> лежать в столе? 
Не будут! Пептиды — замечательные вещества. Их можно включать не только в лекарства, но и в другие продукты. Например, Академия научной красоты РАН по нашим разработкам уже выпускает нанокосметику. Вот сейчас очень модна коллагеновая косметика, хотя на самом деле коллаген — это огромная белковая молекула, которую кожа не пропускает. Как нанесли ее с кремом, так и смыли. Но кожу можно заставить производить собственный коллаген — это и делают нанокрема с пептидами хрящевой ткани. <Node id="6430"/>Потом<Node id="6435"/> мы добавили к ним пептиды вилочковой железы — и получились омолаживающие крема, которые ускоряют процесс обновления клеток. Еще есть вариант с пептидами сосудов — они улучшают кровоснабжение кожи и, соответственно, ее цвет.
 Если пофантазировать, куда еще можно пристроить пептиды? 
Зачем фантазировать? Все это уже делается. Та же Академия выпускает зубную пасту с разными пептидами, бальзам для полоскания рта и гель для лечения пародонтита, в который добавлены пептиды костной ткани, хрящевой, сосудов и вилочковой железы — так что пародонтит лечится нанесением на десны геля, без всяких операций. Кроме того, есть целая серия наносредств для спортсменов. Пептидные биодобавки используются как замена допинга — они, в отличие от обычных допингов, не вызывают истощения организма, а, наоборот, активизируют его резервные возможности.
  
Добавлять пептиды можно куда угодно: в хлеб, в кашу, в молочные продукты и так далее. Нам предлагали даже сделать водку с пептидами, которая улучшает работу печени! Это тоже возможно. Боюсь сглазить, но надеюсь, что такие нанопродукты появятся на рынке уже в <Node id="7534"/>ближайшие годы<Node id="7548"/>.
 <Node id="7551"/>Наталья БАРСОВАМК-справкаНанолекарства<Node id="7589"/>, которые можно найти в аптекахТималин — из пептидов вилочковой железы. Повышает иммунитет.
Сампрост — из пептидов предстательной железы. Улучшает половую функцию.
Кортексин — из пептидов коры головного мозга. Лечит неврологические расстройства, в том числе ДЦП и задержки умственного развития у детей.
Ретиналамин — из пептидов сетчатки глаза. Улучшает зрение.
<Node id="7951"/>http://mk-piter.ru<Node id="7969"/>/2008/01/29/024/Да, очень интересно! Вот ведь как: сама природа даёт ключ к исцелению больного организма. Надо только раскрыть эти тайны природы. А это, порою, ох как нелегко. Ну вот и будем уповать на наших умных учёных и исследователей. Ведь без них – никак!… Кстати, в тему… <Node id="8247"/>31 декабря 1865 года<Node id="8267"/> наш великий химик Дмитрий Иванович Менделеев защитил диссертацию по теме «Смешение спирта с водой». Каноническая крепость, которую он определил, равнялась 38 градусам, но налоговая полиция в целях упрощения подсчета налоговых отчислений довела крепость до 40 градусов… Поздравляю всех с этим неизбывным праздником! </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="5916" EndNode="5929">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="677" EndNode="695">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Анатольевна</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Галина</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4926" EndNode="4929">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="5025" EndNode="5032">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="5844" EndNode="5850">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="8247" EndNode="8267">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2383" EndNode="2392">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="2815" EndNode="2821">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3669" EndNode="3683">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="774" EndNode="780">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="387" EndNode="411">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Анатольевна</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Галина</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="2383" EndNode="2392">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4959" EndNode="4962">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="6430" EndNode="6435">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="5055" EndNode="5067">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="7951" EndNode="7969">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="774" EndNode="780">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="5844" EndNode="5850">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="7551" EndNode="7589">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наталья</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2815" EndNode="2821">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="5799" EndNode="5803">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="7534" EndNode="7548">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
