<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Опять 25(_9)Небольшое обобщение деятельности «Роснанотеха», полученное из первых рукВо <Node id="87"/>вторник, восьмого июля<Node id="109"/>, представители ГК «Роснанотех» встречались с журналистами и рассказывали им о деятельности корпорации. Планировалось, что «роснанотеховцы» расскажут о конкретных «работающих» проектах, технологиях и немного о работе самого «Роснанотеха». Никаких неожиданных заявлений во время встречи сделано не было, однако, так как многие еще не до конца разобрались в том, что такое нанотехнологии и как с ними связан «Роснанотех», ниже мы приводим краткие выводы из состоявшейся беседы.
Немного теории
Чтобы у читателя не возникало вопросов по ходу изложения, для начала определимся с понятиями <Node id="693"/>наночастиц<Node id="703"/> и нанотехнологий. На сайте «Роснанотеха» <Node id="745"/>наночастица<Node id="756"/> определяется как аморфная или полукристаллическая структура, имеющая хотя бы один характерный размер в диапазоне от одного до ста нанометров. Под нанотехнологиями глоссарий «Роснанотеха» подразумевает совокупность методов и приемов, применяемых при изучении, проектировании, производстве и использовании структур, устройств и систем, включающих целенаправленный контроль и модификацию формы, размера, интеграции и взаимодействия составляющих их наномасштабных элементов (от одного до тысячи нанометров) для получения объектов с новыми химическими, физическими, биологическими свойствами.
 Возникает вопрос, почему при измельчении частиц до наноразмеров у них появляются новые свойства. Дело в том, что при уменьшении размера частицы отношение ее поверхности к объему увеличивается. Именно большое число поверхностных атомов и их необычные свойства делают <Node id="1612"/>наночастицы<Node id="1623"/> непохожими на частицы больших размеров. Такими же свойствами, как <Node id="1690"/>наночастицы<Node id="1701"/>, обладают нанопоры – отверстия нанометровых диаметров. Спектр применения <Node id="1775"/>наночастиц<Node id="1785"/> и нанопор может быть очень широким. Материал с нанопорами может служить для катализа реакций. Недавно физики из США опубликовали статью, в которой доложили о создании «пористой платины» <Node id="1972"/>(http://www.lenta.ru/…elfassemble/).<Node id="2008"/> Пористая структура нового материала позволяет увеличить эффективность его использования и существенно сократить необходимое количество дорогого металла. <Node id="2162"/>Наночастицы<Node id="2173"/> серебра можно использовать для обеззараживания воды. Фильтры с порами диаметром 20–50 нанометров способны эффективно задерживать споры бактерий. Активно ведутся разработки по применению <Node id="2360"/>наночастиц<Node id="2370"/> в доставке лекарств к органам и тканям.
 Некоторые способы использования <Node id="2444"/>наночастиц<Node id="2454"/> кажутся курьезными, но, тем не менее, они действительно существуют. Так, Александр Костинский, директор по контенту «Роснанотеха», подтвердил, что некоторые нанокремы для обуви (точнее, кремы для обуви с <Node id="2659"/>наночастицами<Node id="2672"/>) и наноасфальт (асфальт, в который добавляют измельченную до состояния <Node id="2744"/>наночастиц<Node id="2754"/> резину) – вполне эффективно работают. Только практика
О пользе и важности <Node id="2829"/>наночастиц<Node id="2839"/> говорилось не один раз. Собственно, «Роснанотех» был создан именно для того, чтобы внедрять их в промышленность. На сайте корпорации ее основная цель сформулирована следующим образом: «Находить и поддерживать проекты, перспективные с точки зрения коммерциализации, либо имеющие серьезный социальный эффект, либо способные снизить инвестиционные риски для нанотехнологических компаний в направлениях, на которых может наступить качественный прорыв».

То есть, в задачи «Роснанотеха» не входит содействовать исследованиям в области нанонауки (от английского «nanoscience» – термин, пока не вошедший в употребление в России) или непосредственно заниматься такими исследованиями. Задача корпорации – финансировать внедрение в производство уже готовых проектов, которые в обозримом будущем смогут дать финансовую отдачу. «Роснанотех» помогает авторам проектов не бескорыстно. Как заявил, отвечая на вопросы читателей «Ленты.ру» руководитель департамента корпоративных коммуникаций ГК «Роснанотех» Денис <Node id="3838"/>Кусенков(http://lenta.ru/…/rosnanoteh/):<Node id="3878"/>
 
«Мы инвестируем в инновационные разработки, но мы не стремимся получить <Node id="3953"/>два рубля<Node id="3962"/> на каждый рубль вложенных средств – нам достаточно взять минимальную маржу после того, как проект выйдет на окупаемость».
 
Быстрый выход на окупаемость – немаловажный критерий для отбора проектов, которым «Роснанотех» будет выделять средства. Это вполне логично: деньги дешевеют, и чем быстрее компания вернет их себе – тем лучше. Однако не приведет ли такая политика к тому, что проекты, требующие использования высоких технологий и, следовательно, высоких изначальных затрат на их внедрение, не получат шанса на развитие? И не окажет ли стимулирование только быстрореализуемых проектов отрицательного влияния на общий уровень нанонауки? Хотя «Роснанотех» по своему замыслу не призван развивать науку, так что обвинять его в том, что он этого не делает, вероятно, неправильно.

<Node id="4743"/>Кстати, что касается развития нанонауки в целом, то сейчас она, по словам Константина Ельцова, эксперта «Роснанотеха» из Института общей физики имени А<Node id="4894"/>.М. Прохорова, находится на объяснительной стадии. То есть, теория нанопроцессов может объяснить экспериментальные данные, но не может предсказать их. Такая ситуация свидетельствует о том, что теория находится в периоде разработки.

Помимо сотрудников «Роснанотеха», на встрече с журналистами присутствовал исследователь, чей проект – пока единственный – был одобрен комиссиями «Роснанотеха». Первопроходцем стала компания «Нанотех», которая производит нанопозиционеры – механизмы, позволяющие с высокой точностью перемещать объекты. Владелец компании Вадим Израилевич Раховский рассказал о принципах работы нанопозиционера и его возможном применении.
Устройство, выпускаемое «Нанотехом», позволяет перемещать макрообъекты с шагом 0,01 нанометра. Принцип действия нанопозиционера основан не на червячной передаче, а на явлении магнитострикции – изменении формы тела при намагничивании.

В данном случае магнитное поле приводит к изменению длины рабочего тела прибора – стержня, сделанного из сплава редкоземельных металлов. Удлиняясь, стержень передвигает объект, вес которого может быть весьма существенным (движение стержня дает большое усилие). <Node id="6042"/>Раховский рассказал, что его нанопозиционер поможет повысить точность изготовления различных деталей<Node id="6142"/>. Собственно, «Роснанотех» выделил Раховскому деньги на проект по производству асферических оптических элементов на станках с использованием нанопозиционеров. Асферические линзы, как следует из названия, имеют несферическую форму, что позволяет существенно снизить искажения (аберрации).

Так как пока только одна заявка прошла все необходимые процедуры, трудно говорить о том, проектам из какой области будет отдаваться предпочтение. Физик Владимир Решетов предположил, что «зеленую улицу» могут получить четыре типа проектов.
 Во-первых, проекты, связанные с фотоникой и разработкой новых высокоэнергетических источников света. <Node id="6772"/>Во-вторых, по мнению Решетова, финансирование должно быть выделено на программы, связанные с разработкой материалов, пригодных для применения в условиях низких температур<Node id="6942"/>. Третьей группой вероятных победителей конкурса «Роснанотех» могут стать проекты по производству материалов для новых типов реакторов. И четвертой областью, достойной внимания корпорации, <Node id="7131"/>Решетов<Node id="7138"/> считает биотехнологии, в частности, доставку лекарств к различным тканям и органам и разработку сенсорных систем. 
Но оговоримся, это только предположения человека, следящего за развитием науки. Каково будет решение «Роснанотеха» – пока сказать трудно. По данным на <Node id="7405"/>17 июня 2008 года<Node id="7422"/>, в корпорацию поступило 455 заявок на финансирование, а суммарный запрошенный объем средств превысил <Node id="7524"/>300 миллиардов рублей<Node id="7545"/> – это в два раза больше общего объема средств, выделенных государством на развитие нанотехнологий.
 Возник в ходе беседы и вопрос о сравнении состояния нанотехнологической отрасли у нас и за рубежом. Присутствовавший на встрече Ильдар Равильевич Габитов, профессор математического факультета Аризонского Университета, рассказал, что, по <Node id="7883"/>его<Node id="7886"/> мнению, в США нанотехнологии развиваются не прицельно, а «по необходимости».  Изначально потребность в изучении и применении на практике тех или иных нанопроцессов возникает в других областях науки, а уже после этого начинается их разработка. Таким образом, нанотехнологии являются в большой степени прикладным инструментом, развивающимся параллельно с развитием фундаментальных дисциплин. В России такой путь развития нанотехнологий пока представить себе сложно, так как наука переживает не лучшие времена. 
Возможно, что проводимая стратегия концентрации усилий (и средств) на развитии только узкого нанотехнологического сегмента сама по себе будет способствовать развитию смежных отраслей науки. В доказательство этого тезиса на встрече приводилась аналогия с атомным проектом в СССР. Возможно, это сравнение не совсем верно, так как атомный проект, подразумевал интенсивные научные изыскания и разработки, а в задачи «Роснанотеха» не входит поддержание исследовательской работы.
 В общем и целом, рамки разговора оказались несколько шире, чем планировалось изначально. С другой стороны, во время беседы, возможно, не удалось подробно рассмотреть какие-то более конкретные аспекты деятельности корпорации. Так что, до тех пор пока проект «Роснанотех» не даст конкретных результатов, рассуждать о том, вреден он или полезен, можно только с оговоркой «теоретически». Ирина <Node id="9261"/>Якутенкоhttp://lenta.ru<Node id="9284"/>/…rosnanotech/</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминается_с" StartNode="4743" EndNode="4894">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="693" EndNode="703">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="4743" EndNode="4894">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1690" EndNode="1701">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="темы" StartNode="4743" EndNode="4894">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="87" EndNode="109">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="745" EndNode="756">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="6772" EndNode="6942">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1775" EndNode="1785">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="2444" EndNode="2454">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="2744" EndNode="2754">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="4743" EndNode="4894">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="6772" EndNode="6942">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="4743" EndNode="6942">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="2829" EndNode="2839">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="цитаты" StartNode="4743" EndNode="4894">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="7883" EndNode="7886">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="6042" EndNode="6142">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="3953" EndNode="3962">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="9261" EndNode="9284">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="4743" EndNode="4894">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминается" StartNode="4743" EndNode="6942">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Дата" StartNode="7405" EndNode="7422">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Тональность" StartNode="7131" EndNode="7138">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминает" StartNode="4743" EndNode="6942">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="темы" StartNode="4743" EndNode="4894">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминается" StartNode="4743" EndNode="6942">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="высказывания_заявления" StartNode="6042" EndNode="6142">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Url" StartNode="1972" EndNode="2008">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="7524" EndNode="7545">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="3838" EndNode="3878">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Наночастица" StartNode="2659" EndNode="2672">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наночастица" StartNode="2162" EndNode="2173">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Наночастица" StartNode="2360" EndNode="2370">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Наночастица" StartNode="1612" EndNode="1623">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
