<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Курчатовский институт и ОАО «ТВЭЛ» заключили <Node id="45"/>соглашение<Node id="55"/> о совместной деятельности и коммерциализации технологий для промышленности и энергетикиМОСКВА, <Node id="151"/>28 января<Node id="160"/> – ОАО «ТВЭЛ» и Российский научный центр «Курчатовский институт» заключили соглашение о направлениях совместной деятельности и коммерциализации технологий для нужд промышленности и энергетики. Об этом сообщила сегодня пресс-служба РНЦ «Курчатовский институт».Травин Владимир Валентинович<Node id="447"/>,<Node id="448"/> председатель совета директоров ОАО «ТВЭЛ»В документе сформулированы 4 основных направления совместной деятельности:
 совместные работы по повышению надежности, безопасности и экономичности топлива и топливных циклов; перспективы развития производства сверхпроводниковых материалов под проект ИТЭР; проблемы изотопного обогащения урана, включая технологию с использованием лазерного возбуждения; перспективы применения чистых соединений гафния и их производства на предприятиях ОАО «ТВЭЛ». 
В частности, особо перспективным является создание производственно-технологического комплекса на базе предприятий ОАО «ТВЭЛ» для изготовления низкотемпературных сверхпроводниковых материалов нового поколения.
Для выхода на внешний рынок, где сферы сбыта и приложения подобных материалов уже поделены, необходимо значительно улучшить соотношение «цена/качество» отечественной продукции, для чего имеются серьезные предпосылки и пионерские, с использованием нанотехнологий, совместные разработки физико-технических и технологических подходов к решению проблемы с целью повышения ряда характеристик сверхпроводников.
Стороны договорились также о проведении цикла совместных семинаров, с привлечением сотрудников «ТВЭЛ» и Курчатовского института по целому ряду актуальных проблем энергетического развития страны.
<Node id="1748"/>http://www.prime-tass.ru/news/show.asp?…ТВЭЛ<Node id="1792"/> и «Курчатовский институт» будут вместе коммерциализировать технологииМОСКВА, <Node id="1870"/>28 января<Node id="1879"/>. ОАО «ТВЭЛ» и Российский научный центр (РНЦ) «Курчатовский институт» <Node id="1949"/>в конце прошлой недели<Node id="1971"/> подписали соглашение о направлениях совместной деятельности и коммерциализации технологий для нужд промышленности и энергетики.
 
«Подписание соглашения придаст новый статус и новый импульс для дальнейшего двустороннего сотрудничества», — подчеркивается в сообщении РНЦ.
 Эксперты обеих сторон выделили четыре основных направления совместной деятельности:
 направления совместных работ по повышению надежности, безопасности и экономичности топлива и топливных циклов; перспективы развития производства сверхпроводниковых материалов под проект ИТЭР (международный термоядерный экспериментальный реактор); проблемы изотопного обогащения урана, включая технологию с использованием лазерного возбуждения; перспективы применения чистых соединений гафния и их производства на предприятиях ОАО «ТВЭЛ». 
В частности, «особо перспективным является создание производственно-технологического комплекса на базе предприятий ОАО «ТВЭЛ» для изготовления низкотемпературных сверхпроводниковых материалов нового поколения».
 
«Для выхода на внешний рынок, где сферы сбыта и приложения подобных материалов уже поделены, необходимо значительно улучшить соотношение цена/качество отечественной продукции, для чего имеются серьезные предпосылки и пионерские, с использованием нанотехнологий, совместные разработки физико-технических и технологических подходов к решению проблемы с целью повышения ряда характеристик сверхпроводников», — уточнили в «Курчатовском институте».
 
Напомним, что корпорацию «ТВЭЛ» и «Курчатовский институт» связывают давние партнерские отношения, в частности, в области создания топлива для реакторов различных типов и назначения, повышения его эксплуатационной надежности и экономичности, совершенствования топливных циклов.
<Node id="3704"/>http://www.rosbalt.biz/…/451220.htmlКорпорация<Node id="3750"/> «ТВЭЛ» — один из мировых лидеров в производстве ядерного топлива. Занимает <Node id="3826"/>около 17%<Node id="3835"/> мирового рынка ядерного топлива. Обеспечивает топливом 73 реактора АЭС 13 стран мира (в том числе все энергоблоки атомных станций России), а также исследовательские и судовые транспортные реакторы. Корпорация поставляет свою продукцию в Украину, Болгарию, Чехию, Словакию, Венгрию, Финляндию и другие страны. В <Node id="4147"/>настоящее время<Node id="4162"/> в состав корпорации входят 14 предприятий ядерно-топливного цикла – от крупных уранодобывающих объединений и заводов по производству ядерного топлива до организаций вспомогательной инфраструктуры. Все <Node id="4364"/>100%<Node id="4368"/> акций ОАО «ТВЭЛ» находятся в федеральной собственности.
<Node id="4425"/>http://www.tvel.ru/Ну<Node id="4446"/> вот, вполне логично: учёные-ядерщики объединяют усилия с производственниками для повышения качества сверхпроводников и других материалов. Не вдаваясь в суть этих проблем, будем надеяться, что у них всё получится. Тем более, что у них имеются для этого все предпосылки: и соответствующие ресурсы, и квалифицированные кадры, и много примеров успешных проектов, что, в частности, показала прошедшая недавно 4-я Специализированная выставка нанотехнологий и <Node id="4900"/>наноматериалов<Node id="4914"/> «NТМЕХ-2007» – <Node id="4930"/>http://www.nanonewsnet.ru<Node id="4955"/>/…h-<Node id="4959"/>2007%<Node id="4964"/>C<Node id="4965"/>2%<Node id="4967"/>BB…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="151" EndNode="160">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="4364" EndNode="4368">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="4959" EndNode="4964">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3704" EndNode="3750">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="3826" EndNode="3835">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1748" EndNode="1792">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1949" EndNode="1971">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="4965" EndNode="4967">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="4900" EndNode="4914">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="447" EndNode="448">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель совета директоров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4147" EndNode="4162">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="447" EndNode="448">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="1870" EndNode="1879">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="4425" EndNode="4446">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="4930" EndNode="4955">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="45" EndNode="55">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
