<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ростовский лицей и ЮФУ разработали проект «Изучение наномира – шаг в будущее»В Ростове-на-Дону <Node id="95"/>27 августа<Node id="105"/> на «Педагогическом форуме 2008» были объявлены победители конкурса инновационных образовательных проектов. В их число вошел проект Классического лицея №1 и Южного федерального университета «Изучение наномира – шаг в будущее»Роль наномира, значение подобных проектов на сайте «Вести-Северный Кавказ» комментирует заведующий кафедрой нанотехнологии Южного федерального университета Юрий Юзюк:
 
«Поддержанный городской администрацией проект Классического лицея №1 и Южного федерального университета «Изучение наномира – шаг в будущее» ставит своей целью разработку и внедрение в школьные программы новых дисциплин обеспечивающих эффективную трансляцию современных естественнонаучных знаний в образовательный процесс, изменение содержания среднего образования в соответствии с требованиями и императивами <Node id="908"/>XXI века<Node id="916"/>.
  Роль нанотехнологий в развитии науки и технологии сейчас столь велика, что именно они определят пути дальнейшего развития не только химии, физики, биологии, материаловедения, но всей науки и производства на <Node id="1127"/>ближайшие десятилетия<Node id="1148"/>.
 
Приемы и методы нанотехнологии создавались и развивались не один десяток <Node id="1225"/>лет<Node id="1228"/> учеными всех естественнонаучных направлений, а современные достижения нанотехнологий являются естественным результатом развития фундаментальных наук.
 Широкомасштабное исследование наномира стало возможным благодаря созданию в <Node id="1456"/>80-х годах прошлого века<Node id="1480"/> сканирующего туннельного микроскопа и затем сканирующего атомно-силового микроскопа, что позволило не только рассматривать отдельные атомы, но двигать и переставлять их в нужном порядке и строить материалы с совершенно фантастическими свойствами. 
Фактически наука подошла к моделированию принципов построения материи, которая основана на самоорганизации и саморегуляции. Перечислять все области, где нанотехнологии перевернут существующие порядки, невозможно. Потому что исключений не видно.
 Нанотехнологии будут главным движущим фактором научно-технического развития цивилизации в <Node id="2065"/>XXI веке<Node id="2073"/>, и подготовка соответствующих кадров становится ключевым аспектом развития экономики страны.
 
Устойчивое развитие Юга России предполагает интенсивные структурные сдвиги в пользу высокотехнологичных секторов экономики. Это потребует значительных инвестиций, а также качественно нового «человеческого капитала», который должен быть восприимчив к новациям, иметь современную профессиональную подготовку, обладать компетенциями в сфере современных технологий.
 
Для развития наукоемких высокотехнологичных секторов экономики, интегрированной в мировое экономическое пространство, требуется подготовка кадров новой формации в высших учебных заведениях.
 
Это, в свою очередь, требует развитие системы довузовской подготовки и отбора талантливой молодежи для обучения в вузах по направлениям соответствующего профиля.
 Проект «Изучение наномира – шаг в будущее» предполагает введение в содержание образования новых компонентов, отражающих достижения современной науки. Изменение содержания естественнонаучного образования варьируется в зависимости от профиля обучения: от изучения азов нанотехнологии в физико-математических и химико-биологических классах до включения мировоззренческого компонента в естественнонаучные курсы для социально-гуманитарных, социально-экономических, информационно-технологических классов. В 2009–09 учебном <Node id="3405"/>году<Node id="3409"/> разработка курсов и методик обучения будет проводиться на базе Классического лицея №1 преподавателями лицея и Южного федерального университета.
 В <Node id="3557"/>последующие годы<Node id="3573"/> предполагается тиражирование лицейского опыта изучения нанотехнологий в школах Ростова-на-Дону. Проект предусматривает и разработку программы повышения квалификации учителей физики, химии, биологии, информатики в области современных нанотехнологий». <Node id="3824"/>http://skavkaz.rfn.ru/region.html?…Кафедра<Node id="3866"/> «Нанотехнология» ЮФУ Кафедра нанотехнологии создана на физическом факультете в <Node id="3946"/>2004 году<Node id="3955"/> при участии академика В.И. Минкина. На кафедре разрабатываются технологии синтеза диэлектрических и полупроводниковых <Node id="4074"/>нанокристаллов<Node id="4088"/> и наноразмерных гетероструктур методами ионно-плазменного и лазерного напыления. Физические свойства <Node id="4190"/>наноматериалов<Node id="4204"/> исследуются методами микроскопии, рентгеноструктурного анализа и колебательной спектроскопии. Научные исследования выполняются в сотрудничестве с Южным научным центром РАН, НИИ радиосвязи, НИИ механики и прикладной математики им. <Node id="4435"/>И.И. Воровича<Node id="4448"/>, НИИ физики при ЮФУ и рядом зарубежных лабораторий Германии, Франции, Португалии и США. <Node id="4537"/>http://mmedia0.cc.rsu.ru/pls/rsuweb/rsu$elements$.info?p_es_id=18029400000000<Node id="4614"/>
<Node id="4615"/>http://nanotech.phys.rsu.ru/index.php?…Ну<Node id="4656"/> что ж, подготовка квалифицированных кадров для текущей индустрии, продготовка смены и закладка фундамента на будущее – всё это дело хорошее и нужное. Сразу видно, что люди думают на перспективу… Пример, достойный подражания. Хотелось бы, чтобы и в других областях и регионах был взят на вооружение данный – положительный – опыт…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1127" EndNode="1148">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="4615" EndNode="4656">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокристалл" StartNode="4074" EndNode="4088">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="908" EndNode="916">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="3946" EndNode="3955">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="95" EndNode="105">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3557" EndNode="3573">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="4190" EndNode="4204">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1225" EndNode="1228">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2065" EndNode="2073">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="3824" EndNode="3866">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="4435" EndNode="4448">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3946" EndNode="3955">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3405" EndNode="3409">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1456" EndNode="1480">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="4537" EndNode="4614">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
