<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В министерстве промышленности, транспорта и связи Республики Дагестан состоялась встреча министра <Node id="99"/>Казбека Кандаурова<Node id="117"/> с приехавшими в республику членами <Node id="153"/>Комиссии по нанотехнологии, образованию и науке Государственной думы<Node id="221"/>. Это профессор, д.т.н. Алексей Ивановский, проректор по инновациям ГОУ ВПО «Московский государственный открытый университет», Таус Джабраилов, профессор, начальник Управления по нанотехнологиям этого же вуза, директор института (филиала) ГОУ ВПО «МГОУ» в Махачкале, профессор Курбан Курбанмагомедов, сообщили РИА «Дагестан» в пресс-службе министерства промышленности, транспорта и связи РД

Во встрече приняли участие также Шахмардан Мудуев, начальник Управления развития производственного комплекса Минэкономики Дагестана, д.т.н., профессор, его заместитель Иосиф Абдуллаев, Магомеднаби Муртазалиев, начальник Управления промышленности и инновационного развития Минпромтранссвязи Дагестана.

Государственное образовательное учреждение высшего профессионального образования «Московский государственный открытый университет», бывший Всесоюзный заочный технический институт, определен в качестве образовательного Центра по повышению квалификации работников образовательных систем, организаций и предприятий, занимающихся нанотехнологиями. В Махачкале успешно функционирует Институт (филиал) этого вуза уже <Node id="1326"/>более 10 лет<Node id="1338"/>.

Гости Дагестана сейчас занимаются созданием аналогичного Регионального образовательного центра в ЮФО. В качестве места создания Регионального центра выбран Институт (филиал) ГОУ ВПО «Московский государственный открытый университет», являющийся структурным подразделением московского вуза.

На встрече был затронут широкий круг вопросов, касающихся повышения квалификации работников образовательной системы, подготовки и переподготовки специалистов, занимающихся нанотехнологиями и высокими технологиями.

Было отмечено, что в этом отношении Россия отстает от мировых держав. Поэтому решение по созданию госкорпорации по развитию нанотехнологий было принято на высшем государственном уровне страны. Создаются целые программы, на реализацию которых выделены большие финансовые ресурсы.

«В республике имеются некоторые наработки, – отметил министр на встрече, есть ученые, занимающиеся в этой науке и создание регионального образовательного Центра, на базе института МГОУ, структурном подразделении вашего вуза в Махачкале, мы приветствуем и одобряем», – отметил министр.

Материалы, связанные с организацией регионального образовательного Центра, представлены и в Центр развития высоких технологий при Минэкономики Дагестана, возглавляемый известным ученым Шамилем Алиевым.

Встреча прошла в атмосфере взаимопонимания и заинтересованности, гости остались удовлетворенными встречей с министром.

Такая встреча состоялась в Минобрнауки Дагестана с заместителем министра <Node id="2808"/>Абдулатипгаджи Османовым<Node id="2832"/>. Стороны остались довольны проведенной встречей. Информация о создании образовательного Центра по нанотехнологиям Минобрнауки Дагестана была воспринята с одобрением.

В следующий приезд гости Махачкалы намерены встретиться с руководством республики уже с конкретными наработками.

Работа по организации Регионального образовательного Центра в Дагестане будет продолжена на уровне республики и ЮФО.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="99" EndNode="117">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">министр</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кандауров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="2808" EndNode="2832">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">министр</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Османов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1326" EndNode="1338">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Властная_Структура" StartNode="153" EndNode="221">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Комиссии по нанотехнологии, образованию и науке Государственной думы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
