<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В конце <Node id="9"/>февраля 2008 г.<Node id="24"/> группа под руководством Hideo Hosono из Tokyo Institute of Technology сообщила о синтезе нового сверхпроводника LaO1-xFxFeAs с Tc = 26 К [1]. Как и купратные ВТСП, он имеет слоистую структуру (рис. 1), а сверхпроводимость появляется при изменении концентрации носителей (за счет замещения части атомов кислорода атомами фтора), но при этом не содержит меди.

На это сообщение не все (и в том числе “ПерсТ”) сразу обратили должное внимание (а вдруг ошибка?), но вслед за ним последовали и другие, причем лавинообразно. Стало понятно, что открыт не просто один новый сверхпроводник, а целое новое “сверхпроводящее семейство”. Критическая температура очень быстро подросла сначала до 43 К в SmO1-xFxFeAs, затем до 52 К в PrO1-xFxFeAs, а потом и до 55 К в SmO1-xFxFeAs, синтезированном при высоком давлении (рис. 2).

И не исключено, что в тот момент, когда вы читаете эту новость, в какой-то лаборатории уже изготовлен образец с еще более высокой Tc. Конечно, как и после открытия в <Node id="1005"/>1986 г.<Node id="1012"/> купратных ВТСП, все надеются достичь комнатной Tc! О механизме сверхпроводимости говорить пока рано, но ее присутствие в решетке атомов Fe льет бальзам на душу авторов многочисленных моделей нефононного спаривания.

Так или иначе, а тщательный сравнительный анализ свойств купратных и новых безмедных ВТСП будет, безусловно, способствовать лучшему пониманию и тех, и других. Но, как и <Node id="1398"/>20 лет назад<Node id="1410"/>, свое слово должны сначала сказать материаловеды: для исследований деталей сверхпроводящего состояния требуются образцы высокого качества. А за многочисленными электронными препринтами (поиск "LaOFeAs” на сайте http://arxiv.org,) должны последовать отрецензированные статьи в научных журналах. И в заключение предостережем экспериментаторов: в погоне за Нобелевской премией будьте осторожнее с мышьяком! Иначе просто до нее не доживете…
По материалам заметки [A.Cho, Science 320, 432 (2008)] 1. Y.Kamihara et al., J.Am.Chem.Soc. 130, 2396 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1398" EndNode="1410">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="9" EndNode="24">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1005" EndNode="1012">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
