<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Азербайджане инициирована Программа бизнес-сотрудничества на 2008–2009 ггМинистерства связи и информационных технологий, экономического развития Азербайджана, Национальная Академия Наук Азербайджана, Национальный научный фонд (ННФ, США), а также Фонд гражданских исследований и развития США в рамках «Программы предпринимательства по науке и технологиям» осуществляют Программу бизнес-сотрудничества на <Node id="405"/>2008–2009 годы<Node id="419"/> – The STEP Business Partnership Grants (STEP BPG).
Как сообщили 1news.az в ННФ, задачей STEP BPG является продвижение исследовательского сотрудничества между компаниями и группами исследователей (ученых) с целью развития новых коммерческих возможностей получения экономической прибыли.
 
«Проекты STEP BPG должны ставить основную задачу – исследование и разработку, включать предварительную оценку рынка, анализ потребностей рынка, компоненты развития бизнеса», – отметили в фонде.
 В <Node id="905"/>этом году<Node id="914"/> гранты будут выделяться для следующих областей: предложения по информационным технологиям/информационным системам, нанотехнологиям, сельскому хозяйству и биотехнике, исследованиям окружающей среды. Приоритет будет отдаваться проектам, которые продемонстрируют способность создавать прибыль и привлекать источники финансирование вне STEP.
 5 лучших среди представленных в рамках программы проектов получат по <Node id="1323"/>$10 тыс.<Node id="1331"/> Последняя дата приема предложений – <Node id="1368"/>31 августа 2008 года<Node id="1388"/>.
 Результаты будут объявлены до <Node id="1421"/>1 октября 2008 года<Node id="1440"/>. Нармин Баширзадеhttp://1news.az/articles.php?…Ну вот, братья-американе заключают азербайджанских братьев в свои тёплые, дружеские объятия. В рамках «Программы предпринимательства по науке и технологиям». Причём их подход к отбору проектов аналогичен тому, который использует ГК «Роснанотехнология»: приоритет будет отдаваться проектам, которые продемонстрируют способность создавать прибыль и привлекать источники финансирование вне STEP. Теперь посмотрим, кто быстрее осуществит свою программу. Ибо, как известно, время – важнейший фактор («Время – деньги»). Успехов новому сотрудничеству!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="1368" EndNode="1388">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="405" EndNode="419">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="905" EndNode="914">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1421" EndNode="1440">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="1323" EndNode="1331">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
