<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>6 мая<Node id="6"/> в Воронеже на базе технопарка «Космос-Нефть-Газ» состоится совещание по вопросам развития бизнес-партнерства в сфере нанотехнологий в Воронежской области.

На совещании выступят исполнительный директор НП Инновационный центр «Промышленные нанотехнологии» Иван Лачугин и заместитель исполнительного директора по инновационным проектам Игорь Аристов, которые расскажут о деятельности инновационного центра.

Как сообщили корреспонденту ИА «ВрнНьюз» в Главном управлении по промышленности, транспорту, связи и инновациям области, в ходе мероприятия будут подведены итоги I полугодия работы Инновационного центра и представлены основные направления его деятельности в будущем. Руководитель Главного управления по промышленности, транспорту, связи и инновациям Воронежской области Николай Щипелев расскажет о мерах государственной поддержки предприятий, реализующих инновационные проекты в области нанотехнологий. Доктор физико-математических наук Марк Левин поделится опытом организации крупного инновационного проекта с участием нескольких партнеров. По результатам совещания будут выработаны механизмы взаимодействия инновационных центров и технопарков с другими крупными промышленными предприятиями и вузовской наукой.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="6">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
