<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Свыше <Node id="6"/>240 млн руб<Node id="17"/> перечислит федеральный бюджет на программы нанотехнологий в Свердловской областиЕКАТЕРИНБУРГ, <Node id="112"/>28 апреля<Node id="121"/> – Свыше <Node id="130"/>240 млн руб<Node id="141"/> перечислит федеральный бюджет организациям и учреждениям Свердловской области на реализацию программ нанотехнологий в <Node id="260"/>2008–2010 гг<Node id="272"/>. Об этом сообщили ПРАЙМ-ТАСС в понедельник в департаменте информационной политики губернатора со ссылкой на данные Минобрнауки России.
Уральский госуниверситетВ рамках федеральной целевой программы «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса России на <Node id="580"/>2007–2012 гг<Node id="592"/>» организациями Екатеринбурга было подано 27 заявок на участие в формировании тематики в области нанотехнологий и <Node id="706"/>наноматериалов<Node id="720"/> на <Node id="724"/>2007 г<Node id="730"/>, заключено 10 государственных контрактов на сумму <Node id="781"/>20,8 млн руб<Node id="793"/> (средства федерального бюджета). В том числе – восемь государственных контрактов по направлению «Индустрия наносистем и материалов» и два государственных контракта по направлению «Развитие инфраструктуры».

Перечень инвестиционных объектов ФЦП «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в РФ на <Node id="1085"/>2008–2010 гг<Node id="1097"/>» включает два государственных вуза Екатеринбурга – Уральский государственный университет им.Горького и Уральский государственный технический университет (УГТУ-УПИ). На их базе предполагается создание научно-образовательных центров по направлению «Нанотехнологии», объем финансирования каждого за счет средств федерального бюджета на <Node id="1431"/>2008–2010 гг<Node id="1443"/> составит <Node id="1453"/>111,5 млн руб.<Node id="1467"/>

Свердловская область и «Российская корпорация нанотехнологий» подпишут соглашение о сотрудничестве на XIII Российском экономическом форуме, который пройдет в Екатеринбурге <Node id="1641"/>16–17 мая 2008 года<Node id="1660"/>. Об этом сообщил сегодня председатель областного правительства Виктор Кокшаров на совещании, посвященном подготовке соглашения.
 «<Node id="1791"/>Соглашение будет рассчитано на <Node id="1822"/>три года<Node id="1830"/>. Оно призвано содействовать развитию нормативной базы наноиндустрии, созданию новых институтов в данной отрасли. Кроме того, оно позволит наладить прочное сотрудничество в области фундаментальных знаний», – сообщил Кокшаров<Node id="2054"/>.
 
По словам руководителя сертификационного центра «Российской корпорации нанотехнологий» Виктора Иванова, соглашение также позволит наладить информационный обмен между наукой и производством.
 «Я побывал на «Уралвагонзаводе» (УВЗ, г. Нижний Тагил) и в беседе с руководством выяснилось, что сегодня очень остро стоит проблема отсутствия информированности. Промышленники просто не знают, что для ряда производственных вопросов уже есть научные решения. В частности, УВЗ с помощью нанотехнологий может повысить качество узлов вагонов. Поэтому, есть предложение создать соответствующую базу данных, в которой были бы сосредоточены как научные решения, так и производственные запросы», – пояснил он.
 
При этом, по его словам, корпорация будет реализовывать только крупные проекты, стоимостью в сотни миллионов рублей.

Руководитель «Уральского центра нанотехнологий» Всеволод Кортов<Node id="2934"/>,<Node id="2935"/> в свою очередь, отметил, что в рамках реализации соглашения будут также решаться вопросы подготовки кадров для наноиндустрии, а также создаваться бизнес-инкубаторы по нанотехнологиям.
В Свердловской области принята программа по развитию наноиндустрии. В ней участвуют 30 производственных предприятий, 7 институтов Уральского отделения РАН, 4 вуза и 4 отраслевых института. Всего на программу, рассчитанную на <Node id="3345"/>три года<Node id="3353"/> из областного бюджета будет направлено <Node id="3393"/>370 млн руб.<Node id="3405"/> Из них <Node id="3413"/>80 млн руб<Node id="3423"/> будет выделено уже в <Node id="3445"/>этом году<Node id="3454"/>.
<Node id="3456"/>http://www.itartass.ur.ru/news/?…«Ласковое<Node id="3498"/> теля двух маток сосёт»… Не устаю восхищаться, как умело уральцы сумели организовать взаимодействие с различными гос. структурами и ведомствами. Ранее мы уже не раз сообщали об этом <Node id="3680"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…ovom-formate).<Node id="3722"/> Вот – наглядный пример для подражания для других регионов и областей!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3345" EndNode="3353">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1822" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="781" EndNode="793">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1085" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1791" EndNode="2054">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="6" EndNode="17">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1431" EndNode="1443">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="1453" EndNode="1467">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="130" EndNode="141">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="работает" StartNode="2934" EndNode="2935">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="706" EndNode="720">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1641" EndNode="1660">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="3413" EndNode="3423">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="724" EndNode="730">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="3393" EndNode="3405">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3445" EndNode="3454">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="2934" EndNode="2935">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="3680" EndNode="3722">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="260" EndNode="272">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="1791" EndNode="2054">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="3456" EndNode="3498">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="112" EndNode="121">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="580" EndNode="592">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
