<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотрубки<Node id="10"/> раздулись от водыАмериканские ученые запустили воду внутрь <Node id="70"/>углеродных <Node id="81"/>нанотрубок<Node id="91"/> и изучили ее поведение внутри сверхузких каналов. В итоге выяснилось, что даже американские ученые пока не умеют работать с <Node id="216"/>углеродными <Node id="228"/>наноматериалами<Node id="243"/>.

Сотрудники Ливерморской национальной лаборатории (Lawrence Livermore National Laboratory) провели ЯМР-эксперименты по изучению взаимодействия воды с <Node id="395"/>однослойными <Node id="408"/>нанотрубками<Node id="420"/>. И ощутили все сложности работы с ними.
 * *  ЯМР (ядерный магнитный резонанс) – физико-химический метод исследования. Основан на взаимодействии ядер имеющих ненулевой спин с внешним магнитным полем. Такими свойствами, например, обладают ядра 1H, 13C, 17O, 31P и некоторые другие. Поскольку протий распространен в природе и почти во всех органических молекулах, то наиболее распространена спектроскопия 1H. Ядра атомов одного и того же изотопа различимы в спектре из-за своего химического окружения. Соседние атомы формируют локальные изменения во внешнем магнитном поле.
Метод широко используется в научной и повседневной практике. За его разработку и развитие в разные <Node id="1092"/>годы<Node id="1096"/> было вручено целых 4 нобелевских премии.
 * * 
В последнее время появилось много теоретических работ по моделированию движения потоков воды через <Node id="1243"/>нанотрубки<Node id="1253"/>. Среди гипотез, высказанных учеными, например, существование жидкой фазы на углеродной поверхности при низких температурах (ниже обычной температуры замерзания воды в 0 °С) и перемещение воды без трения вдоль одной координаты со скоростью 30 молекул в наносекунду. Так что любой эксперимент может внести ясность в этот теоретический сумбур.

Чтобы изучить состояние молекул воды внутри наноканалов, ученые использовали метод ядерного магнитного резонанса.
 * *  <Node id="1716"/>Нанотрубки<Node id="1726"/> — аллотропная модификация углерода, основу которой составляют свернутые углеродные плоскости. Существуют открытые и закрытые <Node id="1852"/>нанотрубки<Node id="1862"/>, однослойные и многослойные. В зависимости от строения, имеют металлическую проводимость или полупроводниковую. Имеют очень высокую механическую прочность и уже предполагается их использование в бронежилетах.
Открытие <Node id="2081"/>углеродных <Node id="2092"/>нанотрубок<Node id="2102"/> приписывают Сумио Ииджиме, первым детально описавшему их с помощью физических методов в <Node id="2191"/>1991 году<Node id="2200"/>. Однако потом на волне широкого научного и общественного интереса к данному типу материалов был найден целый ряд публикаций, так или относящихся с цилиндрическим углеродным поверхностям, которые в силу тех или иных причин не вызвали столь широкого резонанса. Например, ещё в <Node id="2476"/>1952 году<Node id="2485"/> в журнале физической химии <Node id="2513"/>год<Node id="2516"/> была опубликована статья Радушкевича и Лукьяновича «О структуре углерода, образующегося при термическом разложении окиси углерода на железном контакте», в которой описаны образования с диаметром 50 нанометров.
 * * 
Для работы они использовали <Node id="2761"/>нанотрубки<Node id="2771"/> со средним диаметром 1 нанометр двух типов – закрытые и открытые. В закрытые <Node id="2849"/>нанотрубки<Node id="2859"/> вода, естественно, поступать не может, так что их использовали в качестве контрольной группы. И, конечно, смешивание воды с закрытыми <Node id="2994"/>нанотрубками<Node id="3006"/> не привело к получению особого типа молекул воды. Данные ЯМР показали, что существует только один тип протонов, полностью идентичный обычной жидкой воде. В экспериментах с открытыми трубками, то есть имеющими сквозные каналы, появлялся еще один тип протонов, соответствующий молекулам воды, находящимся внутри наноканала.
Правда, исследователи столкнулись с тем, что количество воды с параметрами протонов «внутри нанотрубкок» примерно в три раза больше, чем теоретически может вместить их внутренний объем. Что без должного объяснения делает результаты эксперимента бессмысленными.

Вообще, в изучении новейших <Node id="3619"/>углеродных <Node id="3630"/>наноматериалов<Node id="3644"/> (<Node id="3646"/>нанотрубок<Node id="3656"/> и <Node id="3659"/>графена<Node id="3666"/>) теоретические предсказания и восторги на их основе сильно опережают количество реальных практических наработок. <Node id="3780"/>Нанотрубки<Node id="3790"/>, использовавшиеся в данной работе, имеют до <Node id="3835"/>5%<Node id="3837"/> примесей. Даже если бы группа получила результаты, вписывающиеся в рамки здравого смысла, вряд ли на их основе можно судить о каких бы то ни было эффектах углеродной поверхности <Node id="4016"/>нанотрубок<Node id="4026"/> или эффекта сжимания жидкости в канале.
 <Node id="4068"/>Графен<Node id="4074"/> тоже манит ученых своими уникальными свойствами, однако его вообще нельзя получить в чистом виде, так как он сворачивается в неплоские структуры. Остается надеяться на то, что шумиха вокруг <Node id="4265"/>углеродных <Node id="4276"/>наноматериалов<Node id="4290"/> оправдает себя в <Node id="4308"/>ближайшие годы<Node id="4322"/>. Результаты работы опубликованы в последнем номере Nature Letters. Андрей <Node id="4397"/>Солдатовwww.akado.com/…6/nanowater/LLNL<Node id="4436"/> researchers peer into water in carbon <Node id="4475"/>nanotubeshttps://publicaffairs.llnl.gov<Node id="4514"/>/…<Node id="4516"/>8-06-09<Node id="4523"/>.htmlНу, это здОрово! Ведь когда получаются парадоксальные результаты, это вызывает дополнителный интерес и усиленное внимание со стороны исследовательского сообщества. Это может оправдать бОльшее число учёных, «удовлетворяющих своё любопытство за казённый счёт»…;-))) С другой стороны, возможно, здесь кроется какой-то интересный феномен, эффект, который, может быть, удастся использовать затем и для практических целей…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2513" EndNode="2516">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1716" EndNode="1726">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата_рождения" StartNode="4516" EndNode="4523">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">06</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="228" EndNode="243">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1852" EndNode="1862">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="4475" EndNode="4514">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1092" EndNode="1096">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="4397" EndNode="4436">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="3630" EndNode="3644">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="4016" EndNode="4026">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="3835" EndNode="3837">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="70" EndNode="91">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="3780" EndNode="3790">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2191" EndNode="2200">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Графен" StartNode="4068" EndNode="4074">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="3646" EndNode="3656">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4308" EndNode="4322">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="2849" EndNode="2859">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="2761" EndNode="2771">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="216" EndNode="243">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Однослойная+нанотрубка" StartNode="395" EndNode="420">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="4276" EndNode="4290">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="4265" EndNode="4290">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2081" EndNode="2102">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="3619" EndNode="3644">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2476" EndNode="2485">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="0" EndNode="10">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="2191" EndNode="2200">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Нанотрубка" StartNode="2092" EndNode="2102">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Нанотрубка" StartNode="2994" EndNode="3006">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанотрубка" StartNode="81" EndNode="91">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Год" StartNode="2476" EndNode="2485">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Графен" StartNode="3659" EndNode="3666">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Нанотрубка" StartNode="408" EndNode="420">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Нанотрубка" StartNode="1243" EndNode="1253">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
