<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В Москве в Институте прикладной механики РАН <Node id="46"/>24 сентября<Node id="57"/> состоялся очередной из серии запланированных Национальной ассоциацией наноиндустрии семинар «Использование нанотехнологий в агропромышленном комплексе».

В семинаре приняли участие более 50 представителей научных организаций, университетов, промышленных предприятий из 14 регионов России, а также государственных структур, заинтересованных в эффективном развитии отраслей отечественного сельского хозяйства и росте его продуктивности на новой технологической основе.

Всего было представлено 20 устных и 6 стендовых докладов, посвященных проблемам отечественного агропрома, а также перспективам использования нанотехнологических в производстве, для хранения и переработки сельхозпродукции, в том числе, в растениеводстве, животноводстве, птицеводстве и рыбоводстве.

Принято решение опубликовать материалы семинара в специальном выпуске инженерного журнала «Нанотехника» , посвященном использованию достижений отечественных нанотехнологий в сельском хозяйстве. Все желающие разработчики этой сферы нанотехнологий приглашаются принять участие в подготовке такого номера журнала.
Пресс-центр НАЦИОНАЛЬНОЙ АССОЦИАЦИИ НАНОИНДУСТРИИ <Node id="1186"/>http://www.nanotech.ru<Node id="1208"/>/nan</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="46" EndNode="57">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1186" EndNode="1208">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
