<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологический карандаш поможет в учёбеЯпонская компания Pentel, производитель канцелярских и письменных принадлежностей, разработала новый тип ароматизированного карандашного грифеля, объединив возможности нанотехнологий и знания экспертов в области ароматерапии. Отличаясь стойким запахом, который разработан для улучшения умственной деятельности, карандашный грифель – названный «Ain supplio» – недавно выиграл престижную награду – Stationery of the Year Award (2007)
Все прежние виды ароматизированных грифелей быстро теряли свои качества из-за слишком тонкого ароматического слоя. Грифель Ain supplio сохраняет свои ароматические свойства значительно дольше. Его ароматические компоненты находятся в маленьких воздушных пузырьках (нанокапсулах), которые вкраплены в сам грифель. Малые размеры нанокапсул позволяют сохранять аромат на очень долгое время: <Node id="864"/>около 3 лет<Node id="875"/> при хранении в закрытой упаковке; <Node id="910"/>до 2 лет<Node id="918"/> при хранении в пластиковой упаковке; <Node id="956"/>более 3 месяцев<Node id="971"/> на открытом воздухе.

Ориентировочная цена новинки – 210 йен (<Node id="1034"/>менее 2 долларов<Node id="1050"/>). Выпускается три вида Ain supplio – Освежающий, Целебный и Позитивный – результаты работы экспертов в области ароматерапии с розмарином, мятой, лимонным сорго и зелёным чаем. Запах этих ароматических смесей поддерживает тонус и, в частности, способность к обучению. В Pentel надеются, что их изобретение привлечет внимание прежде всего студентов.Ain supplio поступит в продажу в <Node id="1431"/>сентябре<Node id="1439"/>, как раз к началу учебного <Node id="1467"/>года<Node id="1471"/>.
<Node id="1473"/>http://www.nanometer.ru/…ls_3793.htmlhttp://www.nanowerk.com/…sid=2223.phpПочему<Node id="1553"/> только для студентов годится этот грифель-карандаш? А огромная армия наших доблестных чиновников, наших славных бюрократов? Им разве не надо стимулировать свои умственные способности? Ответ очевиден!.. Считаю, что и нашей промышленности нужно как можно быстрее осваивать производство этих изделий и срочно насыщать им наш внутренний рынок… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="864" EndNode="875">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="1034" EndNode="1050">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1467" EndNode="1471">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="956" EndNode="971">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1473" EndNode="1553">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="1431" EndNode="1439">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="910" EndNode="918">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
