<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Легирование играет в полупроводниковой электронике чрезвычайно важную роль. Добавление в полупроводник даже мизерного количества примесей (одной на миллиард атомов матрицы) может привести к очень существенным изменениям электрических и оптических свойств материала.

Неизовалентные примеси служат источником свободных носителей заряда и тем самым на много порядков увеличивают проводимость полупроводников при низких температурах. По мере уменьшения размеров полупроводниковых устройств до нанометровых масштабов и расширения их функциональных возможностей все более важным фактором становится не просто концентрация примесей (и связанная с ней концентрация подвижных электронов), а конкретный вид волновой функции электрона в окрестности донора. Разработка способов контроля состояний отдельных донорных электронов в перспективе позволит не только значительно повысить быстродействие наноэлектронных приборов, но и сделает возможным создание твердотельных <Node id="958"/>квантовых компьютеров<Node id="979"/>.

В работе [1] для управления состоянием электрона единичного донора в Si предложено использовать структуру, аналогичную полевому транзистору (см. рис.). Изменяя напряжение на затворе, можно регулировать эффективную ширину и глубину квантовой ямы на границе раздела Si/диэлектрик.

Несмотря на то, что яма и донор представляют собой физические объекты различной мерности (двумерный и нульмерный, соответственно), создаваемый ими для электрона потенциал является так называемым “двухъямным”, то есть имеет два пространственно разнесенных минимума энергии. Если расстояние L от донора до границы раздела сравнимо с его эффективным боровским радиусом aB (в кремнии – несколько нанометров), то путем подбора соответствующего потенциала на затворе электрон можно “размазать” между ямой и донором (при L &gt;&gt; aB электрон оказывается локализованным в одном из минимумов потенциала, то есть либо в яме, либо на доноре).

Справедливости ради следует отметить, что в отсутствие надежных методов позиционирования доноров с атомарной точностью авторы [1] просто перебирали прибор за прибором в надежде “наткнуться” на приемлемое соотношение между L и aB. Из сотни исследованных приборов таковых (с *L = 3 ¸ 5 нм) оказалось всего шесть. Для них на вольт-амперных характеристиках наблюдались характерные максимумы тока, обусловленные прохождением электрона через связанные состояния доноров. Полученные в [1] результаты можно, в частности, попробовать использовать для практической реализации идеи Кейна [2] о создании <Node id="2483"/>квантового компьютера<Node id="2504"/> на основе доноров в кремнии.
<Node id="2534"/>Л. Опенов<Node id="2543"/> 1. G.P.Lansbergen et al., Nature Phys. 4, 656 (2008) 2. B.E.Kane, Nature 393, 133 (1998) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="2483" EndNode="2504">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="2534" EndNode="2543">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="958" EndNode="979">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
