<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В Башкортостане будут созданы нефтехимический технопарк и республиканский центр нанотехнологий, об этом заявил президент Башкирии Муртаза Рахимов в своем послании. Эти структуры являются конкретными шагами по реализации задачи – усилить инновационное наполнение экономики региона.

Вопросы создания вышеназванных структур обсуждались на заседании Совета по научно-технической и инновационной политике при <Node id="406"/>правительстве<Node id="419"/> республики, которое проходило на базе ОАО «Уфимское моторостроительное производственное объединение» (УМПО).

Инновационный технопарк в Башкортостане будет создаваться на базе государственного унитарного предприятия «Институт нефтехимпереработки Башкирии». Концепцию технопарка представил на заседании генеральный директор института Эльшад Теляшев. Совместно с институтом учредителями технопарка станут министерства промышленности, инвестиционной и инновационной политики, земельных и имущественных отношений, академии наук Башкирии при участии Уфимского государственного нефтяного технического университета, ФГУП НПП «Мотор».

Сферы деятельности будущего технопарка – это технологии, процессы, оборудование, реагенты для добычи, подготовки, транспорта и глубокой переработки углеводородного сырья – нефть, газовый конденсат, природный и попутный нефтяной газ, малотоннажная нефтехимическая продукция, научное приборостроение, образовательная деятельность.

Говоря о первом блоке – технологии, процессы, оборудование, <Node id="1438"/>Эльшад Теляшев отметил, что институт уже давно и активно внедряет в производство инновации в этой сфере<Node id="1541"/>. Внедренные проекты от идеи до строительства – установка деасфальтизации гудрона ОАО «Уфанефтехим», производство битумов в ОАО «Салаватнефтеоргсинтез», установка производства серы в ОАО «Уфанефтехим» и многие другие не имеют аналогов в мире.

Новшества внедряются в производстве малотоннажной нефтехимической продукции. В качестве примера Эльшад Теляшев привел присадку адгезионную БП-3М к битумам нефтяным дорожным. Это также достаточно уникальный продукт, на доработку которого институту был в свое время выделен <Node id="2057"/>один миллион рублей<Node id="2076"/>. Буквально <Node id="2088"/>через год<Node id="2097"/> на каждый бюджетный рубль институт заплатил по <Node id="2145"/>восемь рублей<Node id="2158"/> одних налогов. Это наиболее яркий пример эффективности вложения средств в инновации. Фактически выпускается 13 видов малотоннажной нефтехимической продукции. Аналогичные примеры нашлись и для двух других направлений деятельности будущего технопарка – научного приборостроения и образовательной деятельности.

«<Node id="2469"/>Сегодня мы уже являемся целым комплексом, работающим по полному циклу – от разработки идей до их промышленного воплощения, однако государственная поддержка позволит нам развиваться ускоренными темпами», – отметил Эльшад Теляшев<Node id="2696"/>.

Не менее интересный проект представило ОАО «Уфимское моторостроительное производственное объединение». Это проект создания Республиканского центра промышленных нанотехнологий, озвученный заместителем гендиректора по инновациям и перспективным программам УМПО Владимиром Ивановым<Node id="2977"/>.<Node id="2978"/>

Центр будет разрабатывать уникальные технологии получения <Node id="3038"/>наноструктурных материалов<Node id="3064"/> для использования их в производстве принципиально новых конструкций, деталей и узлов газотурбинных двигателей пятого поколения, также будет создан комплекс технологического оборудования для получения полуфабрикатов и готовых изделий с обеспечением заданных физико-механических свойств на всех этапах технологического процесса. Кроме того, будет обеспечиваться трансфер полученных результатов в другие виды промышленного производства – атомную, автомобильную, нефтегазгодобывающую, медицинскую и другие отрасли.

Центр будет создаваться на базе ГУП ИНТЦ «Искра», где есть техническая и технологическая база, в том числе и уникальное прессовое оборудование. Здесь же ведется разработка и сопровождение технологий, есть кадровый потенциал и научная школа, научно-технологический центр для разработки и освоения наукоемкой продукции и значительный задел в области разработки <Node id="3936"/>наноматериалов<Node id="3950"/>. Также в процессе создания центра будет задействовано УМПО, у которого есть возможность вкладывать в это дело значительные средства, имеется мощная техническая база, а также опыт по применению нанотехнологий на практике. Примет участие в создании центра и Уфимский государственный авиационный технический университет, чьи разработки в сфере нанотехнологий известны во всем мире, а также совместное «детище» УМПО и УГАТУ – технопарк авиационных технологий.

В целом же научно-технический кластер – УМПО – УГАТУ – «Искра»- Технопарк АТ, обладает существенным научным и практическим заделом, опытом внедрения и индустриального применения нанотехнологий и <Node id="4603"/>наноматериалов<Node id="4617"/> в области газотурбинной техники военного и гражданского назначения. И создаваемый на базе ИНТЦ «Искра» и «Технопарка АТ» республиканский центр промышленных нанотехнологий обеспечит комплексный подход по <Node id="4821"/>наноматериалам<Node id="4835"/> и технологиям, работ по технологической подготовке серийного производства и участие в полном цикле промышленной технологии изготовления техники нового поколения.

Также позволит республике получать определенную финансовую поддержку из Государственной корпорации «Роснанотех», Разработкой проекта центра и его документации будет заниматься специальная рабочая группа. Европейско-Азиатские новости.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1438" EndNode="1541">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2088" EndNode="2097">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="2057" EndNode="2076">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="4821" EndNode="4835">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="3936" EndNode="3950">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="2145" EndNode="2158">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="сотрудники" StartNode="2977" EndNode="2978">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="2469" EndNode="2696">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="406" EndNode="419">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="2977" EndNode="2978">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="1438" EndNode="1541">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="3038" EndNode="3064">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="4603" EndNode="4617">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="2469" EndNode="2696">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
