<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Исследователи из Clarkson University разработали метод получения самых ярких <Node id="78"/>на сегодняшний день<Node id="97"/> флуоресцирующих частиц. 
 
 Большое число органических флуоресцирующих молекул можно физически связать в нанопористой матрице микрочастиц SiO2. В результате происходит усиление <Node id="275"/>флуоресценции<Node id="288"/> материала в 170 раз по сравнению с обычными частицами такого же размера. Предыдущий рекорд был поставлен при использовании <Node id="412"/>квантовых точек<Node id="427"/>. 
 
 Во время <Node id="442"/>флуоресценции<Node id="455"/> происходит возбуждение молекул вещества внешним источником энергии и последующее испускание света с длиной волны, соответствующей разнице в энергиях между возбужденным и основным состоянием. Это явление находит множество применений, например, для идентификации объектов – на основе частиц различных цветов можно формировать метки, подобные штрих-коду. Доступные сегодня красители уже позволяют составлять около 1014 комбинаций. Если частицы достаточно яркие, то каждая из них может выступать в роли кодирующего элемента. Также такие частицы могут быть использованы для визуализации потоков жидкостей или газов. Распылив такие частицы, можно легко следить за их перемещением. 
 
 Перспективным представляется изготовление <Node id="1177"/>сенсоров<Node id="1185"/> на основе таких частиц. Их уже удалось научить изменять окраску при варьировании температуры. Ученые верят, что возможно создать частицы, способные реагировать сразу на множество факторов – температуру, кислотность, ионы металлов и т.п. 
 
 Также команда работает над уменьшением размеров самих частиц. Наноразмерные флуоресцирующие частицы, несомненно, будут очень полезны в биологии. Например, можно изготовить частицы, «прилипающие» к различным биомолекулам внутри клетки, а потом за ними наблюдать. Такие флуоресцентные метки помогут увидеть заболевшие клетки и, возможно, даже точно определить причину заболевания и последствия. 
 
 Работа «Self-Assembly of Ultrabright Fluorescent Silica Particles» опубликована в журнале Small.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Флуоресценция" StartNode="275" EndNode="288">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Флуоресценция" StartNode="442" EndNode="455">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="412" EndNode="427">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="1177" EndNode="1185">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="78" EndNode="97">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
