<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Биотехнология : Снижение эффективной дозы химиотерапевтических препаратов в 1000 разАдресная доставка химиотерапевтических препаратов с помощью перфторуглеродных <Node id="162"/>наночастиц<Node id="172"/> непосредственно в раковую опухоль приводит к значительному замедлению роста опухоли даже при использовании в 1000 раз меньшей дозы лекарства по сравнению с традиционной.
На рисунке видно, что опухоль, на которую воздействовали фумагиллиновые <Node id="415"/>наночастицы<Node id="426"/> (слева), имеет гораздо меньшие размеры по сравнению с опухолью, не подвергшейся такому воздействию. <Node id="527"/>Наночастицы<Node id="538"/>, содержащие контрастное вещество для МРТ (желтые), демонстрируют, что обработанная ими опухоль содержит намного меньше кровеносных сосудов, чем необработанная опухоль.
Большинство химиотерапевтических лекарств обладает серьезными побочными эффектами. Уменьшение дозы лекарства без потери его эффективности позволило бы значительно повысить качество жизни онкологических больных.
Ученым из Медицинского Института при Университете Вашингтона в <Node id="981"/>Сент<Node id="985"/>-Луисе (Washington University School of Medicine in St. Louis), работающим под руководством профессоров Грегори Ланца (Gregory M. Lanza) и <Node id="1124"/>Сэмюэля Виклина<Node id="1139"/> (Samuel A. Wickline), удалось найти способ значительного уменьшения эффективных доз химиотерапевтических препаратов.
С помощью нанотехнологии ученые разработали методику адресной доставки химиотерапевтических препаратов непосредственно в опухоль и показали, что использование в тысячу раз меньшей дозы лекарства значительно замедляет рост злокачественных опухолей у кроликов.

<Node id="1517"/>Наночастицы<Node id="1528"/> – крошечные частицы, размером не более 200 нанометров в диаметре, что в 500 раз меньше толщины человеческого волоса. В настоящем исследовании ученые использовали <Node id="1691"/>наночастицы<Node id="1702"/>, состоящие в основном из перфторуглерода, – безопасного вещества, которое применяется в составе заменителя крови. Такие <Node id="1823"/>наночастицы<Node id="1834"/> можно покрывать самыми разнообразными активными веществами.

В качестве химиотерапевтического агента ученые выбрали грибковый токсин фумагиллин – вещество, дающее выраженный противораковый эффект при его использовании в комплексе с другими противоопухолевыми препаратами. Клинические испытания фумагиллина выявили серьезные нейротоксические побочные эффекты, которые, скорее всего, были связанны с применением высоких доз препарата, предписываемых стандартными методами химиотерапии для лечения онкологических больных.
В настоящем исследовании <Node id="2379"/>наночастицы<Node id="2390"/> перфторуглерода, покрытые фумагиллином, в дополнение к этому имели на своей поверхности особые молекулы, способные связываться с белками, экспрессируемыми в основном эндотелиальными клетками растущих кровеносных сосудов. Поэтому <Node id="2620"/>наночастицы<Node id="2631"/> фиксировались на стенках сосудов и высвобождали фумагиллин непосредственно в эндотелий. Фумагиллин блокировал деление клеток, лишая опухоль дополнительного притока крови, что приводило к замедлению роста злокачественной опухоли.

Кроме адресной доставки лекарств, <Node id="2896"/>наночастицы<Node id="2907"/> можно изготовить таким образом, чтобы с их помощью можно было бы визуализировать их локализацию с помощью магнитно-резонансной томографии (МРТ), ядерно-магнитного резонанса (ЯМР), компьютерной томографии (с помощью рентгеновского облучения) и ультразвукового исследования (УЗИ).
В настоящем исследовании для визуализации результата эксперимента ученые иммобилизовали на перфторуглеродных <Node id="3296"/>наночастицах<Node id="3308"/> контрастное вещество для МРТ-сканирования. После проведения обычного МРТ-сканирования ученым удалось составить подробные карты роста кровеносных сосудов в злокачественных опухолях. Полученные изображения дали неожиданный результат: они показали, что формирование кровеносных сосудов происходит направленно, главным образом с одной стороны, ограниченной поверхностью опухоли, а не во всем объеме опухоли.

По мнению авторов исследования, <Node id="3746"/>наночастицы<Node id="3757"/>, нацеленные на кровеносные сосуды, позволяет получать уникальную информацию о росте опухолей. Периодическое проведение МРТ-сканирования опухоли с помощью <Node id="3912"/>наночастиц<Node id="3922"/> позволит контролировать эффективность противораковой терапии.
Предыдущие работы ученых продемонстрировали возможность покрытия <Node id="4050"/>наночастиц<Node id="4060"/> различными лекарствами. Фумагиллин использовался в описанной работе только для демонстрации эффективности метода в целом. Ученые планируют продолжить исследования с другими лекарствами.

Проведенные доклинические испытания продемонстрировали успешность нового подхода. С разработанными <Node id="4347"/>наночастицами<Node id="4360"/> уже в <Node id="4367"/>этом году<Node id="4376"/> проведут предварительные клинические испытания с целью определения оптимального метода для их использования в качестве визуализирующих агентов.
<Node id="4521"/>http://www.cbio.ru/…/article.php?…«Minute<Node id="4562"/> dosages of alfanu beta3-targeted fumagillin nanoparticles impair Vx-2 tumor angiogenesis and development in <Node id="4671"/>rabbits»http://www.fasebj.org/…07-103929v1/Это<Node id="4717"/> очень большое достижение! Ведь известно, что большинство химиотерапевт­ических препаратов обладает серьезными побочными эффектами. Уменьшение дозы лекарства без потери его эффективности позволило бы значительно повысить качество жизни онкологических больных. Хотелось бы, чтобы и наши учёные тоже занялись бы аналогичными проблемами, и это привело бы к победе над извечной проблемой всего человечества в борьбе с раковыми заболеваниями…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="3746" EndNode="3757">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="4367" EndNode="4376">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="3912" EndNode="3922">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2896" EndNode="2907">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="2620" EndNode="2631">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="4347" EndNode="4360">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="415" EndNode="426">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="981" EndNode="985">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="1124" EndNode="1139">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Виклин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="527" EndNode="538">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1691" EndNode="1702">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="1517" EndNode="1528">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="2379" EndNode="2390">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="4521" EndNode="4562">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="3296" EndNode="3308">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="1823" EndNode="1834">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="162" EndNode="172">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="4050" EndNode="4060">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="4671" EndNode="4717">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
