<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Дело в том, что в результате приготовления образцов для <Node id="58"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="96"/> они постоянно перемешиваются, и иногда бывает затруднительно определить в каком именно направлении росли <Node id="202"/>нанотрубки<Node id="212"/> на частицах катализатора.  Несмотря на огромное количество работ, посвященных данной проблематике, до конца не было ясно, какова всё-таки роль частиц переходных металлов в процессе образования УНТ. 
 
Авторы работы предложили метод, который позволяет «отследить» сам процесс формирования УНТ и создать массив <Node id="522"/>нанотрубок<Node id="532"/> различной формы простой заменой источника углерода в системе. Суть метода такова, что сначала синтезируются углеродные <Node id="652"/>нановолокна<Node id="663"/> с помощью электроспиннинга, внутри которых диспергированы <Node id="722"/>наночастицы<Node id="733"/> палладия. После нагрева в токе аргона эти частицы агломерируют и образуют на поверхности <Node id="823"/>нановолокон<Node id="834"/> частицы размером от 50 до 350 нанометров (рис.1). Далее в реактор с помощью газа-носителя (аргона) подавались толуол, пиридин и хлорбензол, что приводило к образованию различных <Node id="1013"/>наноструктур<Node id="1025"/> (рис. 2, 4, 6). 
 
В случае толуола росли обычные <Node id="1076"/>нанотрубки<Node id="1086"/>, при этом удалось зафиксировать основные стадии их роста с помощью TEM (рис.3), а их количество было прямо пропорционально времени, в течение которого подавался толуол (рис.2). Учёные показали, что в основном частицы палладия остаются в «голове» растущей <Node id="1342"/>нанотрубки<Node id="1352"/>. Далее были проведены эксперименты с использованием пиридина в качестве источника водорода. В результате были получены Y-образные <Node id="1483"/>нанотрубки<Node id="1493"/> (рис.4). На рисунке 5 приведён наиболее вероятный механизм возникновения «отростков» и образования подобного рода <Node id="1608"/>нанотрубок<Node id="1618"/>. Причиной роста «вбок» является не только «застрявшая» посередине растущей УНТ частица платины  (рис. 5d), но и изломы самой УНТ (рис.5с). Использование же хлорбензола в качестве источника углерода привело к образованию углеродных <Node id="1850"/>нанолент<Node id="1858"/> (рис.6). 
 
Учёные надеются, что разработанная ими методика синтеза УНТ позволит не только синтезировать различные типы <Node id="1979"/>нанотрубок<Node id="1989"/> в зависимости от применяемого источника углерода и катализатора, но также и исследовать механизмы их образования. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нановолокно" StartNode="823" EndNode="834">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нановолокно" StartNode="652" EndNode="663">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1979" EndNode="1989">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="202" EndNode="212">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="1013" EndNode="1025">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1342" EndNode="1352">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1608" EndNode="1618">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="58" EndNode="96">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="722" EndNode="733">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанолента" StartNode="1850" EndNode="1858">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="522" EndNode="532">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1483" EndNode="1493">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1076" EndNode="1086">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
