<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ГНЦ РФ ФЭИГосударственный научный центр Российской Федерации – Физико-энергетический институт имени А.И.Лейпунского (ФГУП «ГНЦ РФ – ФЭИ») – многопрофильная научная организация, ведущая комплексные исследования физико-технических проблем атомной науки и техники.
По основным направлениям научно-технической деятельности в ГНЦ РФ – ФЭИ созданы научные, технологические и инженерные школы, признанные в России и за рубежом.
 В ФЭИ освоено производство нового поколения микрофильтрационных мембран для жидкостей и газов, отличающихся избирательностью фильтрации, высокой производительностью и ресурсом. 
Изготавливаются изделия из высокотемпературных оксидов металлов и монокристалла сапфира, кристаллы для твердотельных лазеров, нелинейной оптики и ювелирной промышленности.

Разработана технология изготовления оксидной керамики для создания широкого класса керамических оксидных материалов со стабильными свойствами: плотностью, пористостью, равномерностью микроструктуры и распределения компонентов и др.
Перспективные разработки ФЭИ в области <Node id="1044"/>наноструктурированных материалов<Node id="1076"/>: полимерные трековые мембраны реакторного и ускорительного производства; многослойные композитные трековые мембраны высокой селективности РЕАТРЕК; тонкопленочные <Node id="1239"/>наноструктурированные материалы<Node id="1270"/>; аэрогель гидрата окиси алюминия; технология изготовления модифицированных наноструктурированных оксидных материалов с улучшенными характеристиками; технология изготовления оксидных топливных материалов с улучшенными характеристиками. Генеральный директор ФГУП ГНЦ РФ – «ФЭИ» Зродников Анатолий Васильевич, доктор физико- математических наук, профессор, член НКС Центра нанотехнологий и <Node id="1658"/>наноматериалов<Node id="1672"/> РосатомаГНЦ РФ – ФЭИ основан <Node id="1702"/>31 мая 1946 г.<Node id="1716"/> <Node id="1717"/>Он<Node id="1719"/> стал первым в стране институтом, созданным для разработки атомных реакторов.
 За более чем полувековой период под научным руководством и при участии ГНЦ РФ – ФЭИ разработано более 120 проектов различных реакторных установок для гражданских и военных применений. Контакты
249033, <Node id="1999"/>г. Обнинск Калужской обл.<Node id="2024"/>, пл. <Node id="2030"/>Бондаренко<Node id="2040"/>, 1
Тел.: (48439) 9–89–61; 9–80–43 (495) 953–00–17 доб. 80–43
Факс: (48439) 6–82–25
Сайт: <Node id="2130"/>http://www.ippe.obninsk.ruE-mail:<Node id="2163"/> <Node id="2164"/>beg@ippe.ruhttp://www.nanoportal.ru<Node id="2199"/>/…members/fei/Ну, кто не слышал о первой в мире атомной электростанции в Обнинске. Оказывается, помимо атомных реакторов и топлива для них, там умеют делать и немало полезных вещей и для нужд народного хозяйства. В том числе и <Node id="2426"/>материалов на основе нанотехнологий<Node id="2461"/>. Теперь, когда этому направлению стало придаваться повышенное внимание, работы в данном направлении наверняка будут расширены и углублены. Новых им успехов и достижений на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1658" EndNode="1672">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Электронная_почта" StartNode="2164" EndNode="2199">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="расположение" StartNode="1999" EndNode="2024">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1717" EndNode="1719">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2130" EndNode="2163">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="1239" EndNode="1270">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1044" EndNode="1076">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="2426" EndNode="2461">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="2030" EndNode="2040">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бондаренко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="1702" EndNode="1716">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
