<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Компания Hewlett-Packard сегодня объявила об исследовании, которое может внести революционное нововведение в микроэлектронику.

Суть исследования HP заключается в создании массивов программируемых полевых транзисторов (field programmable gate arrays  – FPGAs), плотность упаковки которых в восемь раз превышает современные CMOS аналоги. При этом суммарная рассеиваемая мощность устройств будет значительно ниже, поэтому к производителей микроэлектронных компонентов есть возможность делать процессоры и чипы памяти еще меньше.

Фундамент для развития этой технологии HP заложила <Node id="580"/>несколько лет назад<Node id="599"/>, когда были созданы кросс-матрицы из нанопроводников, в котором каждое пересечение нанонитей формировало нанотранзстор.

<Node id="721"/>Год назад<Node id="730"/>, когда компания НР опубликовала результаты исследования Дмитрия Струкова (Dmitri Strukov) и Константина Лихарева (Konstantin Likharev) из Университета Стони <Node id="888"/>Брук<Node id="892"/>, Нью-Йорк (Stony Brook University in New York), научное сообщество было удивлено возможностями и перспективами наноэлектроники. Тогда же НР продемонстрировала план развития наноэлектроники к <Node id="1084"/>2010 году<Node id="1093"/>, который постепенно подтверждается достижениями компании.

Матрица квантовых ключей, представленная в <Node id="1196"/>прошлом году<Node id="1208"/>, изменилась на «программируемое соединение нанопроводников» – field programmable nanowire interconnect (FPNI), на основе которого <Node id="1339"/>Грэг Снайдер (Greg Snider) и <Node id="1368"/>Стэн Уильямс<Node id="1380"/> (Stan Williams) разработали архитектуру построения чипов и логики.

Ученые представили также работоспособный чип, использующий 15-нм нанотранзисторы, сформированные матрицей перекрещивающихся нитей, соединенных с 45-нм CMOS электроникой. Как говорят<Node id="1630"/> ученые, чипы на этой основе могут поступить в массовое производство уже в <Node id="1705"/>2010 году<Node id="1714"/>.

Благодаря гибридизации CMOS и FPNI полученные чипы в четыре раза меньше, чем их простые CMOS-аналоги. Стэн считает, что будущее – за распараллеливанием чипов, благодаря уменьшению гибридных компонентов.

Грэг и Стэн также представили прототип чипа, работающего на 4,5-нанометровых FPNI соединениях, однако их массовое применение в микроэлектронике может наступить только в <Node id="2090"/>2020 году<Node id="2099"/>.

Крайне важно также то, что чипы по FPGA-технологии и модифицированной FPNI можно будет производить на обычных производственных линиях CMOS-микроэлектроники, незначительно их модернизовав.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1705" EndNode="1714">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="2090" EndNode="2099">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="580" EndNode="599">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="1339" EndNode="1630">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1084" EndNode="1093">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1368" EndNode="1380">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Уильямс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="888" EndNode="892">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Брук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1084" EndNode="1093">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1705" EndNode="1714">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2090" EndNode="2099">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1196" EndNode="1208">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="721" EndNode="730">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
