<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Электронный нос создается в российской Силиконовой долинеАндрей МеркуловГрант президента России для молодых ученых получил 28-летний кандидат технических наук Иван Бобринецкий из Московского государственного института электронной техники. С помощью нанотехнологий он пытается создать «электронный нос». С ученым встретился корреспондент «Российской Газеты».Иван БобринецкийРоссийская газета | Создать «электронный нос», чтобы выявлять наркотики или, скажем, взрывчатые вещества, давно пытаются ученые ведущих стран. Но безуспешно. И вдруг вы взялись за эту «глухую» задачу, даже сделав ее темой докторской диссертации. Не опрометчиво ли? Так можно и не защититься…
Иван Бобринецкий | <Node id="684"/>Тема<Node id="688"/>, конечно, далеко не «верняк», но, с другой стороны, очень интересная и перспективная. Думаю, имеет смысл рискнуть. Мне кажется, что задача вовсе не тупиковая. Ведь сегодня она решается на принципиально новых подходах. В основе – нанотехнологии.
 
Представьте, что есть <Node id="958"/>нанотрубка<Node id="968"/> диаметром 10–9 метра. На ее поверхности атомы углерода. В принципе, это и есть фантастически чувствительный «нос», куда более чуткий, чем, скажем, у собаки. Ведь если на такую трубку сядет всего один атом, например хлора, он сразу будет обнаружен. Точно так же, как атом любого другого элемента.
 РГ | Но такой «нанонос» будет ловить все подряд, а надо сигналить только о вредных веществах. Как настроить на выбор?
Бобринецкий | Вот это и будет одной из главных целей моей диссертации – научить прибор различать запахи. И такие способы есть. Например, каждый из севших на <Node id="1541"/>нанотрубку<Node id="1551"/> «гостей» меняет и массу, и заряд <Node id="1585"/>нанотрубки<Node id="1595"/>, что можно обнаружить. Значит, уже можно проводить селекцию запахов.
РГ | Работа, по которой вы защитили кандидатскую диссертацию, недавно выставлялась на крупной выставке «Высокие технологии XXI века», в Санкт-Петербурге на инновационной выставке, приуроченной к Экономическому форуму. Она тоже связана с «наноносом»?
Бобринецкий | Нет. Говоря совсем просто, я наводил мосты между микромиром и макромиром. Представьте, что есть <Node id="2025"/>нанотрубки<Node id="2035"/>, которые видны только в сильный микроскоп. Из таких элементов делают транзисторы для микроэлектроники. В принципе, из них можно собрать даже компьютер, который будет надежнее, чем все нынешние, ведь у него намного меньше выделяется тепла. Но он будет существовать в наномире, а мы живем в макро. Вот такой стыковкой двух миров я и занимался. В решении этой задачи удалось продвинуться…
<Node id="2422"/>http://www.rg.ru/…/26/nos.htmlВот<Node id="2455"/> молодец парень! И такие, как он, не думают только о «диссертабельности» темы. Их, в первую очередь, интересует сама проблема… И таких вот молодых исследователей, в которых силён дух первооткрывателя, у которых горят глаза при встрече с «достойной» проблемой, слава богу, у нас становится всё больше… И это здОрово!.. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="958" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="2025" EndNode="2035">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1541" EndNode="1551">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="684" EndNode="688">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тема</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="2422" EndNode="2455">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1585" EndNode="1595">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
