<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Совет по нанотехнологиям обсудит целевые показатели развития индустрииМОСКВА, <Node id="78"/>18 дек<Node id="84"/> – Первый вице-премьер Сергей Иванов во вторник проведет заседание правительственного совета по нанотехнологиям, где будут обсуждаться целевые показатели развития отечественной наноиндустрии.
 «Совет обсудит индикаторы и показатели, которые должны обеспечить контроль достижения стратегических целей развития наноиндустрии», – сказал РИА Новости представитель секретариата первого вице-премьера.
 Кроме того, на заседании будет рассмотрен вопрос о реализации инновационных проектов госзначения в области нанотехнологий, проектов двойного назначения и их внедрение в производство. Также планируется обсудить проекты концепций и планы формирования национальной нанотехнологической сети.

Наноиндустрия – одно из приоритетных направлений высокотехнологичного производства, которому в России в последнее время уделяется особое внимание. В частности, только <Node id="937"/>до 2015 года<Node id="949"/> государство намерено инвестировать в развитие этой индустрии <Node id="1011"/>около 200 миллиардов рублей<Node id="1038"/>. Из них <Node id="1047"/>130 миллиардов рублей<Node id="1068"/> уже перечислено «Российской корпорации нанотехнологий».
Основные цели корпорации – создание инновационной инфраструктуры для наноиндустрии, финансовая поддержка научных исследований в этой сфере, подготовки кадров и участие в перспективных проектах.
Остальные средства будут распределены в рамках таких федеральных целевых программ, как «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса России на <Node id="1515"/>2007–2012 годы<Node id="1529"/>», «Развитие оборонно-промышленного комплекса на <Node id="1578"/>2007–2010 годы<Node id="1592"/> и на период <Node id="1605"/>до 2015 года<Node id="1617"/>» и «Национальная технологическая база» на <Node id="1660"/>2007–2011 годы<Node id="1674"/>.

Между тем, не только государство активизировалось в этой области. В Санкт-Петербурге и Саранске открыты линии по производству новых полупроводников, используемых в <Node id="1841"/>светодиодах<Node id="1852"/>. В Новосибирске работает несколько небольших компаний, которые уже создают композитные материалы с уникальными свойствами. Они, в частности, применяются в фильтрах для очистки воды. А в подмосковном Зеленограде на <Node id="2067"/>днях<Node id="2071"/> открылась новая линия по производству микросхем с технологией 0,18 микрон (180 нанометров). Инвестиции в нее составили <Node id="2191"/>200 миллионов долларов<Node id="2213"/>. К <Node id="2217"/>2009 году<Node id="2226"/> там планируется запустить технологию 0,09 микрон.
<Node id="2277"/>http://www.rian.ru/…2895151.htmlНу<Node id="2311"/> что ж, как говорится, с богом!.. Наконец-то поезд тронулся. А ведь ГК «Роснанотех» формально родился ещё <Node id="2417"/>4 июля<Node id="2423"/>!.. Неужели же права пословица про «этих русских», что «медленно запрягают, но зато потом быстро едут»? Хорошо бы так. А то ведь может получится и так, что и «ехать» будут очень медленно?.. Ладно, поживём – увидим. Как говорится, наше дело маленькое – начальству виднее… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1660" EndNode="1674">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="2417" EndNode="2423">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2067" EndNode="2071">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="2191" EndNode="2213">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1011" EndNode="1038">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1047" EndNode="1068">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1515" EndNode="1529">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Светодиод" StartNode="1841" EndNode="1852">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1605" EndNode="1617">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2277" EndNode="2311">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="2217" EndNode="2226">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="937" EndNode="949">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="78" EndNode="84">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">дек</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2217" EndNode="2226">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1578" EndNode="1592">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
