<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В МОСКВЕ ПРОЙДЕТ ШЕСТОЙ ВСЕРОССИЙСКИЙ ЭНЕРГЕТИЧЕСКИЙ ФОРУМ<Node id="58"/>1 апреля<Node id="66"/> в 10:00 в Государственном Кремлевском Дворце (ул. Воздвиженка, д. 1, Большой зал) состоится открытие Шестого Всероссийского энергетического форума «ТЭК России в <Node id="228"/>XXI веке<Node id="236"/>», в котором примет участие председатель Совета Федерации Сергей Миронов<Node id="308"/>.<Node id="309"/>
Андрей Епишов, Генеральный директор форума
Как сообщили <Node id="366"/>REGIONS.RU<Node id="376"/> в пресс-службе верхней палаты российского парламента, откроется форум пленарным заседанием, затем начнут работу круглые столы «Стратегические перспективы реформы коммунальной энергетики», «Высокотехнологическая переработка углеводородного сырья в России: проблемы и перспективы», «Газовая отрасль России: стратегия развития в системе глобальной энергетической безопасности», «Схема размещения объектов электроэнергетики <Node id="797"/>до 2020-го года<Node id="812"/>, как инструмент координации инвестиционных программ в рамках "Энергетической стратегии РФ», «Стратегия развития российского машиностроения», «Информационные технологии в ТЭК России», «ТЭК России: стратегии интеграции в мировое энергетическое пространство», «Совершенствование государственной политики в области воспроизводства и использования топливно-энергетических ресурсов», «Энергетика и окружающая среда, развитие альтернативных источников энергии».
В рамках форума состоится общероссийская видеоконференция «Нанотехнологии и инновации в энергетической сфере: перспективы развития атомной энергетики в России», пройдет выставка «ТЭК регионов России».

В работе форума примут участие члены Совета Федерации, депутаты Государственной думы, руководители федеральных и региональных органов исполнительной власти, руководители и специалисты крупнейших компаний топливно-энергетического комплекса, ведущие ученые и аналитики, политики и представители общественных организаций. Дополнительную информацию о Шестом Всероссийском энергетическом форуме можно получить на сайте <Node id="1884"/>www.iprr.ru<Node id="1895"/> .

Аккредитацию журналистов на мероприятия в рамках форума проводит Организационный комитет по телефону (495) 291–30–70 (Блажнова Галина Васильевна).
<Node id="2046"/>http://www.regions.ru/news/2133881/VI<Node id="2083"/> Всероссийский энергетический форум ТЭК РОССИИ в <Node id="2132"/>XXI ВЕКЕ<Node id="2140"/>1–4 апреля 2008 года<Node id="2160"/>
Москва, Государственный Кремлевский дворец

…Результатом проведения форума должна стать выработка действенных рекомендаций по дальнейшему развитию ТЭК России. Обобщение и обработка информации, полученной в ходе проведения форума, формулирование на ее основе ответа на главные вопросы, стоящие на повестке <Node id="2466"/>дня<Node id="2469"/> ТЭК и всей российской экономики, широкое распространение выработанных таким образом рекомендаций, являются одной из главнейших задач форума.

Приглашаю Вас, не дожидаясь открытия форума, уже сегодня включиться в активную работу по его подготовке. Мы с большим интересом ждём Ваших предложений по работе форума и тезисы предстоящих выступлений. Мы уверены, что совместными усилиями сможем подготовить содержательные итоговые документы и обеспечить заинтересованное обсуждение вопросов обозначенных в проекте программы форума.

С уважением, Генеральный директор форума <Node id="3037"/>А.П.Епишовhttp://www.iprr.ru/Будут<Node id="3071"/> рассмотрены самые общие вопросы развития ТЭК России, но одновременно в рамках форума будет проведена общероссийская видеоконференция «Нанотехнологии и инновации в энергетической сфере: перспективы развития атомной энергетики в России», пройдет выставка «ТЭК регионов России». А у атомщиков имеются большие заделы в области развития нанотехнологий в области энергетики, материаловедения и т.п.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="308" EndNode="309">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="366" EndNode="376">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="797" EndNode="812">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3037" EndNode="3071">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2140" EndNode="2160">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2046" EndNode="2083">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="228" EndNode="236">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="1884" EndNode="1895">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2132" EndNode="2140">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2466" EndNode="2469">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="58" EndNode="66">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="работает" StartNode="308" EndNode="309">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
