<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Большие объемы информации, с которыми приходится сталкиваться современному человеку, требуют постоянного роста производительности носителей – необходимо увеличивать плотность записи данных, а также повышать скорости их записи и считывания. Перспективными кандидатами на роль высокоплотных устройств записи являются сканирующие зондовые системы. Размер бита в этом случае в основном зависит от радиуса иглы зонда, который может составлять единицы нанометров. В частности, при помощи наноигл можно создавать наноразмерные домены в тонких сегнетоэлектрических пленках, что может способствовать созданию устройств записи с плотностью до 10 терабит на квадратный дюйм.   
Исследователи из Intel Corporation и California Institute of Technology изготовили нанокарандаш, которым можно от души рисовать нанобуковки. Основным требованием к карандашу стала его износостойкость, т.к. обычные иглы зондовых микроскопов не выдерживают длительной эксплуатации в контактном режиме, затупляются и стачиваются. Неплохо было бы использовать длинные <Node id="1032"/>углеродные <Node id="1043"/>нанотрубки<Node id="1053"/>, однако они для этих целей слишком гибкие.   
Поэтому ученые поступили следующим образом. Сначала длинная (1-2 мкм) одностенная <Node id="1182"/>углеродная <Node id="1193"/>нанотрубка<Node id="1203"/> прикрепляется к игле атомно-силового микроскопа. <Node id="1253"/>Затем<Node id="1258"/> эта конструкция методом CVD покрывается 65 нм слоем SiOx. Получается настоящий карандаш – жесткая диэлектрическая оболочка, внутри которой располагается углеродный грифель (рис. 1). При письме карандаш стачивается, но значительная длина <Node id="1496"/>нанотрубки<Node id="1506"/> обеспечивает долгий срок службы. Затачивается сей карандаш путем трения об алмазную подложку – диэлектрический слой удаляется с кончика, и <Node id="1646"/>углеродная <Node id="1657"/>нанотрубка<Node id="1667"/> готова сыграть роль электрода для записи информации.   
Например, можно рисовать точечки из инвертированных доменов на тонкой сегнетоэлектрической пленке PZT (рис. 2, вверху). Визуализация проводится тем же карандашом в режиме микроскопии пьезоотклика. Минимальный радиус точки составил 6.8 нм, что позволяет достичь плотности записи 1 терабит на квадратный дюйм. Помимо точек, можно рисовать и более сложные картинки (рис. 2, внизу). Но главное, что карандаша должно хватить надолго – по расчетам исследователей, карандаш длиной 1 мкм может пройти дистанцию 11.5 км без потери своих качеств.   
Работа «Nanopencil as a wear-tolerant probe for ultrahigh density data storage» опубликована в журнале Applied Physics Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1253" EndNode="1258">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1182" EndNode="1203">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1193" EndNode="1203">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1496" EndNode="1506">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1646" EndNode="1667">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1657" EndNode="1667">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1032" EndNode="1053">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1043" EndNode="1053">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
