<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Обратимая ассоциация и диссоциация <Node id="36"/>наночастиц<Node id="46"/> осуществлена группой ученых из США. Идея контролируемого создания связей между частицами позаимствована у природы. Многие белки в организме подвержены модификациям. Например, фосфорилирование (присоединение фосфата к определенному аминокислотному остатку) часто переводит белки из неактивного состояния в активное (или наоборот). В одном из состояний белки способны связываться со своими партнерами, в другом – не способны. 
 
Фосфорилирование белков происходит под действием специальных ферментов – киназ. Существует и фермент с прямо противоположной активностью: фосфатаза отщепляет от белков фосфатные группы. 
 
Чтобы создать систему <Node id="685"/>наночастиц<Node id="695"/>, которые могли бы объединяться при действии киназы и вновь распадаться при действии фосфатазы, ученые синтезировали две совокупности суперпарамагнитных <Node id="848"/>наночастиц<Node id="858"/>, обе на основе оксида железа, покрытого декстраном. К первым частицам пришили фрагмент белка, который является субстратом для киназы (и значит, может быть фосфорилирован). Вторые были модифицированы доменом другого белка, который специфично взаимодействует с фосфорилированной формой белкового фрагмента, пришитого к первым <Node id="1183"/>наночастицам<Node id="1195"/>. 
 
Если к смеси этих двух разновидностей <Node id="1238"/>наночастиц<Node id="1248"/> добавить киназу и АТФ (источник фосфатной группы), произойдет реакция фосфорилирования первого семейства <Node id="1354"/>наночастиц<Node id="1364"/>. Они станут способны взаимодействовать с частицами второго типа. Это, в свою очередь, приведет к росту размеров частиц. При добавлении фосфатазы частицы, наоборот, диссоциируют (рисунок 1). 
 
Таким образом, ассоциация и диссоциация <Node id="1598"/>наночастиц<Node id="1608"/> зависит от активности ферментов (киназы и фосфатазы). Размер ассоциатов можно отслеживать методом ЯМР: время релаксации Т2 атомов водорода зависит от размера частиц (рисунок 2). Система многократно работает при наномолярных концентрациях <Node id="1847"/>наночастиц<Node id="1857"/> и пикомолярных концентрациях ферментов. 
 
Авторы исследования предполагают, что разработанный ими метод позволит изучать условия, при которых проявляется киназная либо фосфатазная активность, когда в системе находятся сразу оба противодействующих фермента – ведь в клетке они тоже присутствуют одновременно, и не вполне понятно, что определяет «победу» одного из них в каждой конкретной ситуации. Кроме того, с использованием подобной системы можно проводить поиск и изучение ингибиторов этих ферментов. Методика может быть легко модифицирована для изучения других ферментов-антагонистов. Не стоит также забывать, что речь идет о контролируемом объединении <Node id="2516"/>наночастиц<Node id="2526"/>, что может найти множество применений, отмечают ученые. 
 
Работа «Nanoparticle self-assembly directed by antagonistic kinase and phosphatase activities» опубликована в журнале Advanced materials.  
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1598" EndNode="1608">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1183" EndNode="1195">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1847" EndNode="1857">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="685" EndNode="695">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="36" EndNode="46">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="848" EndNode="858">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2516" EndNode="2526">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="1238" EndNode="1248">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1354" EndNode="1364">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
