<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
В наномире изменяются многие механические, термодинамические и электрические характеристики вещества. Не являются исключением и их оптические свойства. Они тоже изменяются в наномире.
 
Нас окружают предметы обычных размеров, и мы привыкли к тому, что цвет предмета зависит только от свойств вещества, из которого он сделан или красителя, которым покрашен. В наномире это представление оказывается несправедливым, и это отличает нанооптику от обычной.
 
<Node id="456"/>Лет 20<Node id="462"/>-30 тому назад «нанооптики» вообще не существовало. Да и как могла быть нанооптика, если из курса обычной оптики следует, что свет не может "чувствовать" нанообъекты, т.к. их размеры существенно меньше длины волны света λ = 400 – 800 нм. Согласно волновой теории света нанобъекты не должны иметь тени, и свет от них не может отражаться. Сфокусировать видимый свет на площади, соответствующей нанообъекту, тоже нельзя. Значит, и увидеть <Node id="898"/>наночастицы<Node id="909"/> невозможно.
 
Однако, с другой стороны, световая волна всё-таки должна действовать на нанообъекты, как и любое электромагнитное поле. Например, свет, упав на полупроводниковую <Node id="1086"/>наночастицу<Node id="1097"/>, может своим электрическим полем оторвать от её атома один из валентных электронов. Этот электрон на некоторое время станет электроном проводимости, а потом опять вернётся «домой», испустив при этом квант света, соответствующий ширине «запрещённой зоны» - минимальной энергии, необходимой для того, чтобы валентному электрону стать свободным (см. рис.1).
 
Таким образом, полупроводники даже наноразмеров должны чувствовать падающий на них свет, испуская при этом свет меньшей частоты. Другими словами, полупроводниковые <Node id="1619"/>наночастицы<Node id="1630"/> на свету могут становиться флуоресцентными, испуская свет строго опредёлённой частоты, соответствующей ширине «запрещённой зоны». 
 Светиться в соответствии с размером!  
Хотя о флюоресцентной способности полупроводниковых <Node id="1854"/>наночастиц<Node id="1864"/> было известно ещё в конце <Node id="1891"/>XIX века<Node id="1899"/>, подробно это явление было описано лишь в самом <Node id="1948"/>конце прошлого века<Node id="1967"/> (Bruchez с сотр., Science, v. 281: 2013, 1998). И самое интересное, оказалось, что частота света, испускаемого этими частицами, уменьшалась с увеличением размера этих частиц (рис. 2).
 
Как показано на рис. 2, цвет взвеси (суспензии) <Node id="2202"/>наночастиц<Node id="2212"/> зависит от их диаметра. Зависимость цвета флюоресценции, т.е. её частоты, ν от размера <Node id="2300"/>наночастицы<Node id="2311"/> означает, что от размера частицы зависит также и ширина «запрещённой зоны» ΔЕ. Глядя на рисунки 1 и 2, можно утверждать, что при увеличении размеров <Node id="2461"/>наночастиц<Node id="2471"/> ширина «запрещённой зоны», ΔЕ должна уменьшаться, т.к. ΔЕ = hν. Такую зависимость можно объяснить следующим образом.
 «Оторваться» легче, если вокруг много соседей  
Минимальная энергия, необходимая для отрыва валентного электрона и перевода его в зону проводимости, зависит не только от заряда атомного ядра и положения электрона в атоме. Чем больше вокруг атомов, тем легче оторвать электрон, ведь ядра соседних атомов тоже притягивают его к себе. Этот же вывод справедлив и для ионизации атомов (см. рис. 3).
 
На рис. 3. показано, как меняется среднее число ближайших соседей у атома платины при увеличении диаметра частицы. Когда число атомов в частице невелико, значительная их часть расположена на поверхности, а значит, среднее число ближайших соседей гораздо меньше того, которое соответствует кристаллической решетке платины (11). При увеличении размеров частицы среднее число ближайших соседей приближается к пределу, соответствующему данной кристаллической решётке.
 
Из рис. 3 следует, что ионизовать (оторвать электрон) атом тяжелее, если он находится в частице малых размеров, т.к. в среднем у такого атома мало ближайших соседей. На рис. 4 показано, как изменяется потенциал ионизации (работа выхода, в эВ) для <Node id="3699"/>наночастиц<Node id="3709"/>, содержащих различное число атомов железа N. Видно, что при росте N работа выхода падает, стремясь к предельному значению, соответствующему работе выхода для образцов обычных размеров. Оказалось, что изменение Авых с диаметром частицы D можно довольно хорошо описать формулой:
 Авых = Авых0 + 2Ze2/D , (1)
 
где Авых0 - работа выхода для образцов обычных размеров, Z– заряд атомного ядра, а e– заряд электрона.
 
Очевидно, что ширина «запрещённой зоны» ΔЕ зависит от размеров полупроводниковой частицы таким же образом, как и работа выхода из металлических частиц (см. формулу 1) – уменьшается с ростом диаметра частицы. Поэтому длина волны флюоресценции полупроводниковых <Node id="4383"/>наночастиц<Node id="4393"/> растёт с ростом диаметра частиц, что и иллюстрирует рисунок 2. 
 <Node id="4459"/>Квантовые точки<Node id="4474"/> – рукотворные атомы  
Полупроводниковые <Node id="4515"/>наночастицы<Node id="4526"/> часто называют «<Node id="4543"/>квантовыми точками<Node id="4561"/>». Своими свойствами они напоминают атомы – «искусственные атомы» имеющие наноразмеры. Ведь электроны в атомах, переходя с одной орбиты на другую, тоже излучают квант света строго определённой частоты. Но в отличие от настоящих атомов, внутреннюю структуру которых и спектр излучения мы изменить не можем, параметры <Node id="4877"/>квантовых точек<Node id="4892"/> зависят от их создателей, нанотехнологов.
 
<Node id="4937"/>Квантовые точки<Node id="4952"/> уже сейчас являются удобным инструментом для биологов, пытающихся разглядеть различные структуры внутри клеток. Дело в том, что различные клеточные структуры одинаково прозрачны и не окрашены. Поэтому, если смотреть на клетку в микроскоп, то ничего, кроме её краёв и не увидишь. Чтобы сделать заметной определённую структуру клетки, были созданы <Node id="5299"/>квантовые точки<Node id="5314"/>, способные прилипать к определённым внутриклеточным структурам (рис. 5).
 
Чтобы раскрасить клетку на рис. 5 в разные цвета, были сделаны <Node id="5453"/>квантовые точки<Node id="5468"/> трёх размеров. К самым маленьким, светящимся зелёным светом, приклеили молекулы, способные прилипать к микротрубочкам, составляющим внутренний скелет клетки. Средние по размеру <Node id="5646"/>квантовые точки<Node id="5661"/> могли прилипать к мембранам аппарата Гольджи, а самые крупные – к ядру клетки. Когда клетку окунули в раствор, содержащий все эти <Node id="5792"/>квантовые точки<Node id="5807"/>, и подержали в нём некоторое время, то они проникли внутрь и прилипли туда, куда могли. <Node id="5896"/>После этого<Node id="5907"/> клетку сполоснули в растворе, не содержащем <Node id="5952"/>квантовых точек<Node id="5967"/>, и положили под микроскоп. Как и следовало ожидать, вышеупомянутые клеточные структуры стали разноцветными и хорошо заметными (рис. 5). 
 
Автор благодарит Илью Гольдта за несколько полезных замечаний, которые были включены в настоящую версию статьи.
 Информацию о других "загадочных" явлениях наномира можно найти в научно-популярной лекции «Что могут нанотехнологии», а ссылки на другие публикации - на личной страничке автора. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5896" EndNode="5907">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1854" EndNode="1864">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1891" EndNode="1899">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="5792" EndNode="5807">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="4937" EndNode="4952">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="4543" EndNode="4561">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="898" EndNode="909">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовая+точка" StartNode="5453" EndNode="5468">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1948" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="2300" EndNode="2311">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1086" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="3699" EndNode="3709">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Квантовая+точка" StartNode="5952" EndNode="5967">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="2461" EndNode="2471">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="1619" EndNode="1630">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Квантовая+точка" StartNode="4877" EndNode="4892">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="4515" EndNode="4526">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Квантовая+точка" StartNode="5646" EndNode="5661">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Квантовая+точка" StartNode="5299" EndNode="5314">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="2202" EndNode="2212">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Квантовая+точка" StartNode="4459" EndNode="4474">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="4383" EndNode="4393">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="456" EndNode="462">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
