<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Виртуальная конференция по проблемам нанотехнологии<Node id="51"/>12 октября<Node id="61"/> истекает срок регистрации для участия в Виртуальной конференции по вопросам нанонауки и нанотехнологии (VC-NST), проводящейся в университете штата Арканзас (США).
Она будет проводиться параллельно «настоящей» одноимённой конференции, которая будет проходить там же в период <Node id="336"/>21–25 октября<Node id="349"/> в городе Файетвилле, штат Арканзас.

До некоторой степени это – эксперимент. Благодаря наличию современной техники (Интернет, телефон и т.п.), «заочные» участники конференции смогут представить свои доклады перед большой аудиторией – участниками «основной» конференции – на больших экранах (очевидно, что и другие «заочники» смогут слушать эти презентации). Всё будет, как на обычной конференции, за исключением того, что «заочники» не будут покидать своё место жительства и не будут тратить свои время и деньги для поездки в г. Файетвиль, чтобы «физически» присутствовать на этой конференции.

Этот новый метод проведения конференций, по мнению организаторов данного мероприятия, позволит добиться скорейшего распространения информации о важных достижениях НТ исследователей со всего мира. С помощью таких методов проведения конференций (как надеются организаторы) докладчики смогут не только представить новейшие данные о результатах своих исследований до тысяч своих коллег во всём мире, но и тут же (в реальном масштабе времени) получить от них отклики (вопросы, замечания и т.п.).

Ожидается, что такого рода мероприятия в дальнейшем получит большое распространение, и это позволит значительно ускорить прогресс в данной области…
<Node id="1585"/>http://www.nanowerk.com/…sid=2839.php2007<Node id="1626"/> Virtual Conference on Nanoscale Science and <Node id="1671"/>Nanotechnologyhttp://oahost.org<Node id="1702"/>/nst/Да-а-а, до чего дошла техника! А, главное, люди!.. Ведь трудно представить, что такого рода «открытость» будет достигнута в обозримом будущем хоть в каком-либо из наших университетов… Впрочем, возможно, я ошибаюсь, или, говоря иначе, как бы мне ХОТЕЛОСЬ ошибиться в данном вопросе… Ну, а что касается самого мероприятия, то, на мой взгляд, это будет настоящим прорывом, после которого прогресс в данной области – уже и так феноменальный – пойдёт поистине семимильными шагами…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="336" EndNode="349">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="51" EndNode="61">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1671" EndNode="1702">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1585" EndNode="1626">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
