<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Перспективы использования <Node id="27"/>наночастиц<Node id="37"/> в медицине раскрываются с каждым <Node id="71"/>днем<Node id="75"/>. Очередное подтверждение тому – создание <Node id="117"/>наночастиц<Node id="127"/>, способных облегчить жизнь людям, больным диабетом.

Ученые, занимающиеся биомедицинской инженерией в высшей школе по информационным наукам о здоровье при университете Техаса в Хьюстоне (The University of Texas School of Health Information Sciences at Houston) под руководством профессора Ананта Аннапрагада (Ananth V. Annapragada), впервые продемонстрировали (пока – на крысах) успешную работу ингаляционной глюкозо-чувствительной системы доставки человеческого инсулина.

Саморегулирующаяся система высвобождения инсулина состоит из чувствительного к глюкозе белка конканавалина А (concanavalin A, Con A), связанного с агломератом содержащих инсулин наноразмерных липосом. При повышении сахара в крови Con A изменяет конфигурацию и высвобождает липосомы, которые разрушаются и выделяют инсулин.

Безопасная доставка инсулина с помощью <Node id="965"/>наночастиц<Node id="975"/> призвана улучшить качество жизни людей, больных диабетом первого типа.

К сожалению, на пути внедрения такой системы в практику еще много препятствий. Прежде всего ученым необходимо найти замену конкавалину: этот белок семейства лектинов, выделяемый из тканей Canavalia ensiforme – южноамериканского растения семейства бобовых – обладает ярко выраженной митогенной активностью в отношении Т-лимфоцитов и может привести к побочным эффектам со стороны иммунной системы.

Статья Efstathios Karathanasis et al. «Glucose-sensing pulmonary delivery of human insulin to the systemic circulation of rats» опубликована в on-line версии International Journal of Nanomedicine.

Интернет-журнал «Коммерческая биотехнология» <Node id="1688"/>http://www.cbio.ru<Node id="1706"/>/</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="117" EndNode="127">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="27" EndNode="37">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="71" EndNode="75">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="965" EndNode="975">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1688" EndNode="1706">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
