<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Водород является первым кандидатом на пост «идеального топлива».  Однако от счастливого водородного будущего нас отделяет несколько нерешенных проблем. Одна из них связана с хранением этого горючего газа. Для повсеместного использования  водорода необходимо, чтобы его хранение было безопасным и недорогим. 
 
Дешевые и эффективные методы хранения могут быть основаны на применении пористых материалов. В процессе хранения и высвобождения водорода они не деградируют и поэтому не требуют какой-либо регенерации или реактивации. К таким материалам относятся и <Node id="560"/>углеродные <Node id="571"/>нанотрубки<Node id="581"/> и нанорожки. Из-за слабых взаимодействий между водородом и углеродом <Node id="651"/>нанотрубки<Node id="661"/> могут быть успешно использованы лишь при температурах ниже 196 °С. 
 
Интернациональная группа ученых из Франции, Испании, США и Великобритании провела исследование связей водорода с углеродными нанорожками. 
 
Нанорожки представляют собой конические образования нанометровых размеров, которые собираются в цветочки диаметром 80-100 нм. Внимание исследователей привлекли верхушки конусов, где, как им показалось, взаимодействие водорода с углеродом может быть интенсивнее. Применив метод нейтронной спектроскопии высокого разрешения, ученые получили данные о подвижности атомов водорода внутри нанорожков. Оказалось, что связь углерод-водород в рожках значительно сильнее, чем в <Node id="1341"/>нанотрубках<Node id="1352"/>. 
 
Это означает, что теоретически нанорожки  могут быть задействованы в хранении водорода. Хотя стоимость их производства в <Node id="1478"/>настоящее время<Node id="1493"/> неоправданно высока. 
  
Работа "Nature of the Bound States of Molecular Hydrogen in Carbon Nanohorns" была опубликована в Physical Review Letters. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1478" EndNode="1493">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="560" EndNode="581">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1341" EndNode="1352">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="651" EndNode="661">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="571" EndNode="581">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
