<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Рыбинск станет центром нового машиностроения«Фракция «Единая Россия» в Государственной Думе готова оказать всяческое содействие созданию в <Node id="139"/>городе Рыбинске Ярославской области<Node id="174"/> самого современного производства металлорежущих инструментов с использованием новейших достижений в области нанотехнологий», – заявил, выступая на круглом столе в Рыбинске, депутат Госдумы, заместитель руководителя фракции «Единая Россия», академик РАН Андрей Кокошин.
Андрей КокошинКруглый стол был посвящен долгосрочной стратегии промышленно-экономического развития Рыбинска.

В своем выступлении <Node id="574"/>Кокошин отметил, что <Node id="595"/>уже имеющийся опыт производства металлорежущего инструмента на основе новейших разработок отечественных ученых на Рыбинском предприятии «Люлька Сатурн» позволяет говорить о том, что у нас есть готовая, апробированная технология такого рода<Node id="834"/>. Эта технология создана совместными усилиями ученых Курчатовского центра в Москве и Рыбинской авиационно-технологической академии, и сейчас она успешно применяется в инструментальном цехе предприятия «Люлька Сатурн», изготовляющего самые современные авиационные двигатели, которые будут устанавливаться на гражданском самолете «Сухой Суперджет» и на военных самолетах.
 
«<Node id="1207"/>Очевидно, что рынок для такого рода инструмента есть и в нашей стране, и за рубежом. Он радикально отличается в лучшую сторону от имеющихся <Node id="1347"/>на сегодняшний день<Node id="1366"/> аналогичных средств и может быть востребован в больших масштабах в условиях роста производства различных металлоизделий, особенно там, где требуется высокое качество обработки поверхности», – сказал Кокошин<Node id="1573"/>.
 <Node id="1576"/>По словам Кокошина, <Node id="1596"/>создание такого производства в Рыбинске, отвечающего общероссийским интересам, было бы важным инструментом создания мощного, динамично развивающегося кластера машиностроения и приборостроения в этом богатом своими промышленными и научно-техническими достижениями городе<Node id="1865"/>.
Глеб <Node id="1872"/>Васильковhttp://www.km.ru/news/view.asp?…<Node id="1913"/>По<Node id="1915"/> словам Кокошина, <Node id="1933"/>создание такого производства в Рыбинске, отвечающего общероссийским интересам, было бы важным инструментом создания мощного, динамично развивающегося кластера машиностроения и приборостроения в этом богатом своими промышленными и научно-техническими достижениями городе<Node id="2202"/>. Так давайте создадим. Кто бы спорил! Мы уже были наслышаны о высоком качестве металлообработки в авиационной промышленности. Так пусть эти высокие стандарты распространятся и на остальные наши машиностроительные отрасли. Давайте ваши предложения, Андрей Афанасьевич! НТС при ГК «Роснанотех» рассмотрит вашу заявку и, надеюсь, примет положительное решение… Делов-то!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1872" EndNode="1915">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="574" EndNode="834">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1913" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="цитаты" StartNode="1596" EndNode="1865">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="темы" StartNode="595" EndNode="834">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="цитаты" StartNode="1933" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается" StartNode="574" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1347" EndNode="1366">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="цитаты" StartNode="595" EndNode="834">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминается" StartNode="574" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="1207" EndNode="1573">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="1576" EndNode="1865">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="1596" EndNode="1865">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминается" StartNode="574" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="1207" EndNode="1573">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="1576" EndNode="1865">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="1913" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="574" EndNode="834">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="расположение" StartNode="139" EndNode="174">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="темы" StartNode="1933" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминает" StartNode="574" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминает" StartNode="574" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминает" StartNode="574" EndNode="2202">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
