<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Зачем нам наноогурецПермские предприниматели с помощью научных разработок в сфере нанотехнологий готовы предложить миру агрореволюцию. Осталось только впихнуть ее в нормативные рамкиВалерий Голубчиков
Новая разработка пермского малого предприятия НПФ «Норд» способна произвести революцию как на одном отдельно взятом огороде, так и во всем АПК. Революция содержится в скромной таблетке диаметром 4 см в пластиковой упаковке с чарующим названием «Парник».
Это минеральный комплекс для создания регулируемой газовой среды (РГС) в парниках и теплицах. Все просто — надо только поджечь таблетку в теплице. Попробуем на даче?
Действуем по инструкции: таблетку завернем в бумагу, положим в металлическую тару и подожжем. Выбегаем из теплицы и плотно закрываем двери. <Node id="761"/>Два часа<Node id="769"/> — пока не осядет конденсат — не входить! Таблетка горит <Node id="826"/>40 секунд<Node id="835"/> и генерирует аэрозоль (дым), создавая в теплице специальную сбалансированную газовую среду, которая содержит комплекс неорганических соединений и углекислый газ. Длина пламени — до 15 см, температура горения — 1500°С. Норма расхода — не более 0,5 г/ кв. м, или одна таблетка на 30 — 40 кв. м. Стоит всего <Node id="1141"/>25 рублей<Node id="1150"/>. Правда, перепродают за 70. А в больших промышленных теплицах горящие таблетки еще и «летают» с помощью специального оборудования, распыляя дым.
И что? — спросите вы. Аэрозольные технологии используются давно. Научная новизна предложенного «Нордом» подхода заключается в генерации в процессе горения высококонденсированных систем «свежих», активных, с большим запасом энергии <Node id="1527"/>наночастиц<Node id="1537"/> калия, кальция, железа, цинка, меди, марганца, бора и других элементов (той самой газовой среды требуемого состава), которые в комплексе обеспечивают получение новых положительных эффектов.
Догадываетесь, откуда родом высокие технологии? Правильно, из военно-промышленного комплекса. Военные давно знают про все эти «тяжелые» маскирующие газы, генераторы «искажения боевого элемента». А предприниматели поставили их на службу АПК, теперь они повышают урожайность огурцов, перцев, томатов на <Node id="2029"/>40%<Node id="2032"/>.
Снижается расход удобрений, а при желании можно их вообще не применять, получить экологически чистый продукт. Защита здоровья — главная цель нордовцев.

Разработчики «Парника» исходили из того, что <Node id="2232"/>90%<Node id="2235"/> микро— и макроэлементов растение получает через лист и стебель, и только <Node id="2309"/>10%<Node id="2312"/> через корневую систему. При горении таблетки неорганические соединения в виде активных <Node id="2400"/>наночастиц<Node id="2410"/> оседают на листья и стебли и поглощаются ими. Выделяемый углекислый газ необходим для фотосинтеза: про это все из ботаники знают. А снижение на <Node id="2555"/>54%<Node id="2558"/> трудоемкости процесса выращивания плюс общее снижение затрат на <Node id="2623"/>7%<Node id="2625"/> — это уже экономика.
Комплексные исследования показали, что полученные таким путем овощи, зеленные культуры не содержат канцерогенов, тяжелых металлов, отравляющих веществ, зато в них гораздо больше полезных. Улучшаются вкусовые свойства овощей и качество цветов.За <Node id="2892"/>десять лет<Node id="2902"/> фирмой разработаны, запатентованы и представлены на рынок России и стран СНГ десять изделий для промышленного применения и в быту. Основное направление работы предприятия сегодня — регулируемые газовые среды, которые генерируются высокоэнергетической твердотопливной композицией. Разработки направлены на защиту здоровья человека, на безопасность его жизнедеятельности. Такова, например, система аэрозольного пожаротушения различных объектов, в том числе энергетических с напряжением 36 кВ.
Есть разработки, направленные на снижение токсичности выхлопных газов агрегатов и машин, а также на получение экологически чистых, с повышенным содержанием биологически активных веществ овощей и зеленных культур и выжимок из них для косметологии и фармакологии. «Норд» разработал рецептуру и состав для лечения респираторных заболеваний у крупного рогатого скота.
 
«<Node id="3761"/>Учитывая, что <Node id="3775"/>более 70%<Node id="3784"/> наших заявок подаются как разработки научные и конструкторские, в <Node id="3851"/>2002 году<Node id="3860"/> наше предприятие было аккредитовано министерством промышленности, науки и технологии как научная организация», — говорит генеральный директор и соучредитель НПФ «Норд» Валерий Голубчиков<Node id="4047"/>.<Node id="4048"/>
 
<Node id="4051"/>В конце этого года<Node id="4069"/> пермское малое предприятие готовится совершить качественный рывок — вместе с Институтом прикладной механики РАН в Ижевске создает Федеральный центр газовых сред. Эта структура в ближайшее время будет аккредитована в Госстандарте России. Задача Центра — разработка и утверждение методик оценки РГС с точки зрения без­опасности и эффективности, выдача нормативных документов. А они позволят выйти на рынки Германии и Израиля, Индии и Китая. Везде **«Норд» **знают — и ждут от Центра новые российские нормы. Тогда и можно будет говорить о победившей агрореволюции.
Пока Европа <Node id="4644"/>ждетВалерий Борисович<Node id="4665"/>, зачем бизнесу такие огороды городить, Центр создавать? 
Объясню. Есть европейские нормы и требования к продуктам, выращиваемым в закрытом грунте. И есть санитарные правила и нормы (СанПиН) РФ. По европейским, в салате, например, не должно быть соединений нитратов больше чем 3.500 мг на кг продукции. В шпинате — не более 2500 мг. Норма кадмия в салате — 0,1 мг, в шпинате — 0,5 мг. Российские показатели по ряду позиций даже лучше европейских, менее ущербны для здоровья.
  
А вот то, что сегодня может только «Норд» с помощью «Парника»: снизить содержание нитратов с 3.500 мг до 350 мг в килограмме. И это минимум: можно не в 10 раз, а в 20 или 30. Есть протоколы исследований: снижения и в 40 раз достигали. Вопрос лишь в одном: сколько нитратов в овощах допускает потребитель. Насколько он готов сформулировать: дайте мне продукцию чище, чем требуют европейские санитарные правила и нормы и российский СанПиН, во сколько-то раз. От этого зависит, как интенсивно будет использоваться при выращивании овощей регулируемая газовая среда. Что вы сегодня ели на завтрак?
 Салат. 
И сколько там чего?
 Я не знаю. 
Вот видите: вы заплатили деньги, но не готовы сказать производителю, какого именно качества салат вам нужен.
 Разве у вашего потребителя, агробизнеса, нет параметров качества тепличной продукции? 
Дело не в этом. Параметры-то у него есть — от СанПиНа. Он их достиг и похлопал себе в ладоши. Не надо ему салат в десять раз лучше. Вы же не требуете.
 Получается, ему не нужна ваша таблетка, если у него есть СанПиН? 
С позиции соблюдения государственных требований — нет. У нас много еще чего создано на уровне старых представлений о «хорошей жизни»: экологические нормы по выбросам вентиляционных установок, требования к воде, в том числе сбрасываемой предприятиями, к зерну и тому подобные. Правительство спохватилось: нацпроект «Здоровье» появился не от хорошей жизни, население редеет в том числе и потому, что у нас такой СанПиН. Количество патологий у детей и беременных женщин растет, среднестатистический мужчина живет <Node id="6703"/>59 лет<Node id="6709"/>, даже до пенсионного возраста не дотягивает. К счастью, в стране все больше людей, которые думают о собственном и здоровье близких. Они — наши потребители.
  
А европейские нормы еще хуже ругаемого тут СанПиНа! Я дважды ездил в Германию, в Финляндию. И увидел: даже самые высокотехнологичные страны Европы на официальном уровне не готовы работать с РГС. Ну и что, что результат лучше в разы. У них таких норм нет. Вот вам казуистика. Фермеры России, Украины, Белоруссии — те ногами и прибылью оценили: они стали меньше носиться по своим гектарам, просто подожгли таблетку и ушли, а результаты лучше.
 Значит, проблема в том, что предлагаемый вами продукт значительно опередил свое время, и даже в продвинутых странах люди не могут его оценить? 
Вообще-то Европа понимает преимущество технологии РГС, но еще лучше она понимает, что сегодня в мире 2 млрд голодных. Если перестать интенсифицировать сельское хозяйство с помощью удобрений, то завтра их будет уже 3 миллиарда. Они на пики поднимут и Европу, и толстые США. Красивый западный мир разрушится. Поэтому сегодня те, кто заседает в <Node id="7797"/>ООН<Node id="7800"/> и ЕС, так решают эти вопросы: лучше испытанная синица в руках, чем неведомый наножуравль в небе.
  
Конечно, часть продвинутого населения говорит евроминистрам: ребята, вы там боритесь за мировое совершенство, а мы будем печься о своем собственном здоровье. Поэтому внедряются «зеленые» нормы, множатся производители экологически чистой продукции. Но беда в том, что у большинства потребителей на столе тот продукт, о котором они вообще не задумываются. Что съел? А бог его знает. Какие требования предъявляешь к продукту? Да никаких. Вот где корень проблемы. Потому одни незадумчивые и травят других незадумчивых. Тепличники и сами признаются: мы то, что выращиваем, не едим, знаем, чем и сколько удобряем.
  
Сегодня в мире применяют несколько видов РГС. Например, для доставки бананов газ закачивают в корабль-банановоз, чтобы фрукт по дороге не зрел, в хранилищах овощей, фруктов, ягод используют. Но никто себе не представляет, что такое газовая среда, которую мы создаем, чтобы сбалансировать и увеличить количество полезных микроэлементов в растениях.
  
На чем стоит весь материальный мир? На балансе, в том числе белого и черного. И организм человека функционирует до тех пор, пока в нем есть баланс. Абсолютное здоровье — это лезвие бритвы. Такого не бывает. Поэтому мы все время то по ту, то по эту сторону. Задача наша — создать сбалансированную среду для животных, растений, для человека. У уральцев часто зубы болят, щитовидка страдает, так как в составе воды не хватает соединений йода и селена. Определились, чего нет, и до баланса добираем. Вот это люди плохо понимают: как это вообще может быть, зачем это надо, тысячи <Node id="9438"/>лет<Node id="9441"/> же без этого жили.
  
Резюмируем: наш уникальный продукт в Европе, в Америке оценить нельзя, потому что нет норм. Никто, кроме нас, такую таблетку не делал, потому и нормы не разрабатывал. За <Node id="9634"/>пять лет<Node id="9642"/> мы поняли, что никто кроме нас и не сделает. Хотим продавать продукт — нужны нормы. Потому мы и создаем Центр, который этим займется.
 Почему Центр в Ижевске, а не в Перми? 
Вы бы еще спросили, почему не в Москве. Там научные структуры поражены болезнью: за нормальные деньги они не хотят работать. Только за очень большие, каковых у нас нет. Специалисты Института прикладной механики РАН в Ижевске, в том числе доктор физико-математических наук Александр Вахрушев, давно работают в области математического моделирования на наших составах. Все документы подготовлены на согласование и утверждение. Европейцы ждут, когда появятся новые российские нормы для нанотехнологий, чтобы по ним стачать свои. Таблетки-то у них своей нет — привет от российской науки.
 Так вы говорите, что и на Западе большинство не понимает, им эти нано надо? 
Нам-то важно, что не понимает государство. Оно не может выпустить неизвестный продукт на рынок, не имея официальных заключений на основании всесторонних исследований, что он безопасен. Не только в Европе: наши разрешительные документы ждут в Израиле и Индии. А на частном подворье в Германии, Финляндии таблетка используется. Для выращивания цветов, земляники. Люди даже умудряются оборачивать кусты полиэтиленом и внутри этой оболочки сжигать таблетку. Но это не рынок, я считаю, баловство. Рынок — это когда все действуют согласно нормативным документам.
 На детей денег нетИ что еще вы намерены делать с продуктом? 
В ряд администраций регионов мы вышли с предложением при строительстве типовых детских садов закладывать мини-комплекс закрытого грунта на крыше. Это и зимний сад, и теплица одновременно, где можно выращивать экологически чистую продукцию с повышенным содержанием витаминов. Если мы не можем весь мир обеспечить чистым продуктом, то хотя бы растущее поколение. Чтобы детей потом не лечить, их надо правильно кормить.
 И каковы ответы? 
Свердловская область отбрыкнулась: строительными нормами не предусмотрено. Так ведь кто и когда писал эти нормы! И какими представлениями руководствовался? Жизнь же идет вперед. Тюмень молчит. Ханты-Мансийск ответил: да, нам этот проект интересен, будем думать. Из ЯНАО тоже ответили: да, интересно, у них есть оздоровительные пансионы, где дети живут подолгу. <Node id="11894"/>Год<Node id="11897"/> прошел, как я разослал эти письма. Реакция либо слабая, либо никакой.
 Вы говорите потрясающие вещи. В стране на детей денег нет? 
Не знаю. У нас в Перми есть Институт детской экопатологии, где дети проходят реабилитацию. Профессора говорят: необходима замена медикаментозного лечения на лечение чистым витаминизированным продуктом для детей с пониженным иммунитетом. Ребенку ставят укол — а у него аллергия. На фоне аллергии астматические и прочие явления. Замена естественных витаминов на синтетические, по исследованиям англичан, увеличивает смертность на <Node id="12457"/>6%<Node id="12459"/>. В направлении производства чистого продукта «Норд» и идет.
  
Мы недавно на мембранных и цитоплазматических фракциях растений поняли, как иммунитет усилить. Растения после того, как были обработаны в газовой среде минеральным комплексом, стали в два раза устойчивее к воздействию внешних факторов. В два раза у них крепче иммунитет на заморозки, на стресс «свет включили — выключили», на изменение влажности и так далее. Наши растения на 20−е <Node id="12904"/>сутки<Node id="12909"/> на <Node id="12913"/>30%<Node id="12916"/> опережают в развитии обычные. То есть с «детства» закладываем иммунитет. Мы это все изучаем вместе с Институтом экспериментальной ботаники Национальной академии наук Белоруссии.
 Казалось бы, все немедленно должны бежать к вам и брать продукт, запускать с ним проекты, вкладывать деньги. Мэры должны стоять к вам в очередь с детскими садами. 
Министру <Node id="13269"/>Шойгу<Node id="13274"/> в Германии на выставке я объяснял, что аэрозольное пожаротушение в России — это приоритет мирового уровня. В мире нет такой разработки, только у нас. Он послушал и ушел смотреть немецкие красные блестящие пожарные машины и лестницы. Ничего мне не сказал. А вы говорите, все должны побежать.
 При чем здесь депутатыКак таблетка появилась? 
Это одна из наших разработок <Node id="13643"/>1997 года<Node id="13652"/>, называется минеральный комплекс. На рынке она с 2000−го. В основе — рецептуры твердых ракетных топлив. Эти знания мы соединили с потребностями общества в чистых продуктах питания. Потому ушли в агросектор. Видите букет тюльпанов: они побывали в РГС. Стали на <Node id="13913"/>25%<Node id="13916"/> крупнее, ярче, более мощные листовая пластина и стебель — цветы более эстетичные.
 Эта же технология и в основе лечения респираторных заболеваний у крупного рогатого скота, которыми мы занимаемся. Дальше будут кожные заболевания КРС. 
Следующее важное направление: обеспечение безопасности жизнедеятельности человека. Есть у нас разработка — каталитический фильтр для снижения токсичности выхлопа двигателя внутреннего сгорания. Это тоже нанотехнология. Основа фильтра — высокопористо-ячеистый материал. Его толщиной в сантиметр хватит, чтобы заменить обычный толщиной в метр. Фильтр использует ОАО «Сильвинит» на машинах, которые работают в рудниках. Снижается токсичность выхлопов на <Node id="14603"/>30%<Node id="14606"/>.
 Мы надеемся, наши фильтры будут на всех автобусах, которые курсируют по мегаполису, на механизмах и агрегатах, которые его обслуживают: мусоровозах, компрессорных установках, генераторах. На всем, что наносит ущерб экологии.
А еще на промышленных предприятиях, где работает большое количество оборудования. Этой разработке меньше <Node id="14939"/>года<Node id="14943"/>, мы ее только начинаем позиционировать.
И как города узнают, что есть такой фильтр? 
Через депутатов, которые занимаются экологическими вопросами.
 Причем здесь депутаты? 
Они формируют бюджет, закладывают в него статьи, позволяющие сделать город чище. Большая проблема найти того, кто поймет, что это за нанотехнологии.
 Как потребители находят вас? 
Мы сами ищем тех, кто нам потенциально интересен. Например, по системам пожаротушения работаем с 24 регионами: в каждом есть максимум две проектно-монтажные организации, которые способны их смонтировать и обслуживать. Итого в нашем окружении все <Node id="15542"/>десять лет<Node id="15552"/> порядка 40 фирм. Другие на рынке не появляются — спецов нет.
  
В агросекторе нам интересны те регионы, где адекватно реагируют на все новое и внедряют его. Где короткое <Node id="15723"/>лето<Node id="15727"/>, и бизнес, работающий с закрытым грунтом, вынужден интенсифицировать процессы выращивания овощей. Тут наш рынок — от Магадана до Бреста.
 Вам понятно, как до них достучаться? 
Это классика — прямая реклама. В различной форме: СМИ, выставки, научные публикации, баннеры, акции в торговых центрах. По статистике, если сама разработка стоит доллар, то вывод ее на рынок — <Node id="16097"/>6 долларов<Node id="16107"/>. Соответственно, если на разработку малое предприятие доллар еще имеет, то не факт, что оно имеет <Node id="16206"/>6 долларов<Node id="16216"/> на вывод.
  
Малый бизнес не нуждается в помощи государства, он нуждается в понимании и взаимодействии. Помогают сирым, убогим, слабым. Или тому, у кого на спине выступил пот. Кто говорит: все что мог, я сделал, теперь помогите. Если высота, на которую он может прыгать, — 2,40 метра, то на 2,50 он уже не прыгнет. Хотя с шестом прыгают и на 6 метров. Но нужны другие условия.
 Государство должно дать вам шест? 
Сначала ему нужно понять, кому его дать. В любом случае должна быть градация предприятий. В малом бизнесе работают как те, кто пуговицы пришивает, краны водопроводные меняет и булки печет, так и те, кто продвигает высокие технологии. Для каждой группы предприятий малого бизнеса нужны разные условия взаимодействия. Одному достаточно помочь арендовать 5 кв. метров площади, и он будет доволен…
 А что нужно вашей фирме конкретно от правительства Пермского края? 
Чтобы оно отфильтровало среди наших разработок перспективные и важные для него и предприятий (проект-два, много их быть не может). И приняло участие в решении наших задач, в том числе в продвижении товара на рынок. Хотелось бы нам зайти и в госпрограммы. Здесь без административного потенциала края не обойтись. У нас олимпийскую чемпионку Екатерину Юрьеву губернатор лично привечает. Она на весь мир продвинула Пермский край. Брендом становится, визитной карточкой.
 Ваши разработки тоже можно показывать как достижения Пермского края? 
Я так полагаю. Нас уже воспринимают в Европе и Америке. В Базеле и Бостоне были сделаны доклады по результатам наших исследований, они вызвали широкий интерес ученых всего мира.
 А как у вас сегодня с софинансированием? 
Никак.
 Сколько тратите на разработки? 
В <Node id="17894"/>год<Node id="17897"/> от 1,5 до 4 млн при обороте <Node id="17926"/>18 млн рублей<Node id="17939"/>. Практически всю прибыль инвестируем. Много уходит на договоры с соисполнителями: институтам, о которых я говорил, мы заплатили в <Node id="18070"/>прошлом году<Node id="18082"/> за исследования суммарно <Node id="18108"/>3 млн рублей<Node id="18120"/>.
 Берете кредиты или развиваетесь на собственные средства? 
На собственные. Кредиты малому бизнесу невыгодны по определению. Все банки ориентированы на поддержку торгующих фирм, которые могут быстро продать продукт и вернуть средства. У них окупаемость два-<Node id="18378"/>три месяца<Node id="18388"/>. А у нас — два-<Node id="18404"/>три года<Node id="18412"/>. Таких кредитов банки просто не дают. Или дают, но под основные фонды. Откуда у малого бизнеса основные фонды? Благо, у меня они есть.
  
Мы были вынуждены провести оценку, насчитали суммарно <Node id="18605"/>25 млн рублей<Node id="18618"/>. <Node id="18620"/>Потом<Node id="18625"/> 2 млн кредита на <Node id="18643"/>2,5 года<Node id="18651"/> я получал <Node id="18662"/>три с половиной месяца<Node id="18684"/>: зря пытался в пяти банках, наконец в одном получил. Имея собственность, потенциал, то есть конструкторскую документацию, имея рынок, я не могу получить кредит на развитие!
 Отсутствие свободных средств сдерживает широкое внедрение перспективных технологий НПФ «Норд». Шеста у нас нет.Людмила <Node id="18978"/>Колбинаhttp://www.expert.ru/…_nanoogurec/ООО<Node id="19022"/> НПФ «Норд»
Россия, 614990, г.Пермь, ГСП, ул.<Node id="19067"/>Левченко<Node id="19075"/>,1
Tел./факс: (342) 223–01–67, 223–35–01
Ген. Директор: Голубчиков Валерий Борисович, кандидат технических наук
E-mail: <Node id="19195"/>nord59r@mail.ruhttp://www.nord-spc.com<Node id="19233"/>/Прямо и не знаешь: смеяться (сквозь слёзы) или плакать… Талантливые ребята (на базе конверсионных программ) разработали отличные вещи и предлагают всем: берите! Это отличные вещи, они принесут вам здоровье, сохранят окружающую среду, сэкономят время и силы. Они принесут вам огромную прибыль!.. Нет. Опять получается, что НИКОМУ, кроме самих разработчиков, это не надо, никого это не интересует, и опять выходит, что они, стучась в разные двери, попросту «мешают занятым людям (= чиновникам всех мастей) работать». Эх, «был бы Я директором» (<Node id="19776"/>В.Зубковым<Node id="19786"/> или <Node id="19791"/>Д.Медведевым<Node id="19803"/>), подобрал бы я команду из таких вот «работяг высоких технологий» (Голубчиков В.Б., Ананян М.А. и др.) и кинул бы клич по всей Руси великой: «Ребята! Все, у кого есть такие вот ценные разработки, тащите их сюда! А мы постараемся их протолкнуть, внедрить…». Обеспечил бы их мало-мальскими офисными услугами, средствами связи, но дал бы (практически) НЕОГРАНИЧЕННЫЕ полномочия – в рамках их компетенции. Деньги, по рекомендации этой Комиссии (как по рецептам на выдачу льготных бесплатных лекарств в аптеках), выдавал бы тов. <Node id="20328"/>Меламед <Node id="20336"/>Л.Б.<Node id="20340"/> Единственный<Node id="20353"/> критерий эффективности этой Комиссии – это чтобы новые, перспективные разработки в разных отраслях внедрялись бы «пачками» и «со скоростью пули», вылетающей из ствола пулемёта… Вот бы мы зажИли тогда!.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4051" EndNode="4069">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="4644" EndNode="4665">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Борисович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="9438" EndNode="9441">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="2232" EndNode="2235">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="19776" EndNode="19786">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Зубков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="13913" EndNode="13916">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="17926" EndNode="17939">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="18070" EndNode="18082">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="2623" EndNode="2625">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="6703" EndNode="6709">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="3761" EndNode="4047">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="1141" EndNode="1150">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="16206" EndNode="16216">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="18643" EndNode="18651">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="3775" EndNode="3784">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="9634" EndNode="9642">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="12457" EndNode="12459">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="2029" EndNode="2032">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="13643" EndNode="13652">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="14603" EndNode="14606">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="18404" EndNode="18412">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2892" EndNode="2902">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Властная_Структура" StartNode="7797" EndNode="7800">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ООН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="18605" EndNode="18618">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="15723" EndNode="15727">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="работает" StartNode="4047" EndNode="4048">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">соучредитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="13269" EndNode="13274">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">министр</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шойгу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="15542" EndNode="15552">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Процент" StartNode="12913" EndNode="12916">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="18108" EndNode="18120">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="16097" EndNode="16107">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наночастица" StartNode="2400" EndNode="2410">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="761" EndNode="769">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="сотрудники" StartNode="4047" EndNode="4048">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Год" StartNode="6703" EndNode="6709">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="14939" EndNode="14943">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="11894" EndNode="11897">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="12904" EndNode="12909">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="18378" EndNode="18388">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Url" StartNode="18978" EndNode="19022">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="18620" EndNode="18625">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="19067" EndNode="19075">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Левченко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="высказывания_заявления" StartNode="3761" EndNode="4047">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Процент" StartNode="2555" EndNode="2558">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Персона" StartNode="20328" EndNode="20340">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="3851" EndNode="3860">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Период_времени" StartNode="3851" EndNode="3860">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Персона" StartNode="19791" EndNode="19803">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Медведев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="17894" EndNode="17897">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Период_времени" StartNode="826" EndNode="835">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="18662" EndNode="18684">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Наночастица" StartNode="1527" EndNode="1537">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Процент" StartNode="2309" EndNode="2312">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Год" StartNode="13643" EndNode="13652">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Персона" StartNode="20336" EndNode="20353">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Электронная_почта" StartNode="19195" EndNode="19233">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
