<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  
Сделан очередной решительный шаг в развитии <Node id="47"/>метаматериалов<Node id="61"/>. Исследователям из Ames Laboratory (U.S. Department of Energy) удалось впервые разработать материал с отрицательным показателем преломления для видимого света. Подобные материалы открывают новые возможности в оптике. Особый интерес представляет создание систем визуализации высокого разрешения, а также устройств маскировки. 
 
<Node id="390"/>Метаматериалы<Node id="403"/> (левосторонние материалы, left-handed materials) - это экзотические искусственные материалы, обладающие электромагнитными свойствами, не присущими ни одному из составных элементов. В частности, такие материалы могут обладать отрицательным показателем преломления, т.е. преломлять лучи света на отрицательные углы. Подобное свойство дает возможность контролировать свет подобно электрическому току в полупроводниках. 
 
Левосторонние материалы могут привести к разработке суперлинз для видимого света. Такие линзы смогут обладать разрешением, сильно превосходящим то, которое может быть достигнуто по ныне существующим технологиям. Возможность наблюдения объектов, чьи размеры не превышают длину волны видимого света, будет очень кстати как в материаловедении, так и в медицине. 
 
Материал имеет ячеистую структуру. Для его получения была вытравлена матрица из 100-нанометровых отверстий в слоях серебра и фторида магния на стеклянной подложке. Показатель преломления такой структуры составил - 0.6 для света с длиной волны 780 нм. 
 
Улучшить характеристики структуры позволило использование серебра вместо ранее применявшегося золота. Серебро обладает меньшим сопротивлением, а потери энергии являются основным ограничивающим фактором  при проектировании подобных материалов. Также возникают и проблемы, связанные с малыми размерами структурных элементов. 
 
Пока полученные <Node id="1781"/>метаматериалы<Node id="1794"/> работают только в одном направлении, однако и это является огромным достижением с момента открытия эффекта отрицательного показателя преломления <Node id="1940"/>шесть лет назад<Node id="1955"/>. 
 
Ссылки по теме: 
Новые материалы позволят видеть сквозь стены (Membrana.ru) 
<Node id="2037"/>Метаматериалы<Node id="2050"/> в оптическом диапазоне (Успехи физических наук) 
Metamaterial (Wikipedia) 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1940" EndNode="1955">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Метаматериал" StartNode="47" EndNode="61">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Метаматериал" StartNode="2037" EndNode="2050">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Метаматериал" StartNode="390" EndNode="403">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Метаматериал" StartNode="1781" EndNode="1794">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
