<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи из Северо-западного Университета (Northwestern University) разработали простой метод обнаружения ртути с использованием <Node id="135"/>наночастиц<Node id="145"/> золота<Node id="152"/> и ДНК. Этот метод позволит осуществлять мониторинг состояния воды в реках, озёрах и океанах, и определять её пригодность для питья и выращивания пищи.

Ртуть выбрасывается в воздух в промышленных процессах. <Node id="360"/>Затем<Node id="365"/> она поглощается водоёмами, где бактерии превращают водо-растворимый ион ртути Hg2+ в метилртуть CH__3__Hg+. Это соединение, являющееся нейротоксином, особенно опасным для детей и беременных женщин, накапливается в рыбе и морепродуктах и таким образом попадает в человеческий организм. Поэтому важно обнаруживать присутствие ртути быстро и на месте.

Большинство существующих методов требуют сложного лабораторного оборудования. По словам исследователей, с использованием их метода можно невооружённым глазом обнаружить присутствие ионов ртути в воде и определить их концентрацию. Кроме того, метод селективен, то есть, способен отличать ртуть от других металлов со схожими химическими свойствами – например, кадмия и меди. Чувствительность метода достигает концентраций порядка 100 наномоль/литр, что является рекордом для колориметрических <Node id="1207"/>сенсоров<Node id="1215"/> (современные глюкозиметры, например, работают при в 100 000 раз более высоких концентрациях).

Новый метод основан на <Node id="1334"/>золотых <Node id="1342"/>наночастицах<Node id="1354"/> диаметром 15 нм, соединённых нитью ДНК. Из-за малого расстояния между частицами, такие структуры в растворе имеют синий цвет. При повышении температуры нить ДНК рвётся, и образующиеся одиночные частицы золота придают раствору красный цвет. Сама нить ДНК устроена таким образом, что содержит «ошибочное» спаривание оснований Т-Т (тимидин-тимидин). Такой дефект является местом селективного присоединения иона ртути. Тогда в том случае, если раствор не содержит ртуть, цвет будет изменяться при температуре 46 градусов по <Node id="1875"/>Цельсию<Node id="1882"/>, а если содержит, то она будет стабилизировать этот дефект, и смена цвета произойдёт при более высокой температуре.

Такой метод может быть легко подстроен под другие металлы. Следующим шагом исследователей станет разработка методов колориметрического определения присутствия кадмия и свинца.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="1207" EndNode="1215">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1875" EndNode="1882">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="135" EndNode="145">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="360" EndNode="365">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица+золота" StartNode="1334" EndNode="1354">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1342" EndNode="1354">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица+золота" StartNode="135" EndNode="152">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
