<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В <Node id="3"/>1880 году<Node id="12"/> английский врач Генри Фолдс (Dr. Henry Faulds), работавший в Токио, опубликовал письмо в журнале Nature, в котором предположил возможность использования отпечатков пальцев для идентификации личности. На сегодня отпечатки пальцев по-прежнему один из основных методов идентификации преступников при том, что способы их получения и обработки используют высокие технологии и нанотехнологии. Наиболее проблематичными являются скрытые отпечатки пальцев, которые явно не видны и требуют проявления химическими и/или физическими методами.

Новая обзорная статья доктора <Node id="575"/>Филипа Мейнарда<Node id="590"/> (Dr. Philip Maynard- лектор в Технологическом Университете Сиднея и ученый-криминалист с опытом в областях поиска доказательств, химических анализов и анализов поджогов) с соавторами описывает современное состояние методов, основанных на нанотехнологиях- таких как использование металло-содержащих <Node id="889"/>наночастиц<Node id="899"/> и нано-структурированных частиц для проявления отпечатков пальцев («Metal-containing nanoparticles and nano-structured particles in fingermark detection» см: Forensic Science International , Volume 179 , Issue 2 – 3 , Pages 87 – 97).

Отпечаток пальца это сложная смесь естественных секреций человеческого тела (в основном, потовые выделения различных желез) и элементов загрязнения окружающей среды. В скрытом отпечатке пальца могут присутствовать выделения трех типов желез, латентные остатки которых в основном вода (<Node id="1420"/>99%<Node id="1423"/>) и небольшое количество (до <Node id="1452"/>1%<Node id="1454"/>) неорганичеких и органических соединений. Наиболее интересными с точки зрения обнаружения являются эккриновые выделения, которые дольше всего сохранаются и всегда присутствуют в скрытых отпечатках в количестве, которое зависит от возраста, пола, состояния здоровья, диэты, а также состояния окружающей среды после нанесения отпечатка.
Флуоресцентные изображения отпечатков мужского большого пальца с использованием <Node id="1870"/>наночастиц<Node id="1880"/> антител. Масштабный штрих: А-5 мм, В-2 мм, С- 1 мм.
Авторы фокусируются на рассмотрении металлических частиц в их элементарном состоянии, частицах окислов металлов и частицах сульфидов металлов и описывают результаты современных исследований в каждой области, анализируя развитие каждого из приводимых методов и степень их зрелости для практических применений. Большим достинством <Node id="2262"/>наночастиц<Node id="2272"/> является количественный эффект, который проявлятся при размерах менее 100 нм (присадочные свойства, взаимодействие со светом, перенос электронов), которые способствуют применению новых методов обнаружения в криминалистике.

Авторы заключают, что нанотехнологии скорее всего будут играть основную роль в будущем при разработке более избирательных и чувствительных методов обнаружения и проявления отпечатков пальцев. Развитие таких методов совершенно необходимо, ибо на практике эксперты находят только часть скрытых отпечатков, а значительное их количество вероятно остается необнаруженным и, соответственно, не может быть использовано для нужд следствия.
Подготовил Евгений Биргер</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1452" EndNode="1454">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1420" EndNode="1423">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1870" EndNode="1880">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="3" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="2262" EndNode="2272">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="889" EndNode="899">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="575" EndNode="590">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Филип</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
