<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>«Роснанотех» открывает инвестированиеПервый инвестиционный проект, который берется инвестировать «Роснанотех», обойдется корпорации в 8,66 млн. евроКорпорация «Роснанотех» наконец-то начинает финансировать проекты по производству нанопродукции. Первые деньги выделяются на разработку в области асферической оптики. Опытные образцы продукции будут получены <Node id="356"/>через 2 года<Node id="368"/>, а массовый выпуск начнется через 4–<Node id="405"/>5 лет<Node id="410"/>. Инвестиции корпорации в проект <Node id="443"/>до 2010 года<Node id="455"/> составят <Node id="465"/>8,66 млн. евро<Node id="479"/> при общей стоимости проекта за этот период в <Node id="525"/>13 млн. евро<Node id="537"/>.

Первым инвестиционным проектом ГК «Роснанотех» станет производство асферических оптических элементов с использованием уникальных нанопозиционеров.
Этот проект был утвержден в <Node id="715"/>мае<Node id="718"/> наблюдательным советом корпорации.

Oн позволит получать оптические линзы по новой технологии, позволяющей сделать их более дешевыми и качественными. Эти оптические элементы смогут использоваться в профессиональной фотоаппаратуре и промышленности.

Проект предусматривает создание промышленного автоматизированного производства высокоточных асферических оптических элементов и основывается на разработках, признанных на мировом рынке высокотехнологичной продукции. Авторами являются российские ученые, среди них — профессор Вадим Раховский.
 Для разработки эффективной аппаратуры для этого производства, будет использоваться уникальный нанопозиционер, который позволяет с высокой точностью перемещать обрабатывающий инструмент, чтобы получать линзы и зеркала строго заданной асферической формы. 
По мнению ведущих специалистов оптической промышленности, реализация проекта позволит преодолеть наметившуюся сейчас технологическую зависимость России от ведущих оптических держав мира.
 
«<Node id="1705"/>Это продукция завтрашнего <Node id="1731"/>дня<Node id="1734"/>, которая уже сегодня будет создаваться на территории России с использованием самых передовых достижений науки. На наш взгляд, проект имеет отличные рыночные перспективы и уже в <Node id="1912"/>ближайшие годы<Node id="1926"/> будет интересен не только российским инвесторам<Node id="1974"/>», — считает генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="2038"/>.<Node id="2039"/>
 Изготовление первых станков с точностью обработки до 10 нанометров, создание мелкосерийного производства и проработка основных технологических рисков намечено на период <Node id="2210"/>с 2008 до 2010 год<Node id="2228"/>.
 С 2010 до 2012 начнется промышленный выпуск асферических оптических элементов. 
Инвестиции корпорации в проект <Node id="2342"/>до 2010 года<Node id="2354"/> составят <Node id="2364"/>8,66 млн. евро<Node id="2378"/> (общая стоимость проекта за этот период составляет 13 млн.) Для его реализации будет создана проектная компания, в которой ГК «Роснанотех» получит долю <Node id="2531"/>50%<Node id="2534"/> минус 2 акции.
 По оценкам специалистов в <Node id="2577"/>2007 году<Node id="2586"/> мировой рынок оптических элементов составил <Node id="2631"/>74 млрд. евро<Node id="2644"/>, из них <Node id="2653"/>7,5 млрд. евро<Node id="2667"/> пришлось на долю асферических элементов. Этот рынок можно условно разделить на три больших сегмента. Первый — массовая продукция. Это могут быть недорогие штампованные линзы и зеркала, общий объем рынка составляет <Node id="2882"/>2 млрд. евро<Node id="2894"/>. Второй — продукция среднего класса: профессиональная фото-, видео-, проекционная аппаратура, объем этого рынка элементов составляет <Node id="3028"/>5 млрд. евро<Node id="3040"/>. Третий — продукция премиум-класса специального назначения. Объем данного рынка составляет <Node id="3132"/>500 млн. евро<Node id="3145"/>. Структура спроса в этом направлении является комплексной, и включает в себя ряд направлений применения специализированных устройств на асферической оптике. Это и измерительные объективы, кинематографические и проекционные сегменты, и системы сканирования, стационарные и спутниковые системы наблюдения, литографические системы Еще одно направление, которое сейчас рассматривает госкорпорация — проект, связанный с развитием в России производства осветительной техники на базе яркосветящихся диодов с минимальным энергопотреблением. В мире все большее применение находит новая осветительная техника, которая основана не на лампах накаливания, не на газоразрядных приборах, а на базе яркосветящихся диодов. Они требует в 10 раз меньше электроэнергии, чем лампы накаливания.
 Среди медицинских проектов — создание микроисточников отечественного производства для лечения рака предстательной железы и наноструктурированных микросфер для лечения рака печени и поджелудочной железы.  Кроме того, практически готов к началу реализации проект по каскадному плазмаферезу (это метод очистки крови вне организма). После его завершения эта процедура станет быстрой и недорогой. Во время процедуры проводится коррекция метаболических расстройств, удаление с плазмой токсинов и шлаков. Новая технология позволит на <Node id="4447"/>30%<Node id="4450"/> снизить риск сердечно-сосудистых заболеваний. Сейчас для очистки организма требуется несколько сеансов плазмафереза, стоимость одного такого сеанса в российских клиниках колеблется от 4 до <Node id="4640"/>5 тыс. рублей<Node id="4653"/>. Новая технология позволит сделать процедуру не медицинской, а профилактической.  Также рассматриваются проекты по производству наноструктурированных микросфер и <Node id="4816"/>наноструктур<Node id="4828"/> для точной доставки лекарственных средств, созданию центра сертификации нанотехнологий в медицине для проведения доклинических исследований. Ольга <Node id="4976"/>Лопатниковаhttp://www.vz.ru/…/196668.htmlНу<Node id="5019"/> и замечательно! Теперь нужно идти дальше и подыскивать новые проекты для открытия инвестирования. А то становится как-то совсем уж неловко: прошло <Node id="5167"/>более года<Node id="5177"/> с момента создания корпорации, а для финансирования выбран только ОДИН проект, да и тот наберёт силу только <Node id="5286"/>через несколько лет<Node id="5305"/>. Нельзя ли действовать как-то «пооперативнее», что ли?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2210" EndNode="2228">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1912" EndNode="1926">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2577" EndNode="2586">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5167" EndNode="5177">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="темы" StartNode="1705" EndNode="1974">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="4447" EndNode="4450">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="443" EndNode="455">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминает" StartNode="1705" EndNode="2038">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="2364" EndNode="2378">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="3028" EndNode="3040">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="4640" EndNode="4653">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2342" EndNode="2354">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="2631" EndNode="2644">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="5286" EndNode="5305">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="4976" EndNode="5019">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="1705" EndNode="2038">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="1705" EndNode="2038">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="сотрудники" StartNode="2038" EndNode="2039">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="2882" EndNode="2894">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="2577" EndNode="2586">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="цитаты" StartNode="1705" EndNode="1974">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1731" EndNode="1734">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="465" EndNode="479">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="715" EndNode="718">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноструктура" StartNode="4816" EndNode="4828">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="1705" EndNode="2038">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="356" EndNode="368">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="405" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="работает" StartNode="2038" EndNode="2039">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="2653" EndNode="2667">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="525" EndNode="537">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="3132" EndNode="3145">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="2531" EndNode="2534">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
