<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  ФГУП "ОНПП "Технология" керамика, полимеры, стекло   Материаловедение в машиностроении Обработка конструкционных материалов в машиностроении   Прикладные исследования и инновационные разработки материалов для авиационной, ракетно-космической и других отраслей промышленности                             Викулин Владимир Васильевич, Генеральный директор, профессор, доктор наук Шкарупа Игорь Леонидович, Ученый секретарь, без ученого звания, кандидат наук ФГУП "ОНПП "Технология" является одним из ведущих предприятий России в области неметаллических материалов, основными задачами которого являются проведение прикладных исследований и инновационных разработок материалов, конструкций, технологий изготовления и производство наукоемкой продукции из полимерных композитов, конструкционной керамики и стеклообразных материалов для авиационной, ракетно-космической и других отраслей промышленности. 
 
 
Направления научно-технической деятельности:   технологии и конструктивно-технологические решения изготовления, в том числе с использованием CALS-технологий, крупногабаритных, интегральных, терморазмеро-стабильных и звукопоглощающих конструкций из полимерных композиционных материалов для ракет-носителей, космических аппаратов, самолетов и вертолетов;  радиопрозрачные материалы и технологии изготовления антенных обтекателей и диэлектрических окон из керамических, стеклообразных и композиционных материалов для авиационной и ракетной техники;  термостойкие особопрочные бесцветные и цветные стекла для остекления кабин летательных аппаратов, конструкционной оптики, систем навигации, информации и разведки, светофильтров бортовых и аэродромных аэронавигационных огней; изделия остекления железнодорожного транспорта;  высокотемпературные керамические конструкционные и функциональные материалы, конструкции и технологии, в том числе <Node id="1839"/>наноматериалы<Node id="1852"/> и нанотехнологии, изготовления теплонапряженных, химически-, абразиво- и износостойких, электроизоляционных, теплозащитных изделий;  полимерные электроизоляционные и антифрикционные материалы для авиакосмической, автомобильной, нефтегазовой промышленности и др.  производство высокотехнологичной наукоемкой продукции для объектов новой техники на основе выполненных разработок.   
ФГУП "ОНПП "Технология" является одним из общероссийских центров по разработке нанотехнологий. На предприятии реально разрабатываются и используются нанотехнологии для получения конструкционных материалов с заданными свойствами. 
 
<Node id="2466"/>Более 15 лет<Node id="2478"/> ведутся исследования в области <Node id="2510"/>наноматериалов<Node id="2524"/>, и в <Node id="2530"/>последние годы<Node id="2544"/> создан целый ряд продукции с уникальными, принципиально новыми свойствами для авиационной и ракетно-космической техники: 
  конструкционные наномодифицированные углепластики с увеличенными на <Node id="2737"/>25 25%<Node id="2743"/> и более стабильными характеристиками для головных обтекателей и отсеков ракет-носителей "Протон-М", "Ангара" и каркасов космических аппаратов;  оптические покрытия на основе наноразмерных пленок металлов и диэлектриков для силикатного остекления самолетов и приборов, обеспечивающие снижение воздействия солнечной радиации и электромагнитного излучения, снижение заметности на радарах, придание "антибликового" эффекта;  <Node id="3165"/>нанопленки<Node id="3175"/> для производства датчиков кислорода выхлопных газов автомобилей, датчиков содержания кислорода в стали в металлургической промышленности, датчиков кислорода в жидких теплоносителях для обеспечения безопасности атомных электростанций;  керамические материалы на основе нанодисперсных порошков для высокотемпературных деталей газотурбинных двигателей самолетов.  Организовано производство <Node id="3563"/>нанопорошков<Node id="3575"/> диоксида циркония для собственного потребления и поставки заказчикам.  Наше предприятие является соучредителем некоммерческого партнерства "Ассоциация разработчиков, производителей и потребителей <Node id="3772"/>нанопорошков<Node id="3784"/>".  В соответствии с решением губернатора Калужской области Артамонова А.Д. на базе ФГУП "ОНПП "Технология" создается Калужский региональный центр "Наноиндустрия".   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1839" EndNode="1852">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="2510" EndNode="2524">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2530" EndNode="2544">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанопленка" StartNode="3165" EndNode="3175">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанопорошок" StartNode="3563" EndNode="3575">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="2737" EndNode="2743">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанопорошок" StartNode="3772" EndNode="3784">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2466" EndNode="2478">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
