<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Казани обсудили возможности применения нанотехнологий в авиапромышленностиКазань, <Node id="84"/>24 октября<Node id="94"/> – Расширенное заседание Координационного совета по реализации соглашения о сотрудничестве в области развития нанотехнологий состоялось в Казани. На заседании, которое провел заместитель генерального директора государственной корпорации «Роснано» Андрей Малышев<Node id="355"/>,<Node id="356"/> обсуждались возможности применения нанотехнологий в авиационной промышленности 
«Взаимодействие «Роснано» и Татарстана – несколько особенное, – подчеркнул замглавы «Роснано», открывая заседание. – Мы пришли уже на готовую почву, нам уже идут готовые предложения и проекты. Нам поступают не просто проекты развития НИОКР, а комплексные решения задач создания производства новых материалов, опираясь на промышленный потенциал Татарстана».
 <Node id="795"/>По словам А.Малышева, <Node id="817"/>«Роснано» и Правительство Татарстана выбрали несколько приоритетных направлений сотрудничества, и одно из них – применение нанотехнологий в авиастроении<Node id="969"/>.
 При использовании нанотехнологий могут производиться востребованные авиапромом композиционные материалы, гальванические покрытия, антистатические покрытия, клеи-герметики. Продукция, произведенная при помощи нанотехнологий, значительно превосходит таковую, сделанную традиционными методами. 
<Node id="1264"/>А.Малышев сообщил, что <Node id="1287"/>сегодня делегация московских гостей посетила КАПО им.Горбунова и малое предприятие по производству авиационной техники «МВЕН»<Node id="1412"/>.
 
«<Node id="1417"/>Мы смогли посмотреть, как сейчас используются композиционные материалы для производства самолетов», – отметил А.Малышев<Node id="1536"/>.
 В ходе заседания были выслушаны доклады представителей авиапромышленной отрасли и различных научных центров – КГТУ им.<Node id="1657"/>Туполева<Node id="1665"/>, МГУ, ОАО «КНИАТ». Татарстанская сторона предложила «Роснано» ряд проектов по внедрению нанотехнологий в авиационную промышленность.
Андрей Малышев высказал пожелание разработчикам проектов – обязательно учитывать наличие бизнес-партнера как на этапе научно-исследовательских работ, так и на этапе коммерциализации проекта.
 «У вас обязательно должен быть соинвестор», – заявил замлавы госкорпорации.
 
<Node id="2069"/>По словам первого вице-премьера Правительства РТ Бориса Павлова<Node id="2132"/>,<Node id="2133"/> <Node id="2134"/>Татарстан может принимать участие в проектах через ИВФ и иные инструменты<Node id="2207"/>.
 
«<Node id="2212"/>Однако все же мы должны тщательно проработать вопросы соинвестирования», – подчеркнул Б.Павлов<Node id="2306"/>.
 
Между тем, российская авиационная промышленность уже крайне нуждается в новых композиционных материалах. <Node id="2415"/>Как напомнил технический директор КБ ОАО «Туполев» Лев Нездельский<Node id="2481"/>,<Node id="2482"/> российские самолеты всегда строились из отечественных материалов<Node id="2547"/>.
 
«<Node id="2552"/>В Ту-204 мы впервые применили много композитов – он тоже был из наших материалов, – сообщил Л.Нездельский<Node id="2657"/>. – Но их не хватало даже на то немногое количество самолетов, которое мы производим, и мы вынуждены были перейти на импортные, которые, однако нельзя использовать в военных целях. Так что российскому авиастроению очень нужны новые материалы».
 
В свою очередь директор ОАО «МВЕН» <Node id="2938"/>Виктор Ермоленко<Node id="2954"/> <Node id="2955"/>отметил, что маленькие предприятия, производящие легкую авиацию, являются хорошей площадкой для проверки новых материалов<Node id="3076"/>.

В целом участники заседания приняли решение о дальнейшее проработке проектов Республики Татарстан с тем, чтобы обеспечить их финансирование при содействии «Роснано» и в конечном итоге повысить конкурентоспособность российской авиационной отрасли.
<Node id="3326"/>http://www.tatar-inform.ru/…0/24/138491/В<Node id="3367"/> Казани может появиться завод по производству композитных материаловКазань, <Node id="3443"/>24 октября<Node id="3453"/> – Сегодня в Казань прибыла делегация представителей госкорпорации «Роснано» и ОАО «Объединенная авиастроительная корпорация» для участия в расширенном заседании Координационного совета по реализации соглашения о сотрудничестве в области развития нанотехнологий и наноиндустрии
Утром гости во главе с заместителем генерального директора государственной корпорации «Роснано» Андреем Малышевым<Node id="3844"/> <Node id="3845"/>и в сопровождении первого вице-премьера Правительства РТ Бориса Павлова<Node id="3916"/> <Node id="3917"/>посетили КАПО им.Горбунова.
 Как отметили участники заседания, в <Node id="3982"/>настоящее время<Node id="3997"/> российские авиационные заводы серьезно отстают от лидеров мировой гражданской авиаиндустрии в области использования композиционных материалов. Использование композитов вместо металла значительно облегчает конструкцию и на порядок увеличивает ресурс узлов и агрегатов. По словам генерального директора КАПО им.Горбунова Васила Каюмова, в авиалайнере Ту-214, производящемся в Казани, композитные материалы составляют <Node id="4413"/>около 25 процентов<Node id="4431"/> всей конструкции, в то время как новейший Boeing-787 Dreamliner на <Node id="4499"/>60 процентов<Node id="4511"/> состоит из композитов. 
Новые самолеты «Сухой Superjet» и МС-21 должны содержать в себе значительно больше композиционных материалов. На этих машинах впервые в России планируется использовать так называемое «черное крыло» – то есть полностью изготовленное из композитов. Как заявил директор технологического центра ОАК Юрий Тарасов, Россия может изучить существующий опыт зарубежных компаний в разработке «черного крыла» и создать свои технологии, которые позволят захватить часть зарубежного рынка разработки и производства крыльев.
 Между тем, производимые в <Node id="5073"/>настоящее время<Node id="5088"/> российской промышленностью композиционные материалы втрое дороже импортных и при этом примерно втрое уступают им по важнейшим технологическим параметрам – таким, как прочность на разрыв. Да и объемы производства этих материалов недостаточны для всех заинтересованных в них отраслей – космической, авиационной, судостроительной. Использовать импортные материалы в российских самолетах можно только на первых порах, но экспортные ограничения зарубежных стран и компаний вынуждают ОАК задуматься о развитии собственного производства современных композиционных материалов для гражданской авиации. Поэтому в <Node id="5692"/>настоящее время<Node id="5707"/> компания занята поиском места для строительства нового завода. 
По словам специалистов, инвестиции в новое предприятие должны составить 400–<Node id="5848"/>700 миллионов евро<Node id="5866"/>, а заработать оно должно не позже <Node id="5901"/>2013 года<Node id="5910"/>, когда в небо поднимется первый российский гражданский самолет с «черным крылом». В качестве вариантов расположения завода рассматриваются Воронеж, Ульяновск, Подмосковье и Казань.
 Первый вице-премьер Правительства РТ Борис Павлов<Node id="6142"/> <Node id="6143"/>в свою очередь подтвердил, что Казань готова к строительству подобного завода – в городе есть хорошая научная база, кадровый потенциал, поддержка руководства республики и предприятие, готовое потреблять продукцию нового завода. КАПО уже выбрано ОАК в качестве базового предприятия по производству крыльев для всей Объединенной авиастроительной корпорации, и предприятие готово производить в том числе и «черное крыло». <Node id="6562"/>http://www.tatar-inform.ru/…0/24/138436/ОАО<Node id="6605"/> «КАПО им. С.П. <Node id="6621"/>Горбунова»http://www.kapo-gorbunov.ru<Node id="6658"/>/Ну, молодцы ребята-казанцы! Заманивают и заманивают, буквально душат в дружеских, партнёрских объятиях…;-) Не зря же даже А.Малышев воскликнул: «Взаимодействие «Роснано» и Татарстана – несколько особенное… Мы пришли уже на готовую почву, нам уже идут готовые предложения и проекты. Нам поступают не просто проекты развития НИОКР, а комплексные решения задач создания производства новых материалов, опираясь на промышленный потенциал Татарстана». И это здорово, и это – правильно! Опытные хозяйственники, у которых налажено собственное хозяйство, крепкие научно-технические «тылы» – да таким и надо помогать в первую очередь… Зная, что и они не подведут. Ну вот, теперь подошёл черёд <Node id="7342"/>нанокомпозитов<Node id="7356"/>, и, чует моё сердце, заказ этот (или по крайней мере – его львиная доля) достанется гостеприимным хозяевам сегодняшнего «праздника»… В добрый путь и новых свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="цитаты" StartNode="1287" EndNode="1412">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="3916" EndNode="3917">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="2212" EndNode="2306">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="795" EndNode="969">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="795" EndNode="3076">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="2954" EndNode="2955">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="6142" EndNode="6143">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="84" EndNode="94">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="2212" EndNode="2306">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="1657" EndNode="1665">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Туполев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="2481" EndNode="2482">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="сотрудники" StartNode="355" EndNode="356">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="сотрудники" StartNode="2132" EndNode="2133">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="2552" EndNode="2657">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="817" EndNode="969">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="795" EndNode="969">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="1417" EndNode="1536">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="3982" EndNode="3997">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="5848" EndNode="5866">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="работает" StartNode="2132" EndNode="2133">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-премьер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="сотрудники" StartNode="3844" EndNode="3845">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="темы" StartNode="1287" EndNode="1412">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминает" StartNode="795" EndNode="3076">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминает" StartNode="795" EndNode="3076">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="работает" StartNode="3844" EndNode="3845">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="работает" StartNode="3916" EndNode="3917">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-премьер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="темы" StartNode="2134" EndNode="2207">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="5901" EndNode="5910">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="2069" EndNode="2207">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="2938" EndNode="3076">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="4413" EndNode="4431">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="цитаты" StartNode="817" EndNode="969">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="работает" StartNode="6142" EndNode="6143">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-премьер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Дата" StartNode="3443" EndNode="3453">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминается" StartNode="795" EndNode="3076">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Url" StartNode="3326" EndNode="3367">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="цитаты" StartNode="2134" EndNode="2207">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="5692" EndNode="5707">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="работает" StartNode="2954" EndNode="2955">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="2415" EndNode="2547">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Год" StartNode="5901" EndNode="5910">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Url" StartNode="6562" EndNode="6605">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Url" StartNode="6621" EndNode="6658">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="автор" StartNode="2415" EndNode="2547">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Нанокомпозит" StartNode="7342" EndNode="7356">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="5073" EndNode="5088">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="работает" StartNode="355" EndNode="356">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="высказывания_заявления" StartNode="2552" EndNode="2657">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="упоминается" StartNode="795" EndNode="3076">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="высказывания_заявления" StartNode="1264" EndNode="1412">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="автор" StartNode="2069" EndNode="2207">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="автор" StartNode="1264" EndNode="1412">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Процент" StartNode="4499" EndNode="4511">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="высказывания_заявления" StartNode="1417" EndNode="1536">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="упоминает" StartNode="795" EndNode="3076">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="сотрудники" StartNode="2481" EndNode="2482">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="автор" StartNode="2938" EndNode="3076">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
