<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Многообещающее исследование в области генной терапии было проведено учеными из Стэнфордского Университета (Stanford University).

Как сообщает InterSciense, исследователи установили, что однослойные <Node id="200"/>углеродные <Node id="211"/>нанотрубки<Node id="221"/> могут доставлять фрагменты ДНК и РНК в человеческие Т-клетки.

Ранее для доставки лекарств и фрагментов ДНК ученые использовали нанокапсулы и липосомы. Но в случае с вирусом иммунодефицита человека нанокапсулы не могут проникнуть внутрь Т-клеток для доставки РНК-отрезка, блокирующего синтез рецепторов CD4, благодаря которым вирус поражает Т-клетки.

Хонджи Дай (Hongjie Dai) и его коллеги в своем исследовании показали, что <Node id="648"/>нанотрубки<Node id="658"/>, содержащие нужную РНК-последовательность могут попадать внутрь Т-клеток.

Т-клетки играют основную роль в работе иммунитета человека, поэтому их поражение вирусом иммунодефицита приводит к серьезному заболеванию. Но как только клетка прекращает синтезировать рецепторы CD4, вирус не может уже ее атаковать, поэтому ученые заинтересованы во внутриклеточной доставке РНК-цепочек, блокирующих синтез рецепторов.

Для превращения <Node id="1086"/>нанотрубки<Node id="1096"/> в «носитель» Хонджи и его коллегам пришлось нанести на поверхность <Node id="1164"/>наноструктуры<Node id="1177"/> фосфолипиды, благодаря которым <Node id="1209"/>нанотрубка<Node id="1219"/> могла проникнуть внутрь клетки. К концам фосфолипидов были добавлены РНК-отрезки. При попадании <Node id="1316"/>нанотрубок<Node id="1326"/> с грузом в Т-клетку сульфидный мостик, удерживающий РНК, рвется, и молекула «защищает» клетку от вируса.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1209" EndNode="1219">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="200" EndNode="221">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="1164" EndNode="1177">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1086" EndNode="1096">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1316" EndNode="1326">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="211" EndNode="221">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="648" EndNode="658">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
