<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Как известно, <Node id="15"/>углеродные <Node id="26"/>нанотрубки<Node id="36"/> (УНТ) обладают рекордной прочностью, которая характеризуется величиной модуля <Node id="115"/>Юнга<Node id="119"/>, достигающей терапаскалей. Практическое использование этого замечательного свойства УНТ в области создания сверхпрочных материалов затруднено в силу чрезвычайно малых размеров, а также весьма высокой стоимости получения УНТ. Наиболее эффективный путь к решению данной проблемы связан с созданием <Node id="416"/>нанокомпозитов<Node id="430"/>, т. е. полимерных материалов, содержащих некоторое, весьма небольшое количество УНТ. При этом главная трудность состоит в обеспечении хорошего механического сопряжения между поверхностью <Node id="618"/>нанотрубки<Node id="628"/> и молекулами полимерной матрицы. При отсутствии такого сопряжения <Node id="695"/>нанотрубка<Node id="705"/> внутри матрицы ведет себя подобно волосу в пироге, не повышая, а скорее снижая прочность материала. Если не предпринимать специальных действий, то полимер, модифицированный УНТ, должен обладать повышенной ползучестью, что не позволяет говорить об улучшении его механических характеристик. В связи с этим усилия многих исследователей направлены на создание достаточно прочных химических связей между УНТ и молекулами, входящими в состав полимерной матрицы. Из недавних публикаций на данную тему можно упомянуть работу, выполненную в Политехническом институте штата Нью-Йорк, авторы которой сосредоточили свое внимание на явлении ползучести полимеров, модифицированных УНТ. В эксперименте использовали коммерческие образцы однослойных УНТ длиной от 5 до 30 мкм и диаметром между 1 и 2 нм. 
 
Чистота образцов превышала <Node id="1523"/>95%<Node id="1526"/> (масс.). В качестве полимерной матрицы использовали эпоксидную смолу с температурой стеклования 90оС. Суспензию, состоящую из 300 мг поверхностно-активного вещества с добавлением 2 мл ацетона, и <Node id="1722"/>0.001 - 1 %<Node id="1733"/> (масс.) <Node id="1742"/>нанотрубок<Node id="1752"/>, тщательно перемешивали в течение 15 мин., после чего в течение 30 мин. подвергали ультразвуковой обработке. Полученную однородную смесь вводили в эпоксидную смолу и также подвергали перемешиванию и ультразвуковой обработке. Прогрев образца <Node id="1994"/>в течение 10 час<Node id="2010"/>. при 50оС приводил к испарению ацетона. <Node id="2051"/>Затем<Node id="2056"/> образец вновь охлаждали, и в него вводили 75 мг препарата, способствующего дегазации в вакууме при комнатной температуре. После добавления консерванта образцы выдерживали <Node id="2228"/>в течение 24 часов<Node id="2246"/> при комнатной температуре и давлении около 5,5 атм. Механические испытания полученных образцов проводили при длительной нагрузке 100 атм. Результат испытаний, представляющий временную зависимость относительного растяжения образца, измеренную при постоянной нагрузке, сравнивается на рис. 1 с аналогичной зависимостью, полученной для подобного образца, не содержащего УНТ. 
 
Как видно, образец полимера, содержащий УНТ, характеризуется <Node id="2683"/>примерно на 30%<Node id="2698"/> меньшей ползучестью по сравнению с исходным композитом.  Результаты исследований указывают на немонотонную зависимость ползучести от содержания <Node id="2843"/>нанотрубок<Node id="2853"/> в образце. Оптимальное содержание составляет <Node id="2899"/>0,1 - 0,2%<Node id="2909"/>, при более высоких содержаниях УНТ эффект уменьшается и окончательно пропадает при давлении около 300 атм. Эффект уменьшения ползучести композитов при добавлении УНТ падает по мере роста нагрузки, что объясняется разрушением связи между поверхностью <Node id="3160"/>нанотрубки<Node id="3170"/> и молекулами полимерной матрицы. Однако подобного падения не происходит при увеличении температуры от комнатной до 55оС. Интересно отметить, что описанный эффект снижения ползучести полимеров наблюдается только при добавлении однослойных УНТ и полностью отсутствует при добавлении как <Node id="3456"/>многослойных <Node id="3469"/>нанотрубок<Node id="3479"/>, так и <Node id="3487"/>фуллеренов<Node id="3497"/>. 
 
1. W Zhang et al. Nanotechnology 18, 185703 (2007) 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="3160" EndNode="3170">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2843" EndNode="2853">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1523" EndNode="1526">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2228" EndNode="2246">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Проценты" StartNode="2899" EndNode="2909">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="618" EndNode="628">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1994" EndNode="2010">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="3487" EndNode="3497">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="26" EndNode="36">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2051" EndNode="2056">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="695" EndNode="705">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанокомпозит" StartNode="416" EndNode="430">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="15" EndNode="36">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="115" EndNode="119">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="1742" EndNode="1752">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="2683" EndNode="2698">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Проценты" StartNode="1722" EndNode="1733">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="3469" EndNode="3479">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Многослойная+нанотрубка" StartNode="3456" EndNode="3479">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
