<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Появился сайт государственной корпорации Роснанотех. До этого были даны интервью газете "Коммерсант" (более подробная версия - здесь) и русскому Newsweek. На сайте Нанометр организован ФОРУМ по вопросу создания этой корпорации. Ваши КОНСТРУКТИВНЫЕ вопросы мы обязательно обобщим и постараемся передать представителям Корпорации для дальнейшего обсуждения (мусор выбросим, поэтому нанопургу можете не писать, для этого есть отдельный раздел). Наверняка будет интересна и РЕАЛЬНАЯ информация о производимых Вами и Вашими коллегами идеях и продуктах, а также о том, КТО ест КТО сейчас в России в области нанотехнологий. Известна истина, что есть ложь, есть чудовищная ложь, а есть статистика. Тем не менее, нам хотелось бы провести небольшой социологический опрос, который показал бы как Вы относитесь к созданию и функционированию Роснанотеха. ДЛЯ ВСЕГО ЭТОГО в Форуме Нанометра добавлен ОПРОС-ГОЛОСОВАНИЕ!  Мы просим, если возможно, уделить этому опросу немного времени и проголосовать. Мы были бы признательны также, если бы Вы высказали очень коротко свои мысли ПО СУЩЕСТВУ вопросов на Форуме нанометра. <Node id="1106"/>Через неделю<Node id="1118"/> мы обобщим эту информацию и постараемся передать руководству корпорации Роснанотех (если получится). Заранее Вам благодарны за Вашу помощь и ценные мысли. "Корпорация создается как некоммерческая организация и действует в целях содействия реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии и их внедрение в производство и сферу услуг. Впервые идея о необходимости создания Государственной корпорации нанотехнологий была озвучена в послании Президента В.В.Путина к Федеральному собранию в <Node id="1729"/>2007 году<Node id="1738"/>. Президент обратил особое внимание на необходимость создания эффективной системы исследований и разработок в области нанотехнологий. Впоследствии велась активная работа органами исполнительной и законодательной власти по разработке Федерального закона, устанавливающего правовое положение, принципы организации, цели создания и деятельности Российской корпорации нанотехнологий. Результатом работы стало подписание Президентом в <Node id="2168"/>июле<Node id="2172"/> Федерального Закона от <Node id="2196"/>19 июля 2007 г.<Node id="2211"/> N 139-ФЗ "О Российской корпорации нанотехнологий", - говорится на сайте Корпорации. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="2168" EndNode="2172">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="2196" EndNode="2211">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1729" EndNode="1738">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1106" EndNode="1118">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="1729" EndNode="1738">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
