<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> С <Node id="3"/>1 ноября<Node id="11"/> агентство «ИнформНаука», единственная в России информационная служба, предоставляющая СМИ новости о российской науке, войдет в состав компании «Парк-медиа». В результате такого объединения увеличится объем и разнообразие материалов о российской науке, предназначенных для СМИ, бизнеса, научного сообщества и чиновников. Следующим шагом станет Всероссийский пресс-центр по науке, который откроется уже в <Node id="415"/>2009 году<Node id="424"/>. Пресс-центр будет размещать в свободном доступе обширную профильную информацию, включая новости и пресс-релизы о деятельности научных организаций России.  
Агентство «ИнформНаука» было создано сотрудниками журнала «Химия и жизнь» <Node id="656"/>10 лет назад<Node id="668"/>. Не привлекая ни заемных, ни государственных, ни благотворительных средств, организаторам агентства удалось создать небольшую, но эффективно работающую информационную службу – единственную в России, которая выпускает еженедельную информационную ленту, содержащую новости о российской науке. Материалы представлены в формате, удобном для журналистов СМИ: они не только понятны и содержательны, но и включают все необходимые сведения для связи с автором исследования, о котором идет речь. Среди постоянных клиентов агентства – «Коммерсант», «Аргументы и факты», «Российская газета», «Известия» и многие другие федеральные и региональные издания разной периодичности.
 
Сегодня потребность в научных новостях возросла. Это связано не только с интересом общества к новым технологиям, но и с оживлением в самой науке, государственное финансирование которой в России заметно увеличилось за <Node id="1553"/>последние годы<Node id="1567"/>. «<Node id="1570"/>Понятно, что для удовлетворения возрастающей потребности в информации агентство должно расширяться и усиливаться, – говорит Любовь Стрельникова<Node id="1713"/>, главный редактор агентства «ИнформНаука». – А это возможно лишь в союзе с надежным партнером-единомышленником».
 
Таким партнером стала компания «Парк-медиа», которая успешно работает на рынке информационных услуг <Node id="1929"/>с 2000 года<Node id="1940"/>, причем работает в интересах российской науки, а значит, государства. Миссия компании – пропаганда и популяризация науки и людей, делающих науку, построение связей между научным и бизнес-сообществом, создание экспертных групп по разным проблемам науки и ее организации. Среди медийных проектов «Парк-медиа» – журнал «Российские нанотехнологии», специализированный информационный канал «Наука и технологии Российской Федерации» (<Node id="2369"/>www.strf.ru)<Node id="2381"/> и другие (из предыдущих информационных проектов можно упомянуть один из лучших в России экспертных ресурсов - канал www.opec.ru, в <Node id="2513"/>настоящее время<Node id="2528"/> выведенный из состава информационных ресурсов «Парк-медиа»).
 
Агентство «ИнформНаука» в составе «Парк-медиа» продолжит свою работу в плановом режиме, постепенно расширяя спектр услуг. Помимо эксклюзивной новостной ленты для СМИ, уже в ближайшее время объединенные компании предложат постоянно обновляемую ленту пресс-релизов научных организаций в открытом доступе. В совокупности все это превратится в <Node id="2932"/>будущем году<Node id="2944"/> во всероссийский пресс-центр по науке. «Отчасти он будет напоминать американский newswise.com. или европейский alphagalileo.org, – говорит Александр Гордеев<Node id="3101"/>,<Node id="3102"/> директор компании «Парк-медиа». – Наиболее удачные сервисы этих ресурсов мы повторим. Однако наши замыслы простираются немного шире, и мы надеемся, что у нас получится интересный и современный продукт».
 
Больший объем работы, несомненно, потребует и расширения корреспондентской сети агентства. Именно поэтому <Node id="3414"/>15 октября<Node id="3424"/> возобновила работу Школа-студия научной журналистики, которая не собиралась <Node id="3501"/>семь лет<Node id="3509"/>. Она была создана почти <Node id="3534"/>30 лет назад<Node id="3546"/> при журнале «Химия и жизнь». На сей раз школа организована агентством «ИнформНаука» вместе с компанией «Парк-медиа». Занятия исправно посещают 70 слушателей – студентов, аспирантов, молодых ученых и специалистов. Выпускники школы-студии смогут работать корреспондентами агентства и будущего пресс-центра, а также в других изданиях. Успешная работа Школы-студии в <Node id="3910"/>этом году<Node id="3919"/> уже доказала эффективность сотрудничества «ИнформНауки» и «Парк-медиа», преследующих одинаковые цели.
 Дополнительная информация: 
Александр Гордеев, генеральный директор ООО «Парк-медиа», aig@strf.ru, 
Любовь Стрельникова, главный редактор агентства «ИнформНаука», ls@informnauka.ru. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="1570" EndNode="1713">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2932" EndNode="2944">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="656" EndNode="668">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2513" EndNode="2528">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2369" EndNode="2381">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3910" EndNode="3919">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="1570" EndNode="1713">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1929" EndNode="1940">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3501" EndNode="3509">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="3" EndNode="11">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="3414" EndNode="3424">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="415" EndNode="424">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="415" EndNode="424">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="работает" StartNode="3101" EndNode="3102">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="3101" EndNode="3102">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1553" EndNode="1567">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3534" EndNode="3546">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
