<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  
 
 Мировой лидер в области цифровых и информационных технологий, компания Samsung Electronics, приглашает постоянную работу в исследовательских центрах компании технических специалистов с ученой степенью доктора или кандидата наук, а также математиков, программистов и инженеров с опытом работы. Работа в компании Samsung Electronics предполагает научно-исследовательскую деятельность. 
 
О группе компаний Samsung и компании Samsung Electronics 
 
Группа компаний Samsung была основана в <Node id="492"/>1938 году<Node id="501"/> и <Node id="504"/>на сегодняшний день<Node id="523"/> занимает лидирующее место на рынке информационных и цифровых технологий. Слово «Самсунг» означает «три звезды». Группа компаний Samsung располагает разветвленной производственной, исследовательской и торговой инфраструктурой в более чем 50 странах мира. Кроме головного офиса компании в г. Сеул (Республика Корея), имеются торговые представительства во Франции, Великобритании, Германии, США, Российской Федерации; заводы в США, Португалии, Мексике, Китае, Таиланде. Также Samsung имеет исследовательские центры и лаборатории в США, Японии и России. Всего группа компаний Samsung имеет более 330 офисов, в которых работают 222 000 человек. 
 
В <Node id="1169"/>настоящее время<Node id="1184"/> в состав группы Samsung входят несколько десятков компаний. Среди подразделений группы Samsung, занимающихся электроникой, Samsung Electronics является крупнейшей и наиболее известной как в Республике Корея, так и за рубежом компанией. С момента своего основания в <Node id="1450"/>1969 году<Node id="1459"/> компания Samsung Electronics проводит активную кадровую политику, привлекая грамотных, трудолюбивых, целеустремленных, способных к обучению молодых специалистов. Такая политика прописана в философии компании Samsung Electronics: "Передовые кадры и новейшая технология должны служить для создания товаров и услуг наивысшего качества — только так мы внесем свой вклад в развитие более совершенного мирового общества". Такой подход позволяет рационально и эффективно использовать наиболее значимый ресурс компании — персонал. Сегодня в компании Samsung Electronics работает примерно 170 000 человек. <Node id="2057"/>05 сентября 2007 года<Node id="2078"/> компания приступила к строительству Сборочного завода Samsung Electronics по производству телевизионной техники в Калужской области Российской Федерации. 
 
Соединив цифровые технологии с последними разработками изделий бытовой техники, компания Samsung Electronics приступила к реализации будущего цифровых технологий, опередив другие компания мира по целому ряду направлений. 
 
В <Node id="2462"/>настоящее время<Node id="2477"/> помимо Представительства компании Samsung, штаб-квартиры и Исследовательского центра Samsung существуют ряд совместных лабораторий Samsung с ведущими российскими исследовательскими лабораториями (в Москве, Санкт-Петербурге, Екатеринбурге и др. городах). 
 
Открытые вакансии компании Samsung Electronics:  Руководитель проекта  Исследователь  Программист  Математик  Инженер  Особый интерес для Samsung Electronics представляют специалисты следующих направлений:  Разработка программного обеспечения, программных продуктов, алгоритмов, систем автоматики и управления, математических моделей (Applied Mathematics, Computer Science, Automation and Control, Information Security, Algorithms, Linux, Linux Kernel, Java, XML, BIOS, MAC, MPLS, RTOS, C++, Windows, VxWorks, pSOS, SQA, OCAP, MHP, DASE)  Создание систем управления, кибернетических систем, систем со встроенным программным обеспечением, радаров (Embedded Software, Multimedia, Embedded Linux, UNIX, Embedded Windows, Java, MPEG, JPEG, UWB, H.264, DSP, Audio / Video Codec, Image / Video Processing, QA)  Разработка новых систем, приборов и устройств на основе дисплейных технологий, электроники, радиотехники (Radio Electronics, Radio Engineering, Circuit Design, ASIC, System on Chip Design [SoC], FPGA, Verilog, OFDM, MIMO Modem, Wireless LAN, WiMAX, WiBRO, MEMS, CRT, Liquid Crystal Display [LCD], Organic Light Emitting Diodes [<Node id="3868"/>OLED<Node id="3872"/>], Plasma Display Panels [PDP], EEFL, CCFL)  Проведение научно-исследовательских работ в области прикладной математики, физики, оптики, химии (Software, Middleware, Firmware, Hardware, GPRS, UMTS, RF IC, CDMA 2000, Smart Antenna, TCP / IP, VoIP, Bluetooth, System LSI, Servo Control, Semiconductor, TFT, DRAM, SRAM, FRAM, PRAM, WBI, PCB, Optics)  Преимущества работы в Samsung Electronics:  Высокая конкурентоспособная заработная плата  Крупная международно-известная транснациональная компания  Возможность карьерного и профессионального роста  Полный социальный пакет с гибкой системой премиальных выплат  Система дополнительного страхования сотрудников  Оплачиваемый отпуск  Требования к кандидатам:  Образование: ученая степень доктора или кандидата наук; обучение в аспирантуре; высшее образование в области математики, информатики, кибернетики, техники, физики или химии  Опыт работы: для дипломированных специалистов – опыт работы по специальности от <Node id="4830"/>3 лет<Node id="4835"/>  Знание английского языка  Для подачи заявки необходимо составить на АНГЛИЙСКОМ ЯЗЫКЕ развернутое резюме (личные данные, образование, опыт работы) и направить его по адресу: <Node id="5010"/>JobFair@samsung.ru<Node id="5028"/> с темой письма “Professional Resume”. 
 
Дополнительная информация и подача заявки: <Node id="5113"/>http://JOB.samsung.ru<Node id="5134"/>  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Органический+светодиод" StartNode="3868" EndNode="3872">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="492" EndNode="501">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="492" EndNode="501">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1169" EndNode="1184">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="5113" EndNode="5134">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2462" EndNode="2477">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Электронная_почта" StartNode="5010" EndNode="5028">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1450" EndNode="1459">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="504" EndNode="523">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="2057" EndNode="2078">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1450" EndNode="1459">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4830" EndNode="4835">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
