<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Мы прекрасно знаем, что сегодня разобраться в состоянии нанотехнологий – тяжелый и запутанный труд. Ежедневно СМИ сообщают о десятках открытий в области нанотехнологий, компании на этом бурлящем рынке очень часто анонсируют новые продукты, происходят инвестиции, высказывания политиков, новые регуляционные программы, события…

Во всем этом хаосе разобраться трудно, а еще труднее – прослеживать тенденции, по которым развиваются нанотехнологии сегодня.

Поэтому для того, чтобы вы всегда были в курсе того, что происходит в этом бушующем мире, мы создаем новый сервис – цикл еженедельных обзоров nanoWeek.

В nanoWeek вы познакомитесь с большинством главных и второстепенных событий, произошедших за <Node id="702"/>неделю<Node id="708"/> в наномире. Выходить выпуск будет по понедельникам, описывая события за <Node id="781"/>прошедшую неделю<Node id="797"/>. О некоторых вещах мы упомянем вскользь, некоторые же будут заслуживать более пристального внимания. Если вы пропустили что-то из материалов на сайте – не волнуйтесь, наши новости мы также упомянем в обзоре.

nanoWeek будет полезен не только тем, кто интересуется последними достижениями в области науки и технологий, – руководителям компаний и менеджерам тоже будет интересно узнать о ситуации, сложившейся на нанотехнологическом рынке.

Ну и, естественно, мы ждем от вас комментариев и пожеланий того, что бы вы хотели увидеть в следующих выпусках nanoWeek.

Итак, начинаем обзор <Node id="1380"/>недели<Node id="1386"/> <Node id="1387"/>с 14 по 20 января 2008 года<Node id="1414"/>.

Национальный Институт Стандартов и Технологий США (NIST) опубликовал первый стандарт для <Node id="1506"/>наночастиц<Node id="1516"/>, которые используются в биомедицинских исследованиях. Эти <Node id="1575"/>золотые <Node id="1583"/>наночастицы<Node id="1594"/>-сферы должны быть диаметром 10, 30 и 60 нанометров. <Node id="1647"/>Наночастицы<Node id="1658"/> стабилизированы и должны находиться в составе коллоидной водной суспензии. При этом размер наноэталонов контролировался одновременно несколькими инструментами: <Node id="1819"/>атомно-силовой микроскопией<Node id="1846"/>, электронной сканирующей микроскопией, трансмиссионной электронной микроскопией и рядом других.

Ученым из Беркли удалось создать микроскоп, аналогов которому нет в мире. По сути дела, это самый мощный микроскоп на Земле – 12 футовый электронный микроскоп, который позволяет получать трехмерные изображения атомной структуры исследуемых объектов с разрешением в половину ангстрема. Благодаря этому большая часть внутренней структуры исследуемых объектов теперь станет видимой для исследователей.

Для того чтобы построить этот удивительный инструмент, ученые воспользовались поддержкой компании FEI Co. В проект стоимостью <Node id="2470"/>27 миллионов долларов<Node id="2491"/>, финансируемый Департаментом Энергетики США, входит постройка еще одного такого же микроскопа к <Node id="2588"/>2009 году<Node id="2597"/>.

В рекордсменах также оказался новый <Node id="2636"/>наноматериал<Node id="2648"/> , созданный <Node id="2661"/>Пуликелом Аджаяном<Node id="2679"/> (Pulickel Ajayan), профессором Хьюстонского университета.

Это особое покрытие из <Node id="2762"/>углеродных <Node id="2773"/>нанотрубок<Node id="2783"/>, которое отражает лишь <Node id="2807"/>0,045%<Node id="2813"/> света, что в 100 раз темнее, чем существующая <Node id="2860"/>на сегодняшний день<Node id="2879"/> самая черная краска. Сам ученый не ожидал таких цифр и был просто потрясен полученным результатом. Этот рекорд уже подали на рассмотрение в Мировую Книгу рекордов <Node id="3043"/>Гиннесса<Node id="3051"/>.

Другое исследование провели ученые из Швеции. Сотрудники Chalmers University of Technology (Гетеборг, Швеция) предлагают объект с наноотверстиями , который позволяет связать твердотельную наноэлектронику с оптикой и создать устройство, относящееся к нанооптоэлект­ронике. Подобные устройства могут быть использованы для создания оптического компьютера.

Путем смешивания разных <Node id="3432"/>наноматериалов<Node id="3446"/>, которые представляют собой топливо и окислитель можно произвести взрыв в нанометровом диапазоне длин , который порождает взрывную волну, распространяющуюся со сверхзвуковой скоростью.

Удалось достичь такого интересного эффекта ученым из Университета Миссури-Колумбии. Они уверены что нанотехнологии, а в частности, нано-взрывчатка сможет помочь в клеточной доставке лекарств и терапии рака. Состав нано-термита достаточно прост: в качестве топлива выступает разреженный порошок наношырей оксида меди, а в качестве окислителя – <Node id="3976"/>наночастицы<Node id="3987"/> алюминия.

В наноразмерном диапазоне вещества с низкой плотностью и большой поверхностью реагирования вызывают при реакции быстрое распространение окисления, что и приводит к образованию взрывных волн со скоростью 1500—2300 метров в <Node id="4221"/>секунду<Node id="4228"/>. Как ни странно, но именно нано-термит может привести к новому развитию технологий доставки лекарств.

Профессор <Node id="4342"/>Дэн Дэвис<Node id="4351"/> и <Node id="4354"/>его<Node id="4357"/> коллеги из Имперского Колледжа Лондона, детально рассмотрели взаимодействие двух Т-клеток, при котором образуются мембранная <Node id="4483"/>нанотрубка<Node id="4493"/> , соединяющая их между собой.

В ходе эксперимента, ученые установили, что клетки после контакта связываются тонкой мембранной <Node id="4621"/>нанотрубкой<Node id="4632"/>, которая может растягиваться до нескольких клеточных длин, соединяя Т-клетки между собой довольно долгое время. Как полагает Дэн, <Node id="4763"/>нанотрубка<Node id="4773"/> служит в качестве транспортной магистрали, по которой происходит обмен молекулами между клетками. Подобный мостик также создается при делении клетки между двумя молодыми Т-клетками.

Ученые выразили предположение, что именно поэтому лекарства, основанные на использовании внеклеточных антибиотиков не могут вылечить от этого страшного заболевания. Он просто не может достать адресата, перемещающегося от клетки к клетке через <Node id="5200"/>нанотрубки<Node id="5210"/>.

Шведскими учеными создан новый тип внутриклеточного <Node id="5265"/>наносенсора<Node id="5276"/> , который измеряет уровень клеточного pH. Как <Node id="5323"/>говорят ученые, это может помочь быстро определить даже, здорова клетка или нет.

Традиционный <Node id="5418"/>биосенсор<Node id="5427"/> состоит из основы и нанесенного на ее поверхность ряда биологических маркеров, реагирующих на различные вещества. Ученые Маркус Вилландер и Сафа Аль-Хилли<Node id="5582"/> из Гетеборгского Университета решили усовершенствовать технологию <Node id="5649"/>биосенсоров<Node id="5660"/>, предложив использовать вместо сложной составной системы один кристалл из оксида цинка, который работает непосредственно в качестве детектора химических соединений.

<Node id="5827"/>Сенсор<Node id="5833"/> представляет собой иглу, на конце которой расположен зонд диаметром 1,4 микрона, состоящий из наноштырей ZnO диаметром 80—100 нанометров и длиной до 900 нм.

Профессор <Node id="6002"/>Хайм<Node id="6006"/> Бау и <Node id="6013"/>его<Node id="6016"/> коллеги разработали углеродные микропипетки и метод их массового производства для того, чтобы заменить стеклянные аналоги.

Несмотря на небольшой размер нанопипеток (несколько сотен нанометров), они характеризуются достаточной гибкостью, чтобы после деформации возвращаться в первоначальное состояние. То есть они не могут сломаться, как их стеклянные аналоги.

Они также достаточно жестки для того, чтобы проникнуть внутрь мышечных клеток и клеток карциномы. Новый инструмент невидим для рентгеновского излучения и электронов, что делает их хорошим инструментом для микроскопии.

Ученые из Массачусетского Технологического Института создали миниатюрный <Node id="6671"/>сенсор<Node id="6677"/> , который может быстро определить присутствие опасных газов намного быстрее существующих аналогов. Детектор размером со спичечный коробок включает в себя масс-спектрометр и хроматограф газов и за <Node id="6874"/>15 минут<Node id="6882"/> может определить наличие токсинов в окружающей атмосфере.

Анализатор разбивает молекулы газа на ионизированные фрагменты, которые затем можно классифицировать благодаря специфической величине отношения их заряда к массе. Как говорят исследователи, для того, чтобы сделать это устройство, пришлось миниатюризовать все его компоненты, благодаря чему удалось поместить его в устройство размерами со спичечный коробок.

Учеными из Лабораторий Беркли в Калифорнии, созданы кремниевые наноструны , которые характеризуются отличными термоэлектрическими свойствами.

Как оказалось, помогла ученым интересная особенность, обеспечивающая появление сильного термоэлектрического эффекта: это шероховатости и неровности на поверхности полученных кремниевых нанострун.

Подобными термоэлектрическими генераторами можно «отбирать» энергию у выхлопа машин, смонтировав их в выхлопной трубе. Большие массивы генераторов могут повысить производство электроэнергии на электростанциях генераторного типа путем обработки пара, прошедшего турбину. Ну и, конечно, альтернативная энергетика также может воспользоваться преимуществами термоэлектрических преобразователей.

Более того, нано-преобразователи могут стать отдельным коммерчески успешным продуктом. Один из примеров – жилет, который может подзаряжать мобильный телефон, преобразуя теплоту человеческого тела в необходимую электроэнергию.

В общем, открытие достаточно важное, чтобы на нем сосредоточилось внимание Департамента Энергетики США, под финансированием которого будут проходить дальнейшие исследования.

Похоже, что не за горами частичное превращение человека во что-то с приставкой -супер. Ученые из Национальной Лаборатории Сандии в Калифорнии показали прототип гибкой контактной линзы , позволяющей человеку существенно усилить свои оптические возможности. Так, человек, надевший эту линзу, получает видимость большого дисплея, расположенного перед ним.

Пока, правда, <Node id="8802"/>светодиоды<Node id="8812"/> в матрице только красного цвета, но в будущем ученые оснастят линзу цветной матрицей высокого разрешения. Гибкий биологически совместимый пластик скрывает ничтожно тонкую (всего несколько нанометров) паутину металлических контактов.

Ранее создать подобные линзы было трудно из-за того, что микроэлектроника, гибкие полимеры и биологическая совместимость казались недостижимыми вместе. Теперь же это стало реальностью, и можно делать смелые прогнозы о скором появлении новых средств виртуальной реальности, визуально полностью погружающей человека в компьютерный мир.

Питаться вся система будет либо от внешнего радиочастотного источника, либо от солнечных батарей, смонтированных на линзе.

Также не лишне будет узнать, что кроется под названием 32-нм техпроцесс и когда мировая микроэлектроника может на него перейти.

В <Node id="9637"/>2008г.<Node id="9643"/> конкуренция за преодоление 32-нм барьера станет еще более жесткой. Достижение 32-нм – не самоцель. «32 нм» позволит вдвое увеличить число транзисторов на чипе и снизить потребляемую мощность на <Node id="9838"/>45%<Node id="9841"/>, (в сравнении с «45 нм»). Отсюда снижение стоимости устройств, дальнейшее совершенствование мобильных устройств.

Intel уже заявила о разработке 32-нм технологического процесса, изготовив 291 Мб статическую оперативную память (SRAM) с размером ячейки 0.18 мкм2. Чип содержит 1.9 млрд. транзисторов.

IBM, еще не объявив о завершении 45-нм разработки, очевидно, решила дать бой компании Intel на 32-нм поле. Для ускорения работ создан альянс «IBM и партнеры» (другое название — Fishkill alliance, по месту проведения совместных работ в исследовательском центре IBM во Fishkill (N.Y.)).

В альянс входят AMD, США; Chartered Semiconductor Manufacturing, Сингапур; Freescale Semiconductor, США; Infineon Technologies, Германия; Samsung, Ю.Корея; недавно присоединившаяся STMicro-electronics, Швейцария. По планам альянса технология "high-k/металлический затвор» с минимальным топологическим размером 32 нм будет готова во <Node id="10760"/>второй половине 2009 г.<Node id="10783"/> На IEDM’2007 альянс продемонстрировал в рамках 32-нм технологии 1.5 Мб статическую оперативную память (SRAM) с площадью ячейки менее 0.15 мкм^^2^^.

Ученые из Университета Массачусетса создали матрицу высокоскоростных нанотранзисторов на пластиковой пленке , используя <Node id="11053"/>нанотрубки<Node id="11063"/> в качестве основы.

Метод, предложенный учеными, позволяет производить гибкую электронику массовым производством в больших количествах. Ученым пришлось преодолеть проблему низкой мобильности зарядов в пластиковом субстрате, но все же устройство может работать только с частотой до нескольких килогерц.

Но и такие достаточно низкие показатели частоты позволяют использовать гибкую электронику в составе электронной бумаги, «умной кожи» в текстильной промышленности, и RFID-метках.

Компания Microvision Inc. (Nasdaq: MVIS), разработчик МЭМС-устройств для отображения информации, покажет на выставке Consumer Electronics Show (CES) прототип первого мобильного микропроектора , работающего от батареек.

Особенность нового микропроектора заключается в его простоте – в нем содержится всего одно управляемое МЭМС-зеркало, обеспечивающее формирование картинки.

<Node id="11922"/>Пико<Node id="11926"/>-проектор компании Microvision, названный SHOW, предназначен, в первую очередь, для мобильных устройств – ноутбуков, телефонов, КПК, видео- и фотокамер.

Отчет Forbes/Wolfe Emerging Tech Report включил нанотехнологии в список 5 самых наукоемких и прогрессивных технологий <Node id="12198"/>2008 года<Node id="12207"/> наряду с реверсной генетикой, топливными элементами, чипами и GPS-навигацией.

При этом нанотехнологии занимают аж 2 места: в медицинской диагностике и отдельно – в доставке лекарств. А из нанотехнологических компаний специалисты Forbes выделили Nanosphere (nasdaq: NSPH) как самую прогрессивную компанию в области молекулярной медицины.

При этом маркетологи отметили, что в <Node id="12584"/>2006 году<Node id="12593"/> рынок препаратов по доставке лекарств составил <Node id="12641"/>5,6 миллиардов долларов<Node id="12664"/>, и в <Node id="12670"/>последующем 2007 году<Node id="12691"/> произошел рост этого рынка на <Node id="12722"/>15%<Node id="12725"/>.

Производитель <Node id="12742"/>наноматериалов<Node id="12756"/> компания NanoPhase Technologies Corp. (Nasdaq: NANX) зарегистрировала новый патент . U.S. Patent No. 7,303,819, назван «Поверхностная обработка <Node id="12901"/>наночастиц<Node id="12911"/> для контроля их внешних качеств и методов производства».

Согласно патенту, на <Node id="12991"/>наночастицы<Node id="13002"/> наносится полимерное покрытие, позволяющее достичь контроля качества <Node id="13072"/>наночастиц<Node id="13082"/> при их производстве, а также придать <Node id="13120"/>наночастицам<Node id="13132"/> новые химические свойства.

Компания nCoat Inc. (OTCBB: NCOA) начала сотрудничество с компаниями Sunvention USA Inc. и BSR Solar Technologies GmbH, производящими различные продукты в области солнечной энергетики.

Как говорят представители компании, нанопокрытия nCoat помогают солнечным элементам работать более эффективно, повышая тепловую абсорбцию и улучшая транзит тепловой энергии.

Нидерландская компания Xpress Precision Engineering BV выпустила инструмент для точнейших 3D измерений микрокомпонентов и МЭМС.

Система, названная Gannen-XМ работает с усилием нажатия в области нескольких микроньютонов, а ее зонд может опускаться вниз для исследования на 50 микрон.

Установка понадобится, в первую очередь, для контроля качества МЭМС и микроэлектроники. Gannen-XМ монтируется на основу Gannen-XР.

Недавно Национальная Нанотехнологическая Инициатива США (NNI) опубликовала корректировку стратегического плана развития нанотехнологий в стране.

Этот План описывает видения проблемы, а также цели, которые планируют достигнуть в <Node id="14168"/>новом году<Node id="14178"/>. NNI утверждает, что США были в <Node id="14211"/>прошлом году<Node id="14223"/> лидером в области нанотехнологических R&amp;D. Как говорят официальные представители NNI, каждые <Node id="14317"/>три года<Node id="14325"/> производится корректировка первоначального стратегического плана, в последний раз корректировка была в <Node id="14429"/>2004 году<Node id="14438"/>.
Пожалуй, самое важное событие ушедшей <Node id="14478"/>недели<Node id="14484"/> – <Node id="14487"/>17 января<Node id="14496"/> прошло заседание Правительства РФ, в котором обсуждался вопрос о дальнейшем развитии нанотехнологий в стране.
Как было сказано на заседании, на реализацию задачи, поставленной президентом , в <Node id="14689"/>ближайшие восемь лет<Node id="14709"/> по линии госбюджета будет потрачено <Node id="14746"/>более 100 млрд. руб.<Node id="14766"/> Однако эксперты считают, что эти амбициозные планы российского правительства рискуют остаться лишь на бумаге.

«Сегодня в сфере высоких технологий в нашей стране денег больше, чем идей», – начал вчерашнее заседание правительства, посвященное рассмотрению программы развития наноиндустрии в стране <Node id="15064"/>до 2015 года<Node id="15076"/>, премьер-министр Виктор Зубков.

По его мнению, объемы ее финансирования вполне достаточны. За <Node id="15172"/>восемь лет<Node id="15182"/> на поддержку научных организаций и предприятий, занимающихся разработкой и выпуском высокотехнологичной продукции, будет потрачено 106,4 млрд. бюджетных рублей. Из них <Node id="15351"/>20 млрд. руб.<Node id="15364"/> – уже в <Node id="15373"/>этом году<Node id="15382"/>. В три раза больше – <Node id="15404"/>около 300 млрд. руб.<Node id="15424"/>, по оценке чиновников <Node id="15447"/>Министерства образования и науки<Node id="15479"/>, положит на алтарь нанотехнологий частный бизнес.

Как мы с вами знаем, пока не видно результатов деятельности Государственной Корпорации нанотехнологий, но это и не удивительно, так как у Минобразования отсутствует стратегия развития индустрии нанотехнологий, как и конкретные классификаторы нанотехнологической продукции. При этом из бюджета на развитие нанотехнологий уже выделено <Node id="15864"/>150 миллиардов рублей<Node id="15885"/>.
Как было сказано официальными лицами перед заседанием , объем производства продукции наноиндустрии в России к <Node id="15997"/>2015 г<Node id="16003"/> должен превысить <Node id="16021"/>900 млрд руб.<Node id="16034"/> Это значение соответствует достижению доли отечественной продукции наноиндустрии в общем объеме продукции наноиндустрии, реализованной на мировом рынке высоких технологий.

Напомним, что в <Node id="16224"/>настоящее время<Node id="16239"/> происходит формирование мирового рынка в сфере наноиндустрии. Через 2—<Node id="16310"/>3 года<Node id="16316"/> прогнозируется активный раздел этого рынка. В <Node id="16363"/>2008 г<Node id="16369"/> его объем составит, по оценкам экспертов, <Node id="16412"/>около 700 млрд долл.<Node id="16432"/> Завершение процесса разделения мирового рынка в сфере наноиндустрии ожидается к <Node id="16513"/>2015 г.<Node id="16520"/>

При этом его объем возрастет, по экспертным оценкам, до 1,2—1,5 трлн долл.

Выводить российского производителя нанопродукции на мировые рынки будут через два этапа: <Node id="16687"/>с 2008 по 2011 год<Node id="16705"/> будут проводиться активные разработки, маркетинговые исследования, а <Node id="16775"/>с 2012 до 2015 года<Node id="16794"/> — наращивание объемов производства.

А для того, чтобы отделить агнцев от козлищ, в будет дополнительно создан общедоступный классификатор продукции, произведенной с использованием нанотехнологий , сообщил журналистам глава Минобрнауки РФ Андрей Фурсенко<Node id="17049"/> <Node id="17050"/>после обсуждения на заседании правительства программы научного и организационного обеспечения развития наноиндустрии в России.

По словам министра, классификатор будет, в частности, использоваться для борьбы с недобросовестной рекламой различной продукции, якобы произведенной с помощью нанотехнологий.

Отвечая на вопрос о большом количестве такой рекламы, в частности, в Интернете, <Node id="17434"/>Фурсенко отметил, что «в большинстве случаев это действительно спекуляция<Node id="17507"/>».

Надеемся что nanoWeek понравится нашим читателям и будет для них полезен. Если же у вас есть какие-либо замечания или пожелания насчет состава рубрик или того, что бы вы хотели видеть в следующих выпусках – пишите !

До встречи <Node id="17739"/>через неделю<Node id="17751"/>!
Составитель – Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="15997" EndNode="16003">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="5200" EndNode="5210">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="5323" EndNode="5582">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="11922" EndNode="11926">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пико</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="16775" EndNode="16794">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="781" EndNode="797">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="14429" EndNode="14438">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2773" EndNode="2783">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="15404" EndNode="15424">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="2636" EndNode="2648">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="16224" EndNode="16239">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="15373" EndNode="15382">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="4483" EndNode="4493">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4221" EndNode="4228">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="1647" EndNode="1658">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="12198" EndNode="12207">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="13072" EndNode="13082">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="13120" EndNode="13132">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Сенсор" StartNode="5827" EndNode="5833">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="12722" EndNode="12725">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Сенсор" StartNode="6671" EndNode="6677">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="10760" EndNode="10783">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наночастица" StartNode="1506" EndNode="1516">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноматериал" StartNode="12742" EndNode="12756">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Светодиод" StartNode="8802" EndNode="8812">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="9838" EndNode="9841">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наночастица" StartNode="1583" EndNode="1594">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="высказывания_заявления" StartNode="17434" EndNode="17507">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Персона" StartNode="6013" EndNode="6016">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="14746" EndNode="14766">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Властная_Структура" StartNode="15447" EndNode="15479">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Деньги" StartNode="16021" EndNode="16034">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Нанотрубка" StartNode="11053" EndNode="11063">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2762" EndNode="2783">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="16687" EndNode="16705">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="14168" EndNode="14178">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Сенсор" StartNode="5265" EndNode="5276">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="12584" EndNode="12593">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Деньги" StartNode="16412" EndNode="16432">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="9637" EndNode="9643">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="1387" EndNode="1414">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Деньги" StartNode="2470" EndNode="2491">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Наночастица+золота" StartNode="1575" EndNode="1594">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Биосенсор" StartNode="5649" EndNode="5660">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="14478" EndNode="14484">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Год" StartNode="16363" EndNode="16369">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="автор" StartNode="17434" EndNode="17507">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Наночастица" StartNode="12901" EndNode="12911">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="702" EndNode="708">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="14317" EndNode="14325">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Год" StartNode="2588" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="работает" StartNode="17049" EndNode="17050">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Нанотрубка" StartNode="4763" EndNode="4773">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Наночастица" StartNode="12991" EndNode="13002">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="6874" EndNode="6882">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Персона" StartNode="4342" EndNode="4351">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дэвис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="сотрудники" StartNode="17049" EndNode="17050">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="15172" EndNode="15182">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Период_времени" StartNode="15064" EndNode="15076">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Персона" StartNode="2661" EndNode="2679">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Аджаян</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Персона" StartNode="6002" EndNode="6006">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хайм</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Год" StartNode="12198" EndNode="12207">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Год" StartNode="16513" EndNode="16520">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="14211" EndNode="14223">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="17739" EndNode="17751">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="1819" EndNode="1846">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Наноматериал" StartNode="3432" EndNode="3446">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Период_времени" StartNode="12670" EndNode="12691">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Персона" StartNode="4354" EndNode="4357">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Период_времени" StartNode="14689" EndNode="14709">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Дата" StartNode="14487" EndNode="14496">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Период_времени" StartNode="16310" EndNode="16316">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Наночастица" StartNode="3976" EndNode="3987">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Период_времени" StartNode="2860" EndNode="2879">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Персона" StartNode="3043" EndNode="3051">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гиннесс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Год" StartNode="12584" EndNode="12593">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Деньги" StartNode="15864" EndNode="15885">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Деньги" StartNode="12641" EndNode="12664">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="Процент" StartNode="2807" EndNode="2813">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="Период_времени" StartNode="1380" EndNode="1386">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Период_времени" StartNode="2588" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="Нанотрубка" StartNode="4621" EndNode="4632">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Биосенсор" StartNode="5418" EndNode="5427">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Год" StartNode="14429" EndNode="14438">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="Деньги" StartNode="15351" EndNode="15364">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
