<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Разрабатывается модульная система доставки лекарств на базе наночастицСуществует два аспекта создания эффективного лекарства: найти некое химическое вещество, которое обладает необходимым биологическим эффектом и минимальными побочными эффектами и затем доставить его в нужное место организма, чтобы оно выполнило свою работу.
Eva HarthЕва <Node id="340"/>Харт<Node id="344"/> (Eva Harth) старается решить вторую часть этой проблемы. И в этом ей должен помочь престижный пятилетний грант (CAREER award) от Национального научного фонда (США) на <Node id="512"/>478 тыс. долл.<Node id="526"/> Она разрабатывает модульную, многофункциональную систему доставки лекарственных препаратов, которая (как надеется автор разработки) повысить эффективность различных лекарств и одновременно снизить их нежелательные побочные эффекты.
<Node id="759"/>Ева Харт<Node id="767"/>, адъюнкт-профессор химии Вандербильтского университета, создала «наногубку», которая сконструирована таким образом, чтобы транспортировать большое число молекул лекарства. Она также открыла своеобразный «молекулярный транспортёр», который прикрепляется к наногубке и «везёт» её и её груз через все биологические барьеры в некое межклеточное пространство, куда большинство лекарственных препаратов не могут проникнуть.
Она продемонстрировала, что её система может достичь другой трудной цели: мозга. Эксперименты показали, что эта система может проникнуть через труднопреодолимый барьер между кровью и мозгом.

Кроме того, ей удалось прикрепить к ней специальный «контейнер», который доставляет лекарство на поверхность опухоли в лёгких, мозгу и позвоночнике и разработать для него набор специальных флуоресцентных меток, по которым исследователи могут отслеживать его перемещения.
Harth, в отличие от других исследователей, которые старались поместить лекарственные препараты внутрь наноконтейнеров, разработала некую <Node id="1786"/>наночастицу<Node id="1797"/>, имеющую на своей поверхности большое число площадок, к которым могут прикрепляться молекулы лекарства. Для этого она использовала следующий метод: используя внутренние перекрёстные связи, она «набивала» длинные линейные молекулы в некую сферу диаметром около 10 нм, имеющую размер протеина. Такие <Node id="2096"/>наночастицы<Node id="2107"/> и называются наногубками.

Работая со своими сотрудниками, она синтезировала некую дендритную молекулу, обладающую способностью проникать сквозь мембрану и достигать ядра клетки. Им удалось прикрепить это «транспортное средство» к этой <Node id="2344"/>наночастице<Node id="2355"/> и продемонстрировать, что оно может протащить эту <Node id="2406"/>наночастицу<Node id="2417"/> внутрь клетки. Они также продемонстрировали, что этот «транспортёр» может доставлять большие молекулы – в частности, пептиды и протеины – в заданное субклеточное пространство.

Пептиды и протеины могут действовать, как лекарство, точно так же, как и более мелкие молекулы. Однако до сих пор не существовало методов внедрять их внутрь клетки.

Исследователи изучают G-протеины, которые, как полагают, являются наиболее важными сигнальными молекулами в клетке. Они полагают, что многие заболевания, включая диабет и некоторые формы опухоли мозга, вызываются неправильным функционированием G-протеинов. <Node id="3018"/>Ева Харт<Node id="3026"/> с коллегами пытаются использовать «транспортёр» для доставки пептидов, производимых G-протеинами, которые разрывают сигнальные пути.

Этот метод доставки лекарств является универсальным и может быть использован для доставки протеинов, пептидов, ДНК и менее крупных химических соединений, которыми являются большинство лекарств. А это открывает очень широкие области применений данного метода.

Проводятся исследования по борьбе с реальными опухолями (легочными карциномами). В частности, делаются попытки доставки к поверхности лёгочных опухолей некоторых видов препаратов (cisplatinum), которые традиционно используются для лечения различных видов рака, но очень токсичны и имеют ряд неблагоприятных побочных эффектов. Доставляя противораковый препарат непосредственно к опухолевым тканям, новая система уменьшает их побочное влияние на другие ткани и позволяет доставлять более мощные дозы лекарства к раковым клеткам.

Университет Вандербильта подал заявки на два патента на эту систему.
NB: Мультимедийная версия статьи об этой системе помещена на сайте университетского сетевого журнала Exploration:
<Node id="4132"/>http://www.vanderbilt.edu/…sporter.htmlhttp://www.nanowerk.com/…sid=2837.phpВот<Node id="4211"/> замечательная работа, которая может привести к прорыву сразу во многих областях медицины и, в частности, в онкологии – для лечения раковых заболеваний в самых трудных местах организма. Молодцы «ребята»!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2406" EndNode="2417">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="3018" EndNode="3026">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Е.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="340" EndNode="344">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Харт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="2344" EndNode="2355">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="2096" EndNode="2107">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="512" EndNode="526">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="759" EndNode="767">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Е.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="4132" EndNode="4211">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1786" EndNode="1797">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
