<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые предложили молекулярный усилитель химических сигналов, возникающих при ДНК-вычислениях.

<Node id="97"/>Двенадцать лет назад<Node id="117"/> компьютерщик Леонард Адлеман (Leonard Adleman) использовал раствор смеси молекул ДНК для решения простой математической проблемы. Идея быстро завоевала популярность, и даже были надежды, что <Node id="309"/>ДНК-компьютеры<Node id="323"/> смогут в конечном счете конкурировать с электронно-вычислительными машинами. Однако надежды рушатся из-за проблем «жидких компьютеров». Одна из них – слабость химического сигнала.

В обычной цифровой электронике электроны переносят информацию. В устройствах на основе ДНК сигнал переносится фрагментами одной нити ДНК. Вместо высокого и низкого напряжения для кодирования 1 и 0 в этих устройствах используются высокие и низкие концентрации фрагментов ДНК.

Один из простых вариантов решения усиления сигнала – использование полимеразы, которая является естественным биохимическим «усилителем» концентрации фрагментов ДНК.

И вот Дэвид Жанг (David Zhang) и <Node id="980"/>его<Node id="983"/> коллеги из группы Эрика Винфри (Erik Winfree) предложили другой процесс усиления, не основанный на ферментах и более универсальный.

Фрагмент-катализатор встраивается на свободный конец в комплементарно связанные нити ДНК и полностью разделяет их. <Node id="1232"/>Затем<Node id="1237"/> другая нить вытесняет катализатор для его многократного использования. В результате небольшое количество катализатора способствует выделению в раствор других сигнальных молекул в большом количестве. Было показано, что концентрация сигнальных молекул в 900 раз выше концентрации катализатора.
Конечно, данный результат еще не делает <Node id="1570"/>ДНК-компьютеры<Node id="1584"/> конкурентоспособными, но это явно шаг на пути к этой цели.Дмитрий Лещев</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="980" EndNode="983">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Генетический+компьютер" StartNode="309" EndNode="323">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1232" EndNode="1237">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="97" EndNode="117">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Генетический+компьютер" StartNode="1570" EndNode="1584">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
