<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>     1. Цель 
Цель международной стипендиальной программы Master of Science от компании Samsung Electronics (GSP-SNU) состоит в подготовке будущих руководителей региональных подразделений компании и ведущих специалистов в области компьютерных технологий и электроники.
 2. Введение 
Стипендиальная программа обучения от компании Samsung Electronics ориентирована на молодых талантливых студентов и специалистов, желающих получить Степень магистра в области компьютерных технологий и электроники (Master Degree of Computer Science and Electronic Engineering) во всемирно известном Сеульском национальном университете. Данная программа ориентирована на студентов старших курсов и выпускников ведущих российских вузов (таких как МГТУ им. Н. Э. Баумана, МГУ им. М. В. Ломоносова, МФТИ, МИФИ, МЭИ, СПбГПУ, СПбГУ и ряда других), специализирующихся в области информатики, программирования, математики, радиоэлектроники, микроэлектроники, физики.
 
Данная программа является международной программой и предусматривает набор участников из России, стран СНГ, стран Восточной Европы, США, Китая, Индии, Индонезии. Общее число участников от России и стран СНГ составляет примерно 3-4 человека в <Node id="1183"/>год<Node id="1186"/>. Обучение по программе GSP-SNU рассчитано на <Node id="1232"/>2 года<Node id="1238"/> и проводится на Кафедре компьютерных технологий и электроники Инженерного факультета Сеульского государственного университета (Seoul National University). Отличительной особенностью данной программы GSP-SNU является сочетание учебного процесса с научно-исследовательской работой в базовых подразделениях компании Samsung Electronics (таких как подразделения цифровой техники, телекоммуникационных систем, полупроводниковой техники, бытовой техники и программного обеспечения). Преподавание всех курсов ведется на английском языке.
 3. Сеульский государственный университет 3.1. История 
Сеульский государственный университет (SNU), основанный в <Node id="1884"/>1946 году<Node id="1893"/>, расположен в Республике Корея. Он является самым престижным университетом в Южной Корее и славится высоким уровнем подготовки выпускников. Открытие университета SNU ознаменовало создание первого государственного университета в Республике Корея. Изначально, университет состоял из одного выпускающего факультета и девяти кафедр. Профессорско-преподавательский состав насчитывал 491 сотрудников, а число студентов составляло 4,500 человек.
 
Сегодня университет SNU состоит из 16 факультетов, 7 специализированных школ (профильных факультетов), 39 научно-исследовательских институтов (НИИ) и 3 студенческих городков. Сам университет располагается на юге Сеула у подножия горы Гванак.
 
 
   
 3.2. Факультеты университета SNU  Гуманитарных наук  Социальных наук  Естествознания  Инженерно-технический  <Node id="2695"/>Управления предприятиями  Сельского хозяйства и биологических наук  Юриспруденции  Педагогики  Медицины<Node id="2798"/>  Стоматологии  Ветеринарии  Экологии  Фармакологии   
и другие факультеты (всего 16 факультетов).
 
   
 
В <Node id="2907"/>настоящее время<Node id="2922"/> университет SNU насчитывает порядка 32,000 студентов: 23,000 из которых получают степень бакалавра, а 9,000 – степень магистра. Особое место в структуре университета занимает Инженерно-технический факультет.
 3.3. Инженерно-Технический Факультет 
Инженерно-технический факультет состоит из шести базовых кафедр: компьютерные технологии и электроника, ракетостроение и машиностроение, материаловедение, химическое и биологическое машиностроение, ядерная техника, архитектура, гражданское строительство, промышленное строительство, а также четырех научно-исследовательских организаций: научно-исследовательский институт автоматики и системотехники, научно-исследовательский институт электротехники, научно-исследовательский институт новых средств связи и центр полупроводниковых исследований.
 
Обучение по Стипендиальной программе GSP-SNU при поддержке компании Samsung Electronics проводится на Кафедре компьютерных технологий и электроники, которая состоит из шести профильных подразделений:
  Информатика, телекоммуникация и радиоэлектроника  Управление, приборостроение и автоматизация  Полупроводниковые устройства и схемотехника  Вычислительные машины и интегральная схемотехника  Электротехника  Электрофизика и лазерная техника   
На кафедре компьютерных технологий и электроники Сеульского университета работают 40 профессоров и 23 доцента. Студенты старших курсов проходят специализацию в области создания интеллектуальных систем, сетей для передачи данных, обработки сигналов, распознавания образов и изображений, программирования, твердотельной электроники, а также создания систем на основе цифровых интегральных схем.
 4. О программе GSP-SNU 
Магистерская стипендиальная программа обучения от компании Samsung Electronics (Master of Science in Computer Science and Electronic Engineering) проводится при финансовой поддержке компании Samsung Electronics. Данная программа предполагает обучение в Сеульском государственном университете (SNU) на протяжении <Node id="4891"/>2 лет<Node id="4896"/> с последующей работой участника программы в компании Samsung Electronics. Все расходы, связанные с обучением по данной программе, покрываются компанией Samsung Electronics. Кроме того, во время обучения участнику программы компания Samsung Electronics выплачивает стипендию в размере <Node id="5181"/>примерно 800 долларов<Node id="5202"/> США.
 
Учебный план программы предусматривает изучение следующих дисциплин:
  Интеллектуальные системы  Стохастические и случайные процессы  Сети для передачи данных  Твердотельная электроника  Цифровые интегральные схемы  Автоматизированное проектирование  Электронное машиностроение  Полупроводниковые приборы  Системы искусственного интеллекта  Системное программирование  Вычислительные машины  Сверхбольшие интегральные схемы  Теория нелинейных систем  Системы управления и автоматики  Защита сетей от несанкционированного доступа  Криптографические протоколы  Передача сигналов  Широкополосная передача данных  Системы связи  Квантовая и нелинейная оптика  <Node id="5866"/>Нейронные<Node id="5875"/> сети.   
Часть из перечисленных курсов является обязательными, а часть относится к курсам по выбору. Во время обучения участник программы проходит практику в исследовательских лабораториях компании Samsung Electronics и участвует в совместных с компанией научно-исследовательских проектах.
 
После окончания обучения по программе GSP-SNU и получения степени Магистра компьютерной техники и электроники, участник программы GSP-SNU приглашается на работу в научно-исследовательское подразделение компании Samsung Electronics. Выпускник программы GSP-SNU получает диплом Сеульского государственного университета и имеет возможность проработать в компании Samsung Electronics в течение двух или <Node id="6567"/>более лет<Node id="6576"/>, а затем вернуться в Россию с переходом на должность ведущего специалиста в региональном представительстве компании Samsung Electronics в России.
 
   
 
 
5. Преимущества Программы GSP-SNU от Samsung Electronics  Плата за обучение покрывается компаний Samsung Electronics  Во время обучения выплачивается стипендия в размере <Node id="6903"/>800 долларов<Node id="6915"/> США в <Node id="6922"/>месяц<Node id="6927"/>  На время обучения предоставляется жилье в студенческом городке  Стоимость перелетов между странами и обратно оплачивается компанией Samsung Electronics  Возможность работы в компании Samsung Electronics после окончания обучения на протяжении <Node id="7171"/>2 лет<Node id="7176"/> в Республике Корея и на протяжении <Node id="7212"/>2 лет<Node id="7217"/> в региональном представительстве компании   6. Требования к кандидатам  Степень бакалавра или магистра в области информатики, программирования, математики, радиоэлектроники, телекоммуникаций, микроэлектроники, физики  Средний бал выше 4,8  Приветствуется участие в математических олимпиадах и конференциях  Возможность предоставить два рекомендательных письма   
Подать заявку на участие в стипендиальной программе МSc через Представительство компании Samsung Electronics в России может любой гражданин России и стран СНГ. Заявки принимаются до <Node id="7763"/>15 января 2008 года<Node id="7782"/>. Прием заявок осуществляется по электронной почте: MSc@samsung.ru.
 
Более детальная информация о программе МВА и процедуре подачи заявки представлена на сайте: <Node id="7944"/>http://EDU.samsung.ru<Node id="7965"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="6922" EndNode="6927">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1183" EndNode="1186">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1884" EndNode="1893">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2907" EndNode="2922">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="6567" EndNode="6576">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4891" EndNode="4896">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1232" EndNode="1238">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="2695" EndNode="2798">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управления предприятиями  Сельского хозяйства и биологических наук  Юриспруденции  Педагогики  Медицины</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="7763" EndNode="7782">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="6903" EndNode="6915">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="5866" EndNode="5875">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нейронные</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="5181" EndNode="5202">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="7212" EndNode="7217">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="1884" EndNode="1893">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="7944" EndNode="7965">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="7171" EndNode="7176">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
