<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>От минус 60 – до плюс 250 по ЦельсиюТаков температурный диапазон применения <Node id="76"/>нанокомпозитов<Node id="90"/>, разработанных в Институте проблем нефти и газа СО РАН (Республика САХА).

В <Node id="168"/>настоящее время<Node id="183"/> существует острая проблема повышения надежности, безопасности и эффективности эксплуатации техники, технологического оборудования, трубопроводов, жилищно-коммунальных объектов в регионах Российского Севера вследствие недостаточной морозо- и износостойкости промышленных конструкционных материалов.
Известно, что производительность техники на Севере снижается в среднем в 1,5–2 раза, фактический срок службы по сравнению с нормальным сокращается в 2–3,5 раза.
Одним из решений данной проблемы является замена традиционных полимерных композитов на <Node id="730"/>наноматериалы<Node id="743"/>, содержащие в своем составе нанокомпоненты с различными механизмами воздействия на полимерную матрицу, обусловливающие приспосабливаемость материалов к внешним воздействиям и обеспечивающие оптимальные служебные характеристики.

В Институте проблем нефти и газа СО РАН <Node id="1013"/>с начала 80-х годов прошлого века<Node id="1046"/> проводятся систематические исследования по созданию триботехнических полимерных и эластомерных <Node id="1142"/>нанокомпозитов<Node id="1156"/>. Разработана широкая гамма материалов антифрикционного и уплотнительного назначения на основе политетрафторэтилена, сверхвысокомолекулярного полиэтилена, бутадиен-нитрильных и фторкаучуков.

Особенности химического строения и структуры данных полимеров (способность к кристаллизации, высокая гибкость и эластичность) позволяют легко перестраивать фазовую морфологию смесей при механоактивационных воздействиях для получения материала со значительно улучшенными свойствами.
Впервые установлены закономерности формирования <Node id="1678"/>нанокомпозитов<Node id="1692"/>, базирующиеся на влиянии естественного поляризационного заряда <Node id="1756"/>наночастиц<Node id="1766"/> на механизмы кристаллизации полимеров. Приоритет Института на рецептуры <Node id="1839"/>нанокомпозитов<Node id="1853"/> и технологии их получения защищен 20 патентами РФ.
Разработанные полимерные <Node id="1930"/>нанокомпозиты<Node id="1943"/> используются для изготовления подшипников скольжения, уплотнительных деталей различного назначения и характеризуются повышенными износостойкостью (в 300–1000 раз), несущей способностью, деформационно-прочностными характеристиками и могут эксплуатироваться в температурном диапазоне от минус 60 до плюс 250o С при давлениях до 30 МПа, в условиях воздействия агрессивных рабочих сред.
Разработанные уплотнительные эластомерные <Node id="2369"/>нанокомпозиты<Node id="2382"/> по сравнению с серийными резинами обладают повышенными морозо- (в 2–3 раза), износо- (в 2 раза) и агрессивостойкостью (в зависимости от среды в 2–10 раз), характеризуются повышенной экологичностью вследствие исключения утечек агрессивных сред и загрязнения окружающей среды. Температурный диапазон применения от минус 60 до плюс 100°С.

В <Node id="2722"/>настоящее время<Node id="2737"/> производство уплотнений и подшипников скольжения организовано в ООО «Нордэласт» и ООО «Технопласт», созданных Институтом при поддержке Фонда содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере по федеральной программе «Старт».
Институт проблем нефти и газа СО РАН
677007, Республика Саха (Якутия), г. Якутск

ул. Автодорожная, 20.

Тел: (4112)35 72 93,

Fax: (4112) 357333

<Node id="3130"/>E-mail:inm@ysn.ruhttp://sovetnikprezidenta.ru<Node id="3175"/>/49/1_nano.htmlNB: В Якутской научной сети мне удалось получить следующие (новые?) реквизиты Института:
Институт проблем нефти и газа СО РАН
E-mail: <Node id="3324"/>ipng@ysn.ru<Node id="3335"/>
Телефон: (411–2) 33–50–14

Факс: (411–2) 33–57–83

Почтовый адрес: 677891, г.Якутск, ул.Октябрьская 1

Директор: Сафронов Александр ФедотовичООО «НОРДЭЛАСТ»
[ОБЩЕСТВО С ОГРАНИЧЕННОЙ ОТВЕТСТВЕННОСТЬЮ «НОРДЭЛАСТ»]

Саха (Якутия) респ., г. Якутск

677000, г. ЯКУТСК, Ул. МОЛОДЕЖНАЯ, д. 17, кв. 8

Тел: 35–79–32
Ну вот, очень важные и весьма актуальные проблемы, решению которых могут помочь новые <Node id="3730"/>нанокомпозиты<Node id="3743"/>. Причём восхищают даже не те прекрасные параметры новых материалов, а тот будничный тон, которым всё это «докладывается»… Кажется, что автор как бы говорит: А что тут такого? Есть проблема? Нужно найти для неё решение? Мы вот тут работали с <Node id="3985"/>наночастицами<Node id="3998"/>. Вроде бы они позволяют добиться значительно лучших характеристик… Ну вот, мы попробовали. Действительно так! И чувствуется, что умудрённый и много повидавший на своём <Node id="4167"/>веку<Node id="4171"/> директор имеет в своём загашнике ещё немало подобных открытий, изобретений и разработок… И вот задача «чиновников от нанотехнологии» – сделать так, чтобы и этот институт, и сотни, и тысячи подобных институтов, а также и отдельных специалистов/изобретателей по всей нашей стране были ЗАИНТЕРЕСОВАНЫ в том, чтобы не только постоянно создавать такого рода продукты/технологии и т.п., но и с радостью ДЕЛИТЬСЯ с народом результатами своей деятельности… КАК этого добиться? – это уже другой вопрос…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанокомпозит" StartNode="1930" EndNode="1943">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Электронная_почта" StartNode="3130" EndNode="3175">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанокомпозит" StartNode="2369" EndNode="2382">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Электронная_почта" StartNode="3324" EndNode="3335">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокомпозит" StartNode="1678" EndNode="1692">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2722" EndNode="2737">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1013" EndNode="1046">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанокомпозит" StartNode="1839" EndNode="1853">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="730" EndNode="743">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="3985" EndNode="3998">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанокомпозит" StartNode="3730" EndNode="3743">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанокомпозит" StartNode="1142" EndNode="1156">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4167" EndNode="4171">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="168" EndNode="183">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанокомпозит" StartNode="76" EndNode="90">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="1756" EndNode="1766">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
