<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
У России появился шанс включиться в процесс разработки самых современных транспортных средств. Во вторник компании Sun Microsystems и «Т-Платформы» назвали победителей конкурса на лучший проект по использованию высокопроизводительной кластерной системы.

Конкурс был объявлен в <Node id="279"/>марте<Node id="284"/> <Node id="285"/>прошлого года<Node id="298"/>. Заявленный призовой фонд оказался достаточно серьезным – организаторы обещали выделить трем победителям три кластерные системы общей стоимостью в <Node id="446"/>$100 тыс.<Node id="455"/> (при этом конкурсанты могли предлагать идеи по использованию не только призовых кластеров, а любых компьютерных систем, в том числе более мощных. Оценивать предполагалось главным образом «красоту идеи, оригинальность» и т.п.)

Просеивать конкурсные предложения доверили Научно-исследовательскому вычислительному центру МГУ им. М. В. Ломоносова (НИВЦ МГУ) и Институту программных систем РАН (ИПС РАН), а также ведущим российским специалистам в области параллельных вычислительных технологий из других учреждений.

Требования к участникам конкурса ограничивались, по существу, одним важным критерием: подавшие заявки организации должны быть некоммерческими. В результате поступили 52 заявки от 39 научных и образовательных учреждений России, Украины и Белоруссии, среди которых оказался один техникум.

По тематике предложенные проекты распределилась следующим образом:

• В <Node id="1329"/>26%<Node id="1332"/> заявок предлагалось использовать компьютерные мощности в целях безопасности: для защиты населения и объектов в чрезвычайных ситуациях, диагноза и прогноза экстремальных природных явлений и техногенных катастроф, экологического мониторинга загрязненных районов.

• <Node id="1597"/>17%<Node id="1600"/> конкурсантов советовали решать промышленные задачи: проводить инженерные расчеты по моделированию летательных аппаратов, промышленных агрегатов или двигателей; по разработке месторождений полезных ископаемых и т.д.

• По <Node id="1822"/>7%<Node id="1824"/> пришлось на разработки в области нанотехнологий и медицины, <Node id="1885"/>5%<Node id="1887"/> — на обработку космических данных (со спутников и т.п.), <Node id="1945"/>3%<Node id="1947"/> — на ядерную физику, а оставшиеся <Node id="1982"/>13%<Node id="1985"/> — на проекты по разработке новых видов топлива, исследованиям в области квантовой химии, молекулярной динамики, квантовой механики и т.д.

<Node id="2125"/>50%<Node id="2128"/> конкурсантов указали, что для реализации своих проектов им потребуются кластеры с количеством вычислительных узлов до <Node id="2247"/>10. 30%<Node id="2254"/> рассчитывают на машины размером до 32 узлов, <Node id="2300"/>4%<Node id="2302"/> — до 64 узлов; <Node id="2318"/>6%<Node id="2320"/> участников запросили серверы с количеством узлов до 250, а <Node id="2380"/>4%<Node id="2382"/> проектов требуют для реализации более 1000 вычислительных узлов.

Первое место и самый мощный призовой 10-узловой кластер T-Fire20 от компании «Т-Платформы» и корпорации Sun Microsystems достались Химическому факультету МГУ за проект «Прототипы наномобилей на основе высокопроизводительных расчетов методами молекулярного моделирования». В последнее время нанотехнологии повсеместно пользуются благосклонностью, а наномобили — самое последнее веяние наномоды.

Наномобиль, который представляет собой комбинацию из нанизанных на длинную молекулу-«ось» циклических молекул «колес», — не роскошь, а средство передвижения отдельных молекул. На месте груз можно снять при помощи нанокранов, либо попросту ликвидировав ненужный наномобиль.

Первые такие транспортные средства удалось «сварить в колбе» в <Node id="3181"/>прошлом году<Node id="3193"/> в Райсском университете в Техасе. Техасские машинки поместили на золотой кристалл, и они действительно ездили. Химфак МГУ намерен моделировать различные комбинации из молекул-«осей» и «колес», чтобы получать более скоростные или грузоподъемные модели наномобилей.

Второй приз (6-узловой кластер T-Fire12) обещан Институту вычислительной математики РАН за проект «Параллельные технологии построения тензорного разложения для решения больших (матричных) задач».

Третий приз (4-узловой кластер T-Fire8) был присужден тульскому «Научному центру «ГДТ Софтвер Гроуп», представившему на конкурс сразу шесть проектов по численному моделированию быстропротекающих процессов. Естественно, среди предложенных тульским центром быстро протекающих процессов оказались в основном «оружейные» и космические (выстрелы из ракетных установок и обтекание ракет на разных этапах полета). Помимо этого, в Туле учатся моделировать процессы взрыва газа на кухне или взрывчатки в подвале жилого здания или рядом с ним.

Конкурсной комиссии удалось убедить Sun и «Т-Платформы» увеличить призовой фонд и отметить еще нескольких конкурсантов: Факультету биоинженерии и биоинформатики МГУ с проектом «Высокопроизводительный молекулярный дизайн для наук о живом» в качестве поощрительной премии выделен сервер TEco от компании «Т-Платформы». Комиссия утвердила также 7 дополнительных номинаций, в которых были награждены вузы и институты Кемерово, Новосибирска, Калининграда, Харькова, Москвы, Санкт-Петербурга и Тамбова. Все они получат полнофункциональный комплект средств управления вычислительными ресурсами Sun N1 Grid Engine.
Источник: ZDnet: Химфак МГУ будет строить наномобили на призовом кластере <Node id="4872"/>(http://zdnet.ru<Node id="4888"/>/?…)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1982" EndNode="1985">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3181" EndNode="3193">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="446" EndNode="455">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="2300" EndNode="2302">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1945" EndNode="1947">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="285" EndNode="298">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="2247" EndNode="2254">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="1822" EndNode="1824">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="4872" EndNode="4888">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="2380" EndNode="2382">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="279" EndNode="284">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="2125" EndNode="2128">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="1885" EndNode="1887">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="2318" EndNode="2320">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="1597" EndNode="1600">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="1329" EndNode="1332">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
