<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Достаточно много информации появляется в последнее время о генераторах электроэнергии нового типа, которые можно получить с помощью нанотехнологий. Как оказалось, распространенные нити ZnO могут послужить основой для одежды, вырабатывающей электричество.

Ученые из Технического Университета Джорджии (Georgia Tech) смогли сконструировать новый тип наногенератора, состоящий из полимера с «запутанными» парами нанонитей-электродов.

Вполне возможно, что эта разработка ляжет в основу «силовой одежды», заряжающей небольшие электроустройства за чет физической деформации ткани-генератора.

В выпуске журнала Nature от <Node id="618"/>14 февраля<Node id="628"/> ученые описали, как им удалось создать наногенератор. Его основа – нанонити Zn, достаточно часто использующиеся в генераторных наноустройствах. Однако в этом случае они запутаны с обычной тканью. При ее деформации деформируются и нанонити, происходит пьезоэлектрический эффект, и вырабатывается электрический ток.

Как говорит руководитель исследований, профессор <Node id="993"/>Жон<Node id="996"/> Лин Вонг (Zhong Lin Wang) Комбинируя ткань-наногенератор с обычной одеждой можно получить «силовой костюм», который будет заряжать мобильный телефон, например, или плеер iPod. Особенно эта технология пригодится туристам и военным – и тем и другим необходимо находиться на связи в автономном режиме как можно дольше.

Более того, в дальнейшем наногенератор можно будет внедрить непосредственно внутрь ткани в несколько слоев, увеличив, таким образом, выход энергии. А жгуты и подобные им структуры с большим содержанием наногенераторных нитей смогут работать в качестве эффективных ветроэлектрогенераторов.

Работы над наногенератором начались еще в <Node id="1646"/>апреле 2007 года<Node id="1662"/>, именно тогда Вонг получил первую электроэнергию от массива параллельных нанонитей ZnO. После <Node id="1757"/>года<Node id="1761"/> работы над улучшением генераторных свойств этого <Node id="1811"/>наноматериала<Node id="1824"/>, Вонг добился производительности 800 наноампер и 20 милливольт на массиве нитей площадью 6 мм^^2^^.

В качестве связывающего материала в наноткани, показанной Вонгом сейчас, выступает кевларовое волокно от компании DuPont. Причем нанонити ZnO располагаются внутри кевлара структурами, похожими на бутылочные ершики, формирующиеся парами нанонитей. А пары прикреплены к золотым электродам, с которых производился съем электроэнергии.

Высокая плотность упаковки нанонитей в составе кевларовой пленки позволила добиться максимального выхода электроэнергии. В тестовой пленке с толщиной в несколько микрон число нанонитей составило около 200. Кусок наноткани размером 1 м^^2^^ теоретически может обеспечить около 80 милливатт энергии.

В дальнейшем ученые попытаются скомпоновать нанонити более плотно, чтобы получить еще больше электроэнергии. Также Вонг и его коллеги решают проблему пригодности наногенераторной одежды к стирке. Обычно нанонити ZnO чувствительны к синтетическим порошкам, но Вонг уверен, что ему удастся предохранить их от стирки с помощью специального покрытия.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1646" EndNode="1662">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1757" EndNode="1761">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="993" EndNode="996">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="618" EndNode="628">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="1811" EndNode="1824">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
