<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
После февральского сообщения из Японии об открытии сверхпроводимости при 26 К в LaO1-xFxFeAs (рис. 1) усилиями четырех китайских научных групп критическая температура Tc новых безмедных ВТСП подросла до 55 К в SmO1-xFxFeAs, то есть вплотную приблизилась к “азотному рубежу” 77 К, который пока смогли преодолеть только “старые” купратные ВТСП.

Неудивительно, что большое внимание в научной среде сейчас уделяется сравнительному анализу купратных и безмедных ВТСП. И те, и другие имеют слоистую кристаллическую структуру. Проводящими являются плоскости CuO2 и FeAs, соответственно, причем в недопированном (несверхпроводящем) состоянии локальные магнитные моменты атомов этих плоскостей (Cu или Fe) упорядочены антиферромагнитно, хотя и различным образом (рис. 2).

Как известно, чистое железо является ферромагнетиком, а обычная (фононная) сверхпроводимость несовместима с ферромагнетизмом, поэтому наличие атомов Fe в решетке новых ВТСП многими изначально воспринималось как свидетельство в пользу нефононного механизма сверхпроводимости. Однако вот что говорит нобелевский лауреат P.W.Anderson, теоретик из Princeton University (США): “Недопированные состояния купратных и безмедных ВТСП отличаются друг от друга в очень существенном отношении: недопированные купраты являются моттовскими диэлектриками с одним валентным электроном на атом меди, тогда как недопированные FeAs-материалы ближе к обычным металлам с двумя электронами в расчете на атом. Таким образом, “стартовые площадки” для сверхпроводимости у этих семейств разные. Поэтому теория резонирующих валентных связей неприменима к безмедным ВТСП, и их механизм сверхпроводимости не такой, как в купратах.” Уважая мнение известного физика и прислушиваясь к нему, заметим, однако, что справедливость его теории для купратных ВТСП далеко не очевидна, и пока рано сбрасывать со счетов возможность одинакового механизма спаривания в купратах и FeAs-сверхпроводниках. Причем одинакового – отнюдь не означает какого-то экзотического.
По материалам заметки A. Cho, Science 320, 870 (2008)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
</AnnotationSet>

</GateDocument>
