<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  ЗАО «НТ-МДТ» наноэлектроника, научное приборостроение, сканирующая зондовая микроскопия   Разработка современного научного оборудования для создания, модификации и комплексных исследований нанообъектов серийное производство и реализация более чем в 50 странах по всему миру   Расширение возможностей СЗМ за счет объединения с другими методами создание инструментальной базы для разработки и производства активных элементов наноэлектроники                             
Наноэдьюкатор – исключительно простой в использовании сканирующий зондовый микроскоп (СЗМ). Позволяет реализовать режим <Node id="590"/>сканирующей туннельной микроскопии<Node id="624"/> (СТМ), <Node id="632"/>атомно-силовой микроскопии<Node id="658"/> (АСМ) – контактной и прерывисто-контактной. Разработан специально для целей нанообразования. 
 
Платформа СЗМ Солвер – многофункциональные СЗМ, позволяющие реализовать более 40 методик зондовой микроскопии. Экономичное решение для базовых СЗМ исследований. 
 
Платформа НаноЛаборатории ИНТЕГРА – универсальная платформа, позволяющая объединять СЗМ с другими методами анализа и воздействия (методы оптической спектроскопии, возможности для работы в различных средах – жидкости, вакууме, высоких/низких температурах и т.д.). На базе платформы ИНТЕГРА разработаны 8 отдельных исследовательских комплексов. Каждый комплекс имеет свою узкую специализацию (например, ИНТЕГРА Солярис предназначен, прежде всего, для ближнепольно-оптической микроскопии, ИНТЕГРА Спектра – для объединения СЗМ со спектроскопией комбинационного рассеяния, <Node id="1488"/>ИНТЕГРА Вита<Node id="1500"/> – для исследования биологических объектов и т.д.). При этом специализация комплекса может быть легко изменена, благодаря модульной организации нанолаборатории – любая ИНТЕГРА может быть легко превращена в любую другую путем добавления/замены отдельных модулей. 
 
Платформа НаноФаб – сверхвысоковакуумные научно-производственные комплексы, предназначены для исследований, разработки и мелкосерийного производства различного рода <Node id="1930"/>наноструктур<Node id="1942"/>, наноэлементов и устройств на их основе. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1488" EndNode="1500">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вита</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="590" EndNode="624">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="632" EndNode="658">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="1930" EndNode="1942">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
