<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Дисплеи из <Node id="13"/>углеродных <Node id="24"/>нанотрубок<Node id="34"/> (УНТ) готовы покинуть лаборатории и отправиться прямиком на заводы, - заявляют исследователи из компании Motorola. Возможности УНТ позволяют создавать HD-TV изображения с цветопередачей, контрастностью и временем отклика, сравнимыми с оными для  ЭЛТ-дисплеев (CRT).  Motorola не собирается сооружать собственные предприятия для сборки дисплеев, а проводит переговоры со сторонними азиатскими производителями.

Новые дисплеи основаны на известном эффекте полевой эмиссии (FED). Несмотря на то, что эта технология в свое время способствовала появлению многообещающих прототипов, ее стоимость не позволила конкурировать с  жидкокристаллическими мониторами (LCD). Применение <Node id="706"/>нанотрубок<Node id="716"/> может пробудить второе дыхание технологии FED.

В методе FED, как и в электронно-лучевой трубке (CRT), для получения изображения используется эффект  излучения света люминофором при его бомбардировке электронами. Однако вместо электронной пушки в качестве источника электронов в FED применяются миллионы крошечных электронных излучателей, расположенных в миллиметрах от поверхности экрана. Ранее в качестве таких эмиттеров выступали острые металлические штырьки, которые было непросто изготовить и позиционировать, а для правильной работы требовались высокие напряжения дорогостоящая электроника.

С <Node id="1317"/>углеродными <Node id="1329"/>нанотрубками<Node id="1341"/>, как утверждают изобретатели, все обстоит проще. Они настолько тонки, что не требуют высоких напряжений для эмиссии электронов. А так как они столь великолепно излучают, то могут быть размещены дальше от поверхности экрана и освободить больше места для управляющей электроники. Эти факторы должны значительно облегчить производство таких дисплеев.

Правда, само использование <Node id="1718"/>нанотрубок<Node id="1728"/> таит массу неприятностей. Было необходимо разработать низкотемпературный метод получения УНТ, чтобы не расплавить стеклянные части дисплея. Также было нужно равномерно распределить <Node id="1910"/>нанотрубки<Node id="1920"/>. Кроме того, <Node id="1934"/>нанотрубки<Node id="1944"/> должны находиться на некотором расстоянии друг от друга.

Для преодоления трудностей исследователи использовали некий материал, который путем самосборки формирует <Node id="2108"/>наночастицы<Node id="2119"/> диаметром 3 нм. При пропускании метана эти частицы катализируют рост трехнанометровых <Node id="2206"/>нанотрубок<Node id="2216"/> (ранее для FED применялись 20-нм штырьки).

Итак, все проблемы решены, и теперь следующим большим шагом станет внедрении технологии в производство.

Однако есть сомнения, сможет ли новое решение конкурировать с развитым рынком жидкокристаллических дисплеев.

В пользу УНТ-дисплеев может сказаться тот факт, что в них могут быть использованы те же люминесцентные экраны, которые в <Node id="2597"/>настоящее время<Node id="2612"/> широко применяются в ЭЛТ-мониторах. А для роста <Node id="2661"/>углеродных <Node id="2672"/>нанотрубок<Node id="2682"/> используется оборудование, аналогичное тому, которое применяется для осаждения кремния в LCD.

Компании Motorola придется конкурировать также с другими разработчиками новых версий FED-дисплеев. В этой области активно работает  Samsung, а совместное предприятие  Canon и Toshiba планирует начать продажи своих FED-мониторов уже в <Node id="3012"/>2007 году<Node id="3021"/>. Также активно развивается направление <Node id="3061"/>OLED<Node id="3065"/>-дисплеев и дисплеев на  <Node id="3090"/>нанокристаллах<Node id="3104"/>.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="24" EndNode="34">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="706" EndNode="716">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1718" EndNode="1728">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="3012" EndNode="3021">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="2672" EndNode="2682">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2597" EndNode="2612">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2108" EndNode="2119">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2661" EndNode="2682">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1934" EndNode="1944">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Органический+светодиод" StartNode="3061" EndNode="3065">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3012" EndNode="3021">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="13" EndNode="34">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанокристалл" StartNode="3090" EndNode="3104">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="1910" EndNode="1920">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="2206" EndNode="2216">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="1329" EndNode="1341">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1317" EndNode="1341">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
