<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
ОК РУСАЛ объявляет о подведении итогов первого этапа глобальной программы инновационных исследований – долгосрочного <Node id="118"/>совместного проекта<Node id="137"/> ОК РУСАЛ и Международного института алюминия (IAI), целью которого является поиск новых идей по применению алюминия и расширению сфер использования металла. <Node id="295"/>Комитет конкурса<Node id="311"/> выбрал три лучших проекта, которые получат гранты от ОК РУСАЛ в <Node id="376"/>2009 году<Node id="385"/>.

Главная цель трехлетней международной программы – стимулировать использование алюминия и создание коммерчески успешных продуктов на его основе через применение металла в инновационных технологиях.

Темой первого этапа конкурса стал транспорт. К участию в конкурсе были приглашены известнейшие российские и международные ВУЗы и научно-исследовательские центры. По итогам первого этапа было отобрано более 30 заявок от университетов и научно-исследовательских центров из России, США, Австралии, Европы и Азии. Из этих проектов было выбрано три, которые в наибольшей степени соответствуют критериям конкурса: имеют наибольший потенциал использования уникальных свойств алюминия для получения преимуществ в экологии, энергосбережении и рациональном использования ресурсов.

1. Алюминий как источник водорода для автотранспорта – Университет Куртин (Curtin University), Австралия. Цель проекта – использовать алюминий в качестве материала для накопления и удержания водорода для решения главной проблемы перехода на «водородную экономику».

Предварительные эксперименты, проведенные группой исследователей австралийского университета, показали, что <Node id="1532"/>наночастицы<Node id="1543"/> AlH3, заключенные в оболочку солей, удерживают водород, который затем может быть выделен механическим способом. Проект рассчитан на <Node id="1676"/>три года<Node id="1684"/>. ОК РУСАЛ выделит на проект <Node id="1713"/>$180 тыс.<Node id="1722"/>

2. Разработка нового эффективного алюминиевого сплава для автопромышленности – Московский государственный институт стали и сплавов (МИСИС), Россия. В случае успешной реализации проекта автопромышленность получит новый уникальный сплав алюминия, который позволит автопромышленности сократить затраты на электроэнергию при производстве деталей и продуктов из алюминия и тем самым снизит выбросы углекислого газа в атмосферу. Проект рассчитан на <Node id="2167"/>два года<Node id="2175"/>. ОК РУСАЛ выделит на проект <Node id="2204"/>$160 тыс.<Node id="2213"/>

3. Технология плетёных конструкций из алюминиевых волокон – Нижегородский Государственный технический университет, Россия. Проект предполагает разработку технологии создания объёмных «вязаных» композитных конструкций на основе алюминиевого волокна. Использование легких и прочных алюминиевых композитов в транспорте позволит снизить вес транспортного средства и экономить топливо, сократив выбросы углекислого газа в атмосферу. Проект рассчитан на <Node id="2663"/>три года<Node id="2671"/>. Общая стоимость проекта составит <Node id="2706"/>$500 тыс.<Node id="2715"/>

Финансирование будет выделено в <Node id="2749"/>2009 году<Node id="2758"/>. ОК РУСАЛ ожидает получить результаты в виде прототипов <Node id="2815"/>в течение следующих двух лет<Node id="2843"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2815" EndNode="2843">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="2204" EndNode="2213">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2167" EndNode="2175">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="376" EndNode="385">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="2749" EndNode="2758">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2663" EndNode="2671">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="376" EndNode="385">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="1713" EndNode="1722">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="2706" EndNode="2715">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="295" EndNode="311">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Комитет конкурса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2749" EndNode="2758">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1532" EndNode="1543">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1676" EndNode="1684">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="118" EndNode="137">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
