<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Хомячки прозрелиДесятки миллионов людей во всем мире страдают от последствий повреждения мозга в результате травм и инсультов. Действенных методов лечения поврежденной мозговой ткани, которые способствовали бы восстановлению утраченных функций организма, пока не существует, однако успех экспериментов по использованию нанотехнологий при лечении повреждений мозга дает основание утверждать, что в ближайшее время все может измениться.
Dr Rutledge Ellis-Behnke
В ходе эксперимента, проведенного группой исследователей из Технологического института штата Массачусетс (MIT) и Университета Гонконга (University of Hong Kong), у нескольких новорожденных хомячков был искусственно поврежден зрительный нерв. В результате достаточно глубоких надрезов в нервной ткани животные абсолютно ослепли. <Node id="788"/>После этого<Node id="799"/> нескольким хомячкам ввели в надрез 10 микролитров состава, на <Node id="862"/>99%<Node id="865"/> состоящего из воды, а на <Node id="891"/>1%<Node id="893"/> – из искусственно созданных ионных пептидов.

Содержащиеся в пептидах аминокислоты должны были способствовать формированию клеточного каркаса для восстановления связей в поврежденных нервных тканях. <Node id="1093"/>Через 24 часа<Node id="1106"/> надрезы начали зарастать, а <Node id="1135"/>30 дней спустя<Node id="1149"/> к хомякам полностью вернулось зрение. При этом в контрольной группе, животным из которой состав не вводился, не было отмечено ни одного случая заживления. Впоследствии подобные опыты были проведены и на взрослых хомяках, и результаты были столь же сенсационными.

Подробные исследования выздоровевших животных показали, что поврежденная нервная ткань полностью восстановилась и организм животных обрел все способности, утраченные после ее повреждения.
Рост нервной ткани (слой зелёного цвета) 
«<Node id="1645"/>Мы стали свидетелями излечения мозговой ткани, которому раньше не было прецедентов, – заявил руководитель проекта доктор <Node id="1766"/>Эллис-Бенке<Node id="1777"/>. – Благодаря веществу, которое мы ввели животным, новые отростки нервных клеток прорастали прямо в центре надреза, соединяя поврежденную нервную ткань».
 
Наблюдения показывают, что созданный учеными состав не вызывает долгосрочных побочных эффектов и после окончания процесса заживления полностью выводится из организма.
 
«<Node id="2103"/>Мы планируем начать использование этого средства в медицине в несколько этапов. Сначала мы попробуем использовать его для лечения повреждений, вызванных нейрохирургическим вмешательством, а впоследствии попытаемся восстановить нервные ткани, поврежденные в результате инсультов и черепно-мозговых травм», – говорит <Node id="2418"/>Эллис-Бенке<Node id="2429"/>.
 
Если его методике будет сопутствовать успех, то миллионы людей, страдающих слепотой, глухотой, параличами или расстройствами личности, возникшими из-за повреждений мозга, смогут надеяться на полное выздоровление.
<Node id="2646"/>http://health.sarbc.ru/?…Глаз<Node id="2675"/> возвращаетсяМедики научились восстанавливать зрение, потерянное вследствие черепно-мозговых травм. Синтезированные ими пептиды создают нанопомосты между оборванными концами глазных нервов, на которые впоследствии нарастает нервная ткань. Ученым даже не пришлось стимулировать процесс.
С помощью нанотехнологий ученые из Массачусетского технологического института в США и Гонконгского университета сумели вернуть зрение слепым хомякам. Как сообщает «Би-би-си», сначала хомякам повредили зрительный нерв, имитируя травму головного мозга. А затем ввели инъекцию с раствором, содержащим пептиды – частицы белков размером 5 нм. Какие именно пептиды вводили ученые, они не сообщили, сказав только, что брали не природные образцы, а синтезированные тут же, в лаборатории.

Попав в мозг, <Node id="3456"/>наночастицы<Node id="3467"/> стали спонтанно соединяться, формируя нечто вроде помоста между концами разорванных нервных волокон. Мозговая ткань нарастала поперек нанопомостов, и рубцы не образовывались.

Поврежденный нерв восстановился, а затем организмы животных разрушили помосты и вывели пептиды вместе с мочой спустя три-<Node id="3765"/>четыре недели<Node id="3778"/> после вливания. По словам руководителя исследований доктора Рутледж Эллис-Бенке, грызуны снова смогли видеть, о чем свидетельствовали, в частности, вернувшиеся ориентировочные реакции.

Доктор рассказал, что мозг приступил к «ремонту» проводящих нервных путей уже в <Node id="4045"/>первые 24 часа<Node id="4059"/> после инъекции, «что само по себе фантастично». Но ученых не меньше поразило и то, что нервы заново выросли не только у молодых хомяков с активным ростом нейронов, но и у взрослых особей, у которых процессы нейрогенеза давно остановились. Медикам даже не пришлось стимулировать нейрорегенерацию с помощью факторов роста, как они собирались изначально.
Подобные повреждения черепно-мозговых нервов в результате травм центральной нервной системы – давняя головная боль для медиков. Наступившая слепота обычно необратима и неизлечима, так как регенерации разорванного нерва препятствует множество факторов, в том числе рубцевание и разрывы ткани головного мозга.

Поэтому до сих пор хирургическое и терапевтическое лечение таких пациентов оказывалось малоэффективным. Успех нового международного эксперимента показывает, что более перспективным может оказаться медицинское вмешательство на атомно-молекулярном уровне. Как пишет Proceedings of the National Academy of Sciences, ученые надеются, что в будущем разработанную ими технологию смогут использовать в восстановительной хирургии человеческого головного мозга.

<Node id="5175"/>Годом<Node id="5180"/> ранее, в <Node id="5190"/>марте 2005<Node id="5200"/>-го, сотрудники лаборатории Джексона в штате Мэн заявили об успешном завершении эксперимента, целью которого было предотвратить развитие глаукомы у генетически предрасположенных к ней мышей. Молодых грызунов, у которых симптомы глаукомы еще не проявились, облучали из гамма-пушки. Одновременно им сделали пересадку тканей спинного мозга, чтобы защитить от гибельного воздействия радиации.

Облученные мыши дожили до старости и почти поголовно сохранили нормальное зрение.
Саймон Джон, руководивший исследованиями, предположил, что глаукому у людей можно будет излечивать, прицельно обрабатывая сетчатку и зрительные нервы гамма-лучами, и такой способ удастся распространить и на другие нейродегенеративные заболевания зрения.

Почти одновременно журнал Journal of Cell Science опубликовал доклад о прорыве, совершенном бостонскими специалистами из Института исследований зрения и медикам Гарвардской медицинской школы. Группе под руководством доктора <Node id="6151"/>Дун<Node id="6154"/> Фэн Чэнь удалось полностью восстановить проводящие нервные пути, ведущие от глаза к мозгу мышей.

Правда, действовали они другим методом. Медикам пришлось для начала научиться разблокировать собственные механизмы регенерации нервной ткани, выявленные в процессе предыдущих исследований того же коллектива ученых. Два блокирующих механизма, по мнению <Node id="6505"/>Чэнь<Node id="6509"/>, особенно важны: наличие «глиального рубца» (нейроглия, или «мозговой клей», – клетки, заполняющие свободное пространство между нейронами и мозговыми капиллярами), который образуется вскоре после рождения, и «выключенный» ген BCL-2.

Ученые вывели линию мышей с активным геном BCL-2. И <Node id="6796"/>в течение четырех дней<Node id="6818"/> у самых молодых экземпляров восстанавливалась связь глаза с мозгом. Комбинация же «включенного» гена BCL-2 и генетически «отключенного» механизма формирования глиальной преграды позволила добиться возрождения нервного тракта у всех подопытных мышей без исключения. Однако для людей генетические модификации пока неприемлемы, поэтому метод впрыскивания пептидов представляется более перспективным, считает доктор Рутледж Эллис-Бенке.
MIT researchers restore vision in rodents blinded by brain <Node id="7311"/>damagehttp://web.mit.edu/…rainfix.htmlNanotech<Node id="7357"/> helps blind hamsters <Node id="7379"/>seehttp://news.bbc.co.uk/…/4801728.stmИнтереснейшие<Node id="7430"/> исследования, которые наверняка смогут помочь многим страждущим (если не считать, что их результаты были опубликованы почти <Node id="7555"/>2 года назад<Node id="7567"/>, в <Node id="7571"/>марте 2006 года<Node id="7586"/>, и с тех пор в печати не появлялись новые сообщения на эту тему). У нас здесь уже упоминалось успешное использование коротких пептидов, правда, применительно к стоматологии – <Node id="7762"/>http://www.nanonewsnet.ru/…tkie-peptidy.<Node id="7802"/> Очевидно, специалисты ещё скажут своё последнее слово в использовании этих чудодейственных препаратов…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1093" EndNode="1106">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="2103" EndNode="2429">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="891" EndNode="893">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="6796" EndNode="6818">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="6151" EndNode="6154">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1766" EndNode="1777">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эллис-Бенке</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1135" EndNode="1149">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="6505" EndNode="6509">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ч.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чэнь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="2103" EndNode="2429">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="862" EndNode="865">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="7379" EndNode="7430">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="7762" EndNode="7802">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="5190" EndNode="5200">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="7555" EndNode="7567">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="1645" EndNode="1777">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4045" EndNode="4059">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="2646" EndNode="2675">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="5175" EndNode="5180">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="2418" EndNode="2429">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эллис-Бенке</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="7311" EndNode="7357">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3765" EndNode="3778">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="1645" EndNode="1777">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="788" EndNode="799">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Дата" StartNode="7571" EndNode="7586">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наночастица" StartNode="3456" EndNode="3467">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
