<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Новая методика борьбы с раковыми опухолямиУчёные постоянно изыскивают новые пути селективного уничтожения раковых клеток путём прикрепления антител, выискивающих эти клетки в организме, к <Node id="188"/>наночастицам<Node id="200"/>, которые затем подвергают воздействию ИК-излучения.
Dr. Ellen Vitetta – руководитель работИсследователи Медицинского центра при Техасском университете (University of Texas Southwestern Medical Center) и специалисты в области нанотехнологий из Техасского университета разработали как раз такой метод борьбы с раковыми опухолями, описание которого появится в ближайшем выпуске Трудов Американской академии наук (Proceedings of the National Academy of Sciences).
 Обычно учёные используют для таких целей биологические молекулы, называемые моноклональными антителами, которые ищут и прикрепляются к раковым клеткам. К этим антителам присоединяются мощные антираковые лекарственные препараты, радионуклиды или токсины для умерщвления раковых клеток. 
В данном исследовании учёные использовали моноклональные антитела, которые ищут специфические клетки лимфомы, для покрытия ими <Node id="1075"/>углеродных <Node id="1086"/>нанотрубок<Node id="1096"/>. Когда такая «конструкция» из антител и <Node id="1137"/>нанотрубок<Node id="1147"/> достигала цели (раковых клеток), они использовали ближнее ИК-излучение (оно может проникать в ткани человеческого тела на глубину примерно в 3,75 см), под воздействием которого <Node id="1325"/>нанотрубки<Node id="1335"/> разогревались. Причём степень нагрева была достаточной для гарантированного уничтожения раковых клеток. При этом здоровые клетки тканей не страдали ни от препарата, ни от ближнего ИК-излучения (которое слабо поглощается тканями организма).
 В этом состоит главное преимущество нового метода: в организм не попадают разного рода ядовитые/сильно токсические вещества. 
Метод прошёл успешные испытания in vitro, и в <Node id="1749"/>настоящее время<Node id="1764"/> переходят к его испытанию на мышах. И хотя пока исследователи не могут гарантировать полного успеха, они настроены очень оптимистично.
 Данную методику уничтожения раковых клеток (<Node id="1945"/>нанотрубки<Node id="1955"/> + внешнее ИК-облучение) использовали уже несколько групп исследователей. В данной работе впервые было показано, что и антитела, и <Node id="2086"/>нанотрубки<Node id="2096"/> сохраняют свои физические свойства и функциональные качества (прикрепление к и уничтожение только специально выделенных клеток). Особое внимание уделялось проблеме безопасности окружающих здоровых клеток – за счёт правильного выбора соответствующих реагентов. 
Исследования финансировались целым рядом организаций: Cancer Immunobiology Center at UT Southwestern, Robert A. Welch Foundation, Department of Defense и Center for Applied Biology at UT Dallas.

Исследователи подали заявку на патентование данной методики.
Nanotechnology, biomolecules and light unite to «cook» cancer <Node id="2677"/>cellshttp://www.utsouthwestern.edu<Node id="2711"/>/…/468194.htmlДа, подобная методика уничтожения раковых клеток (<Node id="2775"/>нанотрубки<Node id="2785"/> + внешнее ИК-облучение) использовалась уже не впервые. Но главными достинствами данной работы является то, что исследователи впервые показали, что и антитела, и <Node id="2947"/>нанотрубки<Node id="2957"/> сохраняют свои физические свойства и свои функциональные качества. Особое внимание уделялось проблеме безопасности окружающих здоровых клеток – за счёт правильного выбора соответствующих реагентов. Ну, и, конечно, главное достоинство данного метода – отсутствие необходимости травить организм всякого рода агрессивной «химией». Поэтому следует надеяться, что он вскоре найдёт свой путь в клиническую практику и по-настоящему будет спасать раковых больных.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2677" EndNode="2711">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="2947" EndNode="2957">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1749" EndNode="1764">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="188" EndNode="200">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1075" EndNode="1096">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="2086" EndNode="2096">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1137" EndNode="1147">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2775" EndNode="2785">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="1945" EndNode="1955">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1325" EndNode="1335">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="1086" EndNode="1096">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
