<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Евгений Леснов, Денис Цицеронов“Зачем России нужны нанотехнологии?” – пресс-конференция под таким названием состоялась сегодня в Москве. Этому сравнительно молодому направлению сейчас уделяется все больше внимания. В нашем регионе “очень маленький мир” познают ученые Владимирского госуниверситета и Ковровской государственной технологической академии (КГТА)
Жуткие нано-роботы-убийцы, впрочем, как и “лунный лифт” – это пока научная фантастика. И будет таковой, по существующему прогнозу, еще <Node id="494"/>лет 15<Node id="500"/>. От нано-технологий ждут неизмеримо больше, чем сейчас получают. Исследования “мира в минус девятой степени” на кафедре лазерной физики Ковровской академии начались <Node id="666"/>10 лет назад<Node id="678"/>.
Излучение действует подобно “пинцету”
АЛЕКСАНДР ФЕДИН, ЗАВЕДУЮЩИЙ КАФЕДРОЙ ЛАЗЕРНЫХ ТЕХНОЛОГИЙ КГТА:
 
“С помощью лазерного излучения происходит выстраивание молекул в отдельную цепочку. Можно потом ее модернизировать путем убирания или добавления звеньев”.
 
Ковровская академия работает на “оборонку”. Новаторские решения в области нанотехнологий возникают подспудно, вроде полезного бонуса. <Node id="1074"/>Неделю назад<Node id="1086"/> группа ковровских ученых на международной конференции еще раз доказала – российские лазерщики – лучшие. Ими установлен мировой рекорд в сверлении глубоких отверстий минимального диаметра. Даже продвинутые японцы удивленно пожимали плечами.

СЕРГЕЙ СМЕТАНИН, КАНДИДАТ ФИЗИКО-МАТЕМАТИЧЕСКИХ НАУК, ДОЦЕНТ КГТА:
 
“Говорит, только у вас здесь опечатка – 12 миллиметров глубина написана. Это, наверное, 12 микрометров. Нет, говорю, опечатки нет”.
 
Эту технологию, кроме использования в авиационной промышленности для охлаждения лопастей турбин самолетов, можно применить и для создания нано-<Node id="1674"/>биологических <Node id="1688"/>сенсоров<Node id="1696"/>, способных снимать сотни различных параметров. Несколько таких пробных матриц заказал столичный Институт крови. Единственный заказ. Но область применения подобных датчиков куда шире.

АНДРЕЙ ГАВРИЛОВ, КАНДИДАТ ФИЗИКО-МАТЕМАТИЧЕСКИХ НАУК, ДОЦЕНТ КГТА:
 
“Получаются микронные отверстия, мы ставим нано-плёнки, несколько молекул буквально. Это не столько исследование, быстрая диагностика заболеваний. Это опять же борьба с терроризмом и химическими какими-то воздействиями”.
 
<Node id="2173"/>Хотя нанотехнологиям как науке почти полвека, по словам профессора Александра Федина, сейчас – только начальный этап – обобщение знаний<Node id="2308"/>. <Node id="2310"/>Потом<Node id="2315"/> будет скачок, причем резкий. Однако о том, чтобы ставить “на поток” обучение специалистов, речь вести рано.

АЛЕКСАНДР ФЕДИН, ЗАВЕДУЮЩИЙ КАФЕДРОЙ ЛАЗЕРНЫХ ТЕХНОЛОГИЙ КГТА:
 
“Хотя задумки уже есть, и многие коллективы авторов приступили к разработкам литературы по некоторым областям нанотехнологий”.
 
Нанотехнологии перестанут быть чем-то побочным, когда будет принята государственная целевая программа, разговоры о ней идут уже не <Node id="2750"/>первый год<Node id="2760"/>. Будущее науки умещается на срезе человеческого волоса – на Западе это уже поняли.
<Node id="2844"/>http://vladimir.rfn.ru/rnews.html?…Ковров!<Node id="2886"/> Отсюда, из Москвы, и не разглядеть этот скромный российский городок… Разве там может происходить что-то важное?… А вот, глядишь ты, тамошние исследователи работают так, что поразили даже «продвинутых» японцев. Ай, маладца!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="2173" EndNode="2308">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2310" EndNode="2315">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="666" EndNode="678">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="1688" EndNode="1696">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Биосенсор" StartNode="1674" EndNode="1696">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="2173" EndNode="2308">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="494" EndNode="500">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2750" EndNode="2760">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2844" EndNode="2886">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1074" EndNode="1086">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
