<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Визит станет первой международной поездкой Анатолия Чубайса в качестве генерального директора Российской корпорации нанотехнологий (РОСНАНО).

Поездка носит ознакомительный характер и нацелена в первую очередь на установление контактов с политическими и деловыми кругами Тайваня и Республики Корея, а также на создание условий для возможного практического взаимодействия между странами в области нанотехнологий.

<Node id="414"/>На сегодняшний день<Node id="433"/> Тайвань и Ю. Корея входят в число лидеров в области нанотехнологий. Поэтому одной из основных целей визита делегации в эти страны является изучение тайваньского и южнокорейского опыта управления инновационными механизмами, которые способствуют привлечению частного капитала в инновационную сферу. Со своей стороны корпорация ставит перед собой задачу познакомить коллег с той деятельностью, которую ведет, а также с тем беспрецедентным объемом льгот и поддержек, который она предоставляет частным инвесторам, в том числе и иностранным.

<Node id="971"/>С 30 сентября по 5 октября<Node id="997"/> делегация РОСНАНО будет находиться на Тайване. В ходе визита запланирован ряд встреч с официальными кругами страны, в том числе с представителями <Node id="1144"/>Министерства экономики<Node id="1166"/> и Министерства иностранных дел Тайваня. <Node id="1207"/>2 октября<Node id="1216"/> пройдет Круглый стол по науке в Государственном комитете по науке Тайваня с участием специалистов в области нанотехнологий. Делегация РОСНАНО также посетит открытую лабораторию и Центр нанотехнологий в Институте исследований промышленных технологий Тайваня.

<Node id="1476"/>6 октября<Node id="1485"/> делегация РОСНАНО прибудет в г. Сеул, где посетит Ассоциацию нанотехнологических исследований и Корейский институт науки и технологий (KIST). В рамках визита в Республику Корея состоится встреча с представителями Корейского фонда международного сотрудничества, науки и техники, где будут обсуждаться возможные направления взаимовыгодного сотрудничества, которое в первую очередь могло бы заключаться в реализации совместных проектов. Заключительным мероприятием визита делегации РОСНАНО в Республику Корея станет встреча Анатолия Чубайса с Министром образования, науки и технологий Республики Корея.

<Node id="2087"/>29 сентября<Node id="2098"/> был подписан Меморандум о взаимопонимании о <Node id="2143"/>сотрудничестве<Node id="2157"/> между РОСНАНО и <Node id="2174"/>Министерством образования<Node id="2199"/>, науки и технологий Республики Корея.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="971" EndNode="997">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1207" EndNode="1216">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="1476" EndNode="1485">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="2174" EndNode="2199">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством образования</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Партнеры_Клиенты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="2087" EndNode="2098">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="414" EndNode="433">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2143" EndNode="2157">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="1144" EndNode="1166">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства экономики</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
