<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Отдел наносистем и новых материалов Научно-исследовательского физико-химического института имени Л.Я.Карпова зарядзапасающие материалы, каталитические материалы, мембраны, оксидные материалы, пьезоэлектрики, сверхпроводящие материалы, сегнетоэлектрики   физико-химия оксидных материалов и композитов   методы химической гомогенизации нелинейные диэлектрики                              Рогинская Юлиана Еремеевна, ведущий научный сотрудник, кандидат наук Варакин Владимир Николаевич, ведущий научный сотрудник, кандидат наук Галямов Булат Шайхиевич, ведущий научный сотрудник, кандидат наук Голубко Наталья Владимировна, старший научный сотрудник, кандидат наук Калева Галина Михайловна, старший научный сотрудник, кандидат наук Корчагина Светлана Константиновна, старший научный сотрудник, кандидат наук Мосунов Александр Викторович, старший научный сотрудник, кандидат наук Павлова-Веревкина Ольга Борисовна, ведущий научный сотрудник, кандидат наук Политова Екатерина Дмитриевна, заведующая лабораторией, профессор, доктор наук Стефанович Сергей Юрьевич, ведущий научный сотрудник, кандидат наук Направления исследований:   синтез и коллоидно-химические свойства гидрозолей (гидр)оксидов металлов, строение и форма <Node id="1220"/>нанокристаллов<Node id="1234"/>, закономерности коагуляции, коллоидные кристаллы, оксидные и гибридные <Node id="1306"/>наноматериалы<Node id="1319"/>.   синтез, строение и свойства электрохимически активных материалов (<Node id="1389"/>наноструктурированные пленки<Node id="1417"/> оксидов металлов и композитов).   развитие метода генерации второй гармоники лазерного излучения (ГВГ), широко используемого в работах по выявлению и изучению нецентросимметричных фаз, ответственных за нелинейно-оптические, сегнето/пьезоэлектрические и другие важные для функциональных материалов свойства.   получение оксидов в виде порошков и пленок с использованием в качестве исходных алкоксидов металлов.   исследование особенностей получения оксидов методом твердофазного синтеза, изучение структуры, микроструктуры и электропроводящих свойств высокотемпературных сверхпроводников, сегнетоэлектриков – релаксоров, ионо- и смешаннопроводящих керамик.   химия сегнетомагнетиков (магнитно-упорядоченных сегнетоэлектриков), сегнетоэлектриков и родственных материалов. Основное внимание уделяется исследованию процессов фазообразования, структуры, фазовых переходов и диэлектрических свойств оксидов в низко-, ВЧ-, и СВЧ диапазонах частот.   изучение методом диэлектрической спектроскопии связи сегнетоэлектрических, релаксационных и ионопроводящих свойств кристаллов и керамических композиций с особенностями их кристаллической структуры   разработка методов получения многокомпонентных оксидов и композитов,   исследование их структуры, микроструктуры и физико-химических свойств,   установление корреляций между составом, условиями получения, структурой, микроструктурой и функциональными свойствами (сегнето-, пьезоэлектрическими, сверхпроводящими, каталитическими, зарядзапасающими, мембранными и др.) многокомпонентных оксидов.   Объекты исследований:   Сегнетоэлектрики   пьезоэлектрики   магнитноупорядоченные сегнетоэлектрики   выскотемпературные сверхпроводники, на основе PbTiO3, Pb(Mg,Nb)O3, Pb(Sc,Nb)O3, Pb(Zr,Ti)O3, Pb(Fe,Nb)O3, YBa2Cu3O7-d, ионо- и смешаннопроводящие оксиды на основе LaGaO3, La2Mo2O9 и др.   Нелинейно-оптические, сегнетоэлектрические оксиды, получаемые кристаллизацией из стеклообразующих смесей: K2O-Nb2O5-SiO2, K2O-TiO2-P2O5-SiO2, Re2O3-B2O3-SiO2, Re2O3-B2O3-GeO2.   Стабильные гидрозоли TiO2, AlOOH, ZrO2, CeO2, SnO2, La2O3×H2O.   <Node id="3487"/>Наноструктурированные пленки<Node id="3515"/> на основе SnO2.     автоматизированные комплексы для измерения электропроводящих и диэлектрических параметров керамик (20 Гц - 1 МГц), (-196-20оС и 20-900oC), относительного линейного расширения керамик и потерь массы в разных газовых средах (20-900оС Высокотемпературные печи «Nabertherm» рентгеновские дифрактометры ДРОН-3М термоанализатор «Netzsch» установка для изучения эффекта генерации второй оптической гармоники лазерного излучения порошков (20-600oC)      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="1306" EndNode="1319">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанопленка" StartNode="3487" EndNode="3515">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанопленка" StartNode="1389" EndNode="1417">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанокристалл" StartNode="1220" EndNode="1234">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
