<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Центр инноваций и технологий был открыт на Южной площадке Томской ОЭЗОткрытие Южной площадки Томской особой экономической зоны (ОЭЗ) технико-внедренческого типа состоялось в пятницу в рамках проходящего в Томске XI Инновационного форума, сообщил корреспондент агентства «Интерфакс-Сибирь», присутствовавший на церемонии.
 «Центр инноваций и технологий площадью свыше 13 тыс. кв. метров, который мы открываем, стал первым объектом Южной площадки Томской ОЭЗ. До конца <Node id="467"/>октября<Node id="474"/> здесь разместятся офисы 22 компаний-резидентов, администрация территориального агентства РосОЭЗ, административные службы "одного окна», – сказал, приветствуя гостей и участников форума, руководитель территориального управления РосОЭЗ Владимир Прец.
 
Проект планировки Южной площадки, по его словам, включает в себя строительство еще четырех корпусов, которые планируется сдавать последовательно <Node id="871"/>до 2011 года<Node id="883"/>.
 Уже <Node id="890"/>осенью 2008 года<Node id="906"/> состоится закладка Центра IT-технологий площадью 17 тыс. кв. метров. В дальнейшем здесь появятся административно-деловой центр с гостиничным комплексом, выставочными и конференц-залами, Центр материалов и нанотехнологий, Центр медицины и биотехнологий. К <Node id="1162"/>2011 году<Node id="1171"/> на территории ОЭЗ будет построено собственное пожарное депо.  «Мы рассчитываем, что уже <Node id="1260"/>с 2009 года<Node id="1271"/> сможем проводить ежегодные инновационные форумы в Томске на площадях ОЭЗ», – сказал <Node id="1356"/>В. Прец<Node id="1363"/>.
 
Он также отметил, что в <Node id="1391"/>настоящее время<Node id="1406"/> территориальным управлением РосОЭЗ на Южной площадке распределены 8 участков под строительство корпусов и объектов компаний-резидентов.
 Одновременно с созданием офисов и объектов инфраструктуры <Node id="1602"/>администрацией ОЭЗ<Node id="1620"/> разрабатываются проекты строительства жилья и объектов социальной сферы. С этой целю, отметил <Node id="1715"/>В. Прец<Node id="1722"/>, на Южной площадке ОЭЗ зарезервированы дополнительно 70 га и значительные прилегающие территории – до 100 га. Зарегистрированными в зоне резидентами принято решение о создании жилищно-строительного кооператива. 
Руководитель РосОЭЗ Андрей Алпатов, в свою очередь, сообщил планы агентства по строительству объектов инновационной инфраструктуры на территории всех создаваемых в России ОЭЗ технико-внедренческого типа. В их числе – центры патентного сопровождения научно-технических разработок и трансфера технологий, подготовки и переподготовки кадров.
 
«Резидентов в ОЭЗ привлекают не налоговые льготы, а созданная система дружественного администрирования. <Node id="2380"/>Если говорить о ее преимуществе, то оно заключается в том, что все структуры работают в автоматической системе "одного окна», то есть резиденту, инвестору, предпринимателю, которые работают на территории экономической зоны, можно решить любой вопрос на территории нашего административно-делового центра", – сказал А. Алпатов<Node id="2704"/>.
 Томская ОЭЗ технико-внедренческого типа создана в Томске в <Node id="2766"/>декабре 2005 года<Node id="2783"/> и специализируется на трех направлениях: IT и электроника, медицина и биотехнологии, новые материалы и нанотехнологии. Томская ОЭЗ состоит из двух площадок – Северной и Южной – площадью около 300 га. Общий объем средств федерального бюджета и бюджета Томской области, запланированных на развитие ОЭЗ, составляет <Node id="3096"/>около 15 млрд рублей<Node id="3116"/> <Node id="3117"/>до конца 2010 года<Node id="3135"/>, без учета федеральных адресных целевых программ и средств частных инвесторов.
<Node id="3215"/>http://obzor.westsib.ru/news/263592Центр<Node id="3255"/> инноваций и технологий открылся в томской ОЭЗТОМСК, <Node id="3308"/>11 окт<Node id="3314"/> – Первый административный корпус, построенный на территории южной площадки томской особой экономической зоны (ОЭЗ) технико-внедренческого типа, открылся в рамках проходящего в Томске XI инновационного форума, передает корреспондент РИА Новости.
 «<Node id="3562"/>В Центре инноваций и технологий уже разместились 22 из 25 зарегистрированных резидента томской ОЭЗ», – сообщил журналистам руководитель территориального агентства РосОЭЗ по Томской области Владимир Прец<Node id="3764"/>.
 Площадь Центра инноваций и технологий составляет 13,5 тысяч квадратных метров. Работа с резидентами томской ОЭЗ в новом центре организована в системе «одного окна»: представители всех 16 государственных структур, с которыми сталкивается потенциальный резидент особой экономической зоны, размещены в одном помещении.
 Томская ОЭЗ расположена на двух участках общей площадью 207 гектаров. Площадь южной площадки составляет более 193 гектаров. Резиденты южной площадки работают по трем направлениям: нанотехнологии и новые материалы, медицина и биотехнологии и информационно-телекоммуникационные технологии и электроника. <Node id="4386"/>http://www.rian.ru/…2951378.htmlВсё-таки<Node id="4426"/> процесс идёт… Хотя «отсюда» кажется, что как-то ни шатко-ни валко. Возможно, слабоват строительный потенциал в Томской области? Почему бы московскому мэру не предложить томичам «братскую, дружескую» помощь в этой области, с целью значительного ускорения окончания строительства?.. Тем более что надвигающийся кризис может и вообще затормозить строительство. А не хотелось бы… Ведь строит же Москва дома и другую инфраструктуру в Севастополе, Южной Осетии и в других местах. Почему же не подсобить братьям-сибирякам? Я думаю, они были бы благодарны…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1260" EndNode="1271">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3117" EndNode="3135">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="3562" EndNode="3764">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3215" EndNode="3255">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="2380" EndNode="2704">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1162" EndNode="1171">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="467" EndNode="474">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1391" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="1602" EndNode="1620">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрацией ОЭЗ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="890" EndNode="906">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="4386" EndNode="4426">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1162" EndNode="1171">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="1356" EndNode="1363">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="2380" EndNode="2704">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="871" EndNode="883">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="3562" EndNode="3764">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="3096" EndNode="3116">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="1715" EndNode="1722">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="2766" EndNode="2783">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="3308" EndNode="3314">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">окт</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
