<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Двойное действие нового вида противоракового препарата направлено на доставку лекарства к опухолевым клеткам, а также на подавление эффекта резистентности, часто возникающего в результате медикаментозного лечения.

Ученые Northeastern University, занимающиеся проблемами множественной лекарственной устойчивости раковых опухолей, в сотрудничестве с Нанотехнологическим Альянсом Национального института рака разработали полимерные <Node id="431"/>наночастицы<Node id="442"/>, которые сначала доставляют сильное противораковое лекарство непосредственно к раковым клеткам, а затем высвобождают агент, инициирующий в устойчивых к лекарству клетках процессы самопроизвольной смерти.

Тестирование нового вида терапии на привитой мышам человеческой опухоли (рака груди) показало эффективное достижение высоких концентраций обоих агентов в непосредственной близости к опухоли. Этими агентами являются разработанные ранее противораковое средство паклитаксел (paclitaxel) и инициирующий клеточную смерть церамид (сeramide).
Паклитаксел – противоопухолевый препарат растительного происхождения, который препятствует образованию митотического веретена делящихся клеток. Церамид –липидный компонент мембраны, который является также сигнальной молекулой и вызывает апоптоз (программируемую клеточную смерть) в случаях повреждения клетки или нарушении клеточного цикла.

Результаты работы, проведенной под руководством Мансура Амиджи (Mansoor Amiji), были недавно опубликованы в журнале Molecular Pharmaceutics (Biodistribution and Pharmacokinetic Analysis of Paclitaxel and Ceramide Administered in Multifunctional Polymer-Blend Nanoparticles in Drug Resistant Breast Cancer Model).

В проведенном исследовании эти два лекарства были помещены в <Node id="1701"/>наночастицы<Node id="1712"/>, состоящие из двух полимеров. Первый полимер, поли(бета-аминоэфир), PbAE, быстро растворяется в закисленной среде внутри опухолевой клетки, высвобождая паклитаксел. Второй полимер, поли(d,l-лактид-ко-гликозид), PLGA растворяется в тех же условиях более медленно, высвобождая церамид в фазе когда в раковой клетке уже произошли изменения и сформировалась резистентность, и когда клетка готова вступить в апоптоз. Известно, что резистентные опухолевые клетки способны понижать природную концентрацию церамида, разрушая его молекулы, поэтому дополнительный церамид помогает протеканию природного процесса.

В мышиной модели человеческого рака груди с применением этих <Node id="2378"/>наночастиц<Node id="2388"/> ученые измеряли концентрацию лекарств в крови и в непосредственной близости к опухоли. Смесь двух видов <Node id="2493"/>наночастиц<Node id="2503"/> превосходно поддерживала высокий уровень лекарств в организме мышей, а их высвобождение и накопление наблюдалось в самих опухолях. В данном исследовании не ставилась задача выявить терапевтический эффект, изучению которого будут посвящены дальнейшие работы.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="431" EndNode="442">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1701" EndNode="1712">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2493" EndNode="2503">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2378" EndNode="2388">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
