<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Вузовская наука развивает нанотехнологииОсобая гордость университета – его достижения в области нанотехнологийМосковский государственный институт радиотехники, электроники и автоматики (технический университет), который возглавляет заслуженный деятель науки РФ, член-корреспондент РАН, д.ф.-м.н., профессор Александр Сергеевич Сигов, сегодня является одним из ведущих технических вузов России. Здесь не только готовят высококлассных, перспективных специалистов различной специализации, но и приобщают студентов к активной научной деятельности.
Александр Сергеевич Сигов
Приоритетные научные направления в МИРЭА формируются в связи с актуальностью этих изысканий и потребностью их практического применения.
Особая гордость университета – его достижения в области нанотехнологий.

В частности, на кафедре физики конденсированного состояния под руководством ректора А. С. Сигова и д.ф.-м.н., профессора А. И. Морозова проводятся исследования <Node id="939"/>магнитных <Node id="949"/>наноструктур<Node id="961"/>. Они открывают новые возможности в науке, продвигая технологии на современный уровень, и представляют большой интерес для студентов.

Рассказывает к.ф.-м.н., старший научный сотрудник кафедры физики конденсированного состояния и лаборатории фемтосекундной оптики Наталья Эдуардовна Шерстюк:
 
Сегодня нанотехнологии используются практически в любом современном технологическом процессе. В частности, они эффективно применяются в электронике для уменьшения размера активного элемента. На примере компьютера это означает увеличение емкости жестких дисков, оперативной памяти.
 
Типологические нормы для электронных интегральных схем сегодня перешли из микрометровой области в нанометровую. В связи с этим возникают фундаментальные и технологические проблемы: при оптимизации параметров какого-либо материала особое значение приобретают такие факторы, как его качество, наличие примесей, неровность поверхности и т. д. Поэтому прежде чем говорить о каком-либо технологическом процессе в нанометровом диапазоне размеров, необходимо провести всесторонние исследования, связанные с переходом к этим величинам. Мы как раз и занимаемся комплексными исследованиями материалов в этом диапазоне.
Другая область исследований в университете и, в частности, в нашей лаборатории – это так называемые фотонные кристаллы. Фотоннокристаллические структуры под воздействием электрического или магнитного поля могут изменять свои свойства, что открывает огромные перспективы для создания новых устройств, например разрабатываемых на основе кремния элементов оптических интегральных схем.

Изучение таких процессов сегодня очень актуально и стратегически важно, поскольку они определяют новые пути развития электроники и экономики страны в целом.

Современная программа развития нанотехнологий позволила нам поставить данные исследования на качественно новый уровень. При участии нашей группы Университет заключил 3 госконтракта в рамках федерально-целевой программы «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития науки и техники на <Node id="2992"/>2007–2012 гг<Node id="3004"/>.». Один контракт мы уже выполнили в <Node id="3041"/>2007 г.<Node id="3048"/>, над двумя другими продолжаем работать, и наши студенты принимают в этом самое активное участие. Они также проходят стажировку за рубежом по программе получения двойного диплома. У нашей лаборатории существуют давние международные связи с университетами Германии, Голландии, Португалии, куда наши студенты выезжают для участия в международных проектах».

Рассказывает декан факультета, доктор физико-математических наук, профессор Юрий Константинович Фетисов:
 
На нашем факультете электроники действуют 12 внутренних и 12 базовых кафедр. «Внутренние» осуществляют фундаментальную общенаучную и общетехническую подготовку студентов, а обучение специальным дисциплинам проходит на «внешних» базовых кафедрах при ведущих научно-производственных предприятиях.
 
Среди внутренних кафедр есть общие: физики, химии и другие, а есть выпускающие, которые готовят специалистов в области микро-, нано- и оптической электроники, низкоразмерных структур: сегодня эти области науки чрезвычайно интересны и востребованы во всем мире.
Исследования, проводимые на кафедрах, выполняются в тесном контакте с базовыми предприятиями или по их запросам. Так, например, мы сотрудничаем с НИИ «Пульсар», разрабатывающим современные интегральные микросхемы: проводимдля него необходимые исследования, а его специалисты читают лекции нашим студентам. В МИРЭА есть структурное подразделение – НИИ информатики, которое занимается разработкой технологий получения и исследования новых материалов с необычными электрическими, магнитными и оптическими свойствами, а также их изучением для применения в микроэлектронике, например для создания новых датчиков магнитных полей, устройств оптической и магнитной памяти и др.
Кроме того, МИРЭА налажены научные связи с Центром естественно-научных исследований Института общей физики РАН, на базе которого создана базовая кафедра нанотехнологий. Наши студенты проходят там производственную практику, и в <Node id="4966"/>этом году<Node id="4975"/> ожидается первая защита дипломов.
Непосредственно на факультете электроники сейчас создается дизайн-центр для проведения работ по проектированию интегральных микросхем. Это позволит студентам включиться в процесс создания реальной продукции на основе нанотехнологий. Факультет поддерживает тесные связи с ведущими университетами, научными центрами мира, проводит совместные исследования, готовит публикации. Мы занимаемся просветительской деятельностью, организуем Всероссийские и международные конференции.

В <Node id="5487"/>этом году<Node id="5496"/> МИРЭА впервые выпускает студентов, специализирующихся в области нанотехнологий. И мы очень надеемся, что их знания и навыки послужат дальнейшему развитию отечественной науки и техники.
Полина <Node id="5689"/>ПАНФИЛОВАhttp://www.vmdaily.ru/article.php?…МИРЭАhttp://www.mirea.ru/Особая<Node id="5764"/> гордость университета – его достижения в области нанотехнологий. Какое-то двусмысленное выражение. «Особая гордость» тем, чего пока ещё нет? По крайней мере я так понял, что институт гордится тем, что готовит квалифицированных специалистов для работы в этой области. А о самих-то «достижениях» пока речи не идёт… Мы тоже рады тому, что в <Node id="6103"/>этом году<Node id="6112"/> МИРЭА впервые выпускает студентов, специализирующихся в области нанотехнологий. И мы тоже очень надеемся, что их знания и навыки послужат дальнейшему развитию отечественной науки и техники. Успехов им и удач на этом поприще!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4966" EndNode="4975">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="6103" EndNode="6112">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Магнитная+наноструктура" StartNode="939" EndNode="961">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2992" EndNode="3004">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="3041" EndNode="3048">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="5689" EndNode="5764">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5487" EndNode="5496">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноструктура" StartNode="949" EndNode="961">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
