<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Долгопрудном прошла презентация научно-образовательного центра «Нанотехнологии»В научно-образовательном центре «Нанотехнологии» Московского физико-технического института (МФТИ) обучение студентов ведётся на современном дорогостоящем оборудовании, благодаря чему из стен вуза смогут выходить специалисты с хорошей теоретической и экспериментальной подготовкой, способные сразу приступить к самостоятельной работе.

<Node id="416"/>Долгое время<Node id="428"/> наша наука находилась на грани выживания. Как и у многих институтов, у МФТИ не было средств на развитие инфраструктуры научного оборудования. В <Node id="573"/>2006 – 2007 годах<Node id="590"/> институт успешно выполнил инновационную образовательную программу «Наукоёмкие технологии и экономика инноваций» в рамках национального проекта «Образование». Одной из приоритетных задач этой программы стало создание научно-образовательного центра «Нанотехнологии».

За счёт средств федерального бюджета на сумму <Node id="903"/>более 200 млн. рублей<Node id="924"/> было приобретено уникальное научное оборудование. Познакомиться с ним поближе на презентации центра гости смогли во время специально организованной для них экскурсии. Один из дорогостоящих уникальных приборов – растровый электронный микроскоп- запущен в эксплуатацию в <Node id="1194"/>декабре<Node id="1201"/> <Node id="1202"/>прошлого года<Node id="1215"/>. Этот микроскоп позволяет не только изучать структуру материалов, но и создавать некоторые <Node id="1307"/>наноструктуры<Node id="1320"/>. Он даёт возможность с очень высокой точностью заглядывать вглубь объекта.

Участники экскурсии побывали в нескольких лабораториях НОЦ «Нанотехнологии», увидели люминесцентные лампочки, разработанные специалистами центра, катод в которых выполнен из <Node id="1571"/>наноструктурированного материала<Node id="1603"/>. Познакомились со сканирующим зондовым микроскопом, способным решать целый ряд сложных задач, посмотрели в действии один из электронных микроскопов, благодаря которому <Node id="1772"/>в течение нескольких минут<Node id="1798"/> был проведён рентгеновский микроанализ золотого кольца, изучен его элементный состав.

Кстати, на этом приборе прошли обучение все студенты третьего курса МФТИ. Есть даже специальная лабораторная работа, которую они должны в обязательном порядке выполнять. Немаловажно и то, что и этот прибор, и в целом оборудование центра позволяет поддерживать квалификацию преподавателей. Ведь для того, чтобы готовить будущих высококлассных специалистов, они сами должны постоянно находиться на переднем крае науки.
Основное направление деятельности центра – нанометрология. 
«Если невозможно измерить, то невозможно создать», – говорят специалисты. Развитие нанотехнологий и внедрение их в производство, науку, технику невозможно без опережающего развития методов и средств измерения. И учёные из Долгопрудного уже многое сделали в этом направлении. В научно-образовательном центре разработаны проекты двух национальных пилотных стандартов в нанотехнологиях на методы и средства калибровки растровых электронных и атомно-силовых микроскопов – основных средств измерений геометрических параметров объектов и структур нанотехнологий в нанометровом и прилегающих к нему диапазонах.
 
Выступая на презентации НОЦ «Нанотехнологии», ректор МФТИ Николай Кудрявцев<Node id="3044"/> <Node id="3045"/>назвал открытие научно-образовательного центра знаковым событием. Развитие центра на ближайшую перспективу предполагает строительство нового специализированного с учётом требований нанотехнологий учебно-лабораторного корпуса и дооснащение уникальным приборно-аналитическим и технологическим оборудованием. На факультетах и кафедрах института работают ещё 16 центров более мелкого масштаба. Как подчеркнул ректор, прежде всего должна быть широко представлена наука. Делается всё для того, чтобы создать условия для творческой научной работы студентам и аспирантам.
Чтобы научные исследования доводить до стадии коммерческих разработок, так называемой коммерциализации, НОЦ «Нанотехнологии» активно сотрудничает с Муниципальным фондом поддержки предпринимательства и инновационной деятельности Долгопрудного. Среди основных направлений этой деятельности – внедрение результатов научно-исследовательских работ, нацеленных на создание конечных устройств и технологий для промышленного применения в области нанотехнологий. Кроме того, подготовка высокотехнологичных инновационных проектов, авторами которых будут студенты, аспиранты и молодые сотрудники МФТИ, для размещения в бизнес-инкубаторе.

Для этого институт должен проводить научно-техническую экспертизу указанных проектов, а Муниципальный фонд – экспертизу коммерческой составляющей проектов. Совместно МФТИ и Муниципальный фонд будут заниматься формированием спроса на результаты разработок инновационных предприятий в области нанотехнологий, <Node id="4544"/>наноматериалов<Node id="4558"/> и наносистемной техники.
Структурное подразделение фонда – бизнес-инкубатор, который начал работу в <Node id="4659"/>сентябре<Node id="4667"/> <Node id="4668"/>прошлого года<Node id="4681"/>. Как рассказала в интервью нашей газете директор фонда Жанна Курятникова, если на момент открытия бизнес-инкубатора в нём размещалось четыре проекта, то сейчас их уже восемь, и ещё пять проходят стадию экспертизы. Одна из наиболее сложных задач, по словам директора фонда, – наполнение бизнес-инкубатора интересными проектами. Именно эта задача решается в рамках совместной деятельности с НОЦ «Нанотехнологии».

Среди высоких гостей, приглашённых на презентацию центра, был и министр промышленности правительства Московской области Владимир Козырев. В интервью нашей газете <Node id="5256"/>он<Node id="5258"/> сказал, что <Node id="5271"/>испытывает гордость за то, что в Подмосковье создаётся такой мощный центр, который позволяет вести подготовку кадров, причём многопрофильного образования, с хорошими знаниями для подмосковных предприятий и организаций, деятельность которых связана с наноиндустрией<Node id="5535"/>.
По словам министра, достигнута устная договорённость о создании на базе НОЦ «Нанотехнологии» центра коллективного пользования, где можно будет эффективно исследовать те наработки, которые имеются у предприятий Московской области в сфере нанотехнологий. На территории Подмосковья насчитывается 29 организаций и предприятий, которые отнесены к категории производств, занимающихся наноиндустрией.

<Node id="5932"/>Как сказал Владимир Козырев, при министерстве создан экспертный совет по развитию наноиндустрии<Node id="6027"/>.
 
«Мы выработаем некий алгоритм, позволяющий использовать все направления наноиндустрии, и, в первую очередь, возможности научно-образовательного центра «Нанотехнологии», – подчеркнул министр.
 <Node id="6223"/>http://www.mosreg.ru/news/31115.htmlНу<Node id="6261"/> вот, теперь и у Московской области, наконец-то, появился свой центр коллективного пользования, где можно будет эффективно исследовать те наработки, которые имеются у предприятий Московской области в сфере нанотехнологий. Существенно выиграл и сам МФТИ, и его студенты, которые будут овладевать знаниями, умениями и навыками работы на очень сложном и мощном оборудовании…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1772" EndNode="1798">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="4659" EndNode="4667">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4668" EndNode="4681">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="3044" EndNode="3045">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="5256" EndNode="5258">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминает" StartNode="5256" EndNode="6027">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="573" EndNode="590">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="цитаты" StartNode="5271" EndNode="5535">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="4544" EndNode="4558">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="6223" EndNode="6261">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="5932" EndNode="6027">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="5256" EndNode="5535">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноструктура" StartNode="1307" EndNode="1320">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1202" EndNode="1215">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="903" EndNode="924">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="1194" EndNode="1201">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="416" EndNode="428">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="5256" EndNode="5535">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="5932" EndNode="6027">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="1571" EndNode="1603">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="работает" StartNode="3044" EndNode="3045">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминается" StartNode="5256" EndNode="6027">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="5271" EndNode="5535">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
