<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Не вызывают сомнений перспективы использования <Node id="48"/>углеродных <Node id="59"/>нанотрубок<Node id="69"/> (УНТ) в электронике, электрохимии, для создания новых сверхпрочных материалов. Проблема - в разработке сравнительно недорогих и высокоэффективных технологий получения УНТ с заданными характеристиками и в больших количествах. Усилия разработчиков сосредоточены на методе <Node id="340"/>химического осаждения<Node id="361"/> паров (CVD), основанном на термическом разложении углеродосодержащих газов на поверхности металлического катализатора. Катализатором процесса используют <Node id="515"/>наночастицы<Node id="526"/> таких металлов, как железо, никель, кобальт. В результате получают &lt;лес&gt; вертикально ориентированных <Node id="628"/>многослойных <Node id="641"/>нанотрубок<Node id="651"/>, разброс диаметров которых соответствует разбросу размеров частиц металлического катализатора. Попытки уменьшить этот разброс наталкиваются на технологические трудности получения металлических частиц одинаковых размеров. 
 
Недавно группа японских исследователей во главе с первооткрывателем <Node id="944"/>нанотрубок<Node id="954"/> <Node id="955"/>С.Иджимой<Node id="964"/> нашла способ преодоления указанных трудностей. Способ основан на обнаруженной авторами связи между толщиной металлической пленки, используемой в качестве катализатора, и средним диаметром синтезируемых <Node id="1167"/>нанотрубок<Node id="1177"/>. Тем самым возникает возможность получать <Node id="1220"/>нанотрубки<Node id="1230"/> требуемого диаметра просто в результате изменения толщины металлической пленки. В эксперименте при выращивании УНТ использовали 11 пленок железа различной толщины в диапазоне от 0.8 до 1.9нм. 
 
Пленки железа напыляли на кремниевую подложку размером 20х20мм2, покрытую слоем Al2O3 толщиной 30нм. В результате нагрева однородная металлическая пленка превращается в слой упорядоченных частиц железа, размер которых соответствует толщине пленки. Таким образом формируются однородные по размеру частицы катализатора. В качестве источника углерода использовали этилен. Для повышения срока службы и эффективности катализатора к этилену добавляли небольшое количество паров воды. 
 
Зависимость среднего диаметра синтезированных УНТ от толщины пленки близка к линейной, что подтверждает возможность получения УНТ заданного диаметра выбором нужной толщины пленки катализатора. Три области изменения толщины пленки, отмеченные на рисунке фигурными скобками, соответствуют преобладанию однослойных УНТ (левая область), комбинации однослойных и двухслойных УНТ (центральная область) и преобладанию двухслойных УНТ определенного диаметра (правая область). Максимальный выход двухслойных УНТ наблюдается при толщине пленки катализатора 1.69нм и составляет ~ <Node id="2476"/>85%<Node id="2479"/>. 
 
Типичная длина УНТ, синтезируемых при использовании CVD метода, составляет несколько микрон. Согласно общепринятым представлениям о механизме роста УНТ, основной фактор, препятствующий дальнейшему росту <Node id="2687"/>нанотрубок<Node id="2697"/>, связан с отравлением катализатора, эффективность действия которого снижается по мере роста УНТ. При добавлении паров воды, которая, по предположению авторов, предотвращает окисление поверхности катализатора, продолжительность эффективной работы катализатора возрастает настолько, что длина синтезируемых <Node id="3003"/>нанотрубок<Node id="3013"/> достигает величины 2.2мм (т. е. возрастает почти на три порядка в сравнении с полученными традиционным методом). Этот результат также создает серьезные предпосылки для массового производства <Node id="3205"/>нанотрубок<Node id="3215"/> как основы для новых сверхпрочных материалов. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1167" EndNode="1177">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Химическое+осаждение" StartNode="340" EndNode="361">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="515" EndNode="526">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1220" EndNode="1230">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="3205" EndNode="3215">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="641" EndNode="651">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="2476" EndNode="2479">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="48" EndNode="69">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="944" EndNode="954">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2687" EndNode="2697">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="59" EndNode="69">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Многослойная+нанотрубка" StartNode="628" EndNode="651">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="3003" EndNode="3013">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="955" EndNode="964">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
