<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Виктор Кресс: достижений у томичей многоПрошедший <Node id="50"/>год<Node id="53"/> для Томской области был сложным и насыщенным. О главных достижениях региона 2007-го, проблемах и планах на новый, <Node id="168"/>2008 год<Node id="176"/> губернатор Томской области Виктор Кресс рассказал корреспонденту ИТАР-ТАСС Инессе Юшковской<Node id="268"/>.<Node id="269"/>ВОПРОС: Какие томские победы можно назвать наиболее значимыми и показательными? ОТВЕТ: Таких много. Например: область вошла в десятку регионов-лидеров России по темпам прироста инвестиций в основной капитал. В экономику области привлечено свыше <Node id="514"/>62 млрд. руб.<Node id="527"/>, это почти в два раза больше, чем в <Node id="564"/>2006 году<Node id="573"/>. Томская область признана <Node id="600"/>правительством<Node id="614"/> страны одним из лучших регионов России по качеству финансового управления. Уже в третий раз подряд область стала победителем конкурса «Лучший регион Российской Федерации по развитию малого бизнеса».
 В <Node id="817"/>этом году<Node id="826"/> у нас появилось 35 новых инновационных предприятий. Сейчас их около 350, а в <Node id="904"/>2002 году<Node id="913"/> было меньше десятка. Наша специфика: в массе малых предприятий неуклонно растет доля наукоемких и инновационных, именно с этим мы связываем большие надежды. А объем инновационной и наукоемкой продукции, выпущенной этими предприятиями, <Node id="1149"/>по этому году<Node id="1162"/> составит <Node id="1172"/>20 млрд рублей<Node id="1186"/>, это <Node id="1192"/>почти 10 процентов<Node id="1210"/> от ВРП. ВОПРОС: Как развивается ситуация в особой экономической зоне технико-внедренческого типа Томска?
ОТВЕТ: Строится первый корпус Центра инноваций и технологии на Южной площадке ТВЗ, на Северной закупается оборудование… В <Node id="1438"/>этом году<Node id="1447"/> у нас зарегистрировано 8 резидентов. Около 90 заявок рассматриваются. В числе желающих стать резидентами есть очень серьезные фирмы с мировым именем. Думаю, <Node id="1605"/>следующий год<Node id="1618"/> для Томской ОЭЗ станет прорывным.
ВОПРОС: Томск – центр науки и образования. Как в инновационном процессе участвуют томские университеты?
ОТВЕТ: В <Node id="1766"/>этом году<Node id="1775"/> Томский политехический университет победил в конкурсе инновационных вузов, и теперь у нас три высших учебных заведения, которые входят в университетскую элиту страны: Томский госуниверситет (ТГУ), Томский университет систем управления и радиоэлектроники (ТУСУР) и Томский политехнический (ТПУ).
 В перечень инвестиционных объектов Федеральной целевой программы по нанотехнологиям вошли ТУСУР и ТПУ, им на создание научно-образовательных центров по направлению «Нанотехнологии» выделены приличные средства – по <Node id="2286"/>130 миллионов рублей<Node id="2306"/>. В целом по результатам работы <Node id="2338"/>этого года<Node id="2348"/> в рамках Федеральной целевой программы исследований и разработке по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса область занимает пятое место в стране по количеству проектов- победителей программ.  Проведен совместный конкурс администрации области и Российского фонда фундаментальных исследований, высокие оценки экспертов РФФИ получил 51 проект из 69 заявленных на сумму <Node id="2745"/>56 млн рублей<Node id="2758"/>. В наших вузах сложилась эффективная система работы с научной молодежью, в том числе и со студентами. В результате от 10 до <Node id="2883"/>20%<Node id="2886"/> российских грантов, направленных на поддержку молодежи в научных проектах, выигрывается представителями Томска. К слову: доля Томской области по населению в РФ – всего <Node id="3055"/>0,7%<Node id="3059"/>. ВОПРОС: Как томская экономика выглядит на фоне соседей?
ОТВЕТ: Неплохо. Область заняла 12-е место в рейтинге конкурентоспособности российских регионов. Из сибирских регионов выше нас только Новосибирская область.
 Мы в тройке лидеров по показателям ввода жилья на душу населения. В уходящем <Node id="3352"/>году<Node id="3356"/> будет введено свыше 400 тысяч квадратных метров. Неплохие показатели достигнуты в сельском хозяйстве – область вошла в десятку лучших регионов России по результатам реализации приоритетного национального проекта «Развитие АПК». К примеру, по надоям молока на одну фуражную корову в общественном секторе достигнут показатель 4700 кг. Это первое место в Сибири и 6–7-е в Российской Федерации ВОПРОС: Инвестиции выросли почти вдвое, а статистика показывает, что индекс промышленного производства остался на уровне <Node id="3868"/>прошлого года<Node id="3881"/>. Не значит ли это, что львиная доля инвестиций уходит на обновление старых производственных фондов, а не на создание новых?
ОТВЕТ: И на обновление старых, и на создание новых. Индекс не вырос оттого, что у нас очень приличная нефтяная составляющая экономики, она-то и тянет индекс назад. К сожалению, «Томскнефть» пока еще не преодолела спад в добыче углеводородного сырья. В этой отрасли ведь как: <Node id="4281"/>один год<Node id="4289"/> не делай инвестиций – потом 3–<Node id="4320"/>4 года<Node id="4326"/> будешь топтаться на месте. Что у нас и произошло. Нам, чтобы держаться на нужной планке, нужно вкладывать в нефтяную отрасль минимум по 15–<Node id="4466"/>16 миллиардов рублей<Node id="4486"/>. А у нас в <Node id="4498"/>последние годы<Node id="4512"/> вкладывалось всего по 3 миллиарда и, было дело, – даже 300 миллионов. Вот и имеем теперь то, что имеем. Но сейчас в нефтяной отрасли ситуация выправляется. А если посмотреть по большинству других направлений экономики, то видны очень серьезные подвижки.
ВОПРОС: Каких вложений больше – государственных или частных?
ОТВЕТ: <Node id="4835"/>Более чем на 90%<Node id="4851"/> инвестиции частные. Государственных немного – это, в основном, вложения в дороги, в инфраструктуру. Мы на <Node id="4958"/>будущий год<Node id="4969"/> впервые запланировали в бюджете 4 с лишним миллиарда на инвестиции – так называемый бюджет развития. Но я считаю, что это должны быть стартовые деньги. Каждый государственный рубль должен привести за собой 100 или даже тысячу рублей частных. По-хорошему инвестиции должны составлять половину от ВРП – так, по крайней мере, обстоят дела в развитых странах.
ВОПРОС: Вы сказали, что ситуация в нефтяной отрасли выправляется. Что об этом свидетельствует?
ОТВЕТ: Впервые за <Node id="5439"/>последние годы<Node id="5453"/> в Томской области сделан прирост запасов нефти: около 30 млн т нефти, из них 20 млн. т.- силами малых недропользователей. <Node id="5576"/>В будущем<Node id="5585"/> <Node id="5586"/>году<Node id="5590"/> «Томскнефть» планирует увеличить добычу нефти до 13 с лишним млн т. Это мало по сравнению с 18 миллионами – как было в ее лучшие времена – но я считаю этот объем оптимальным. Ожидается, что существенную добавку внесут малые недропользователи, у них, как раз, <Node id="5850"/>год<Node id="5853"/> от <Node id="5857"/>года<Node id="5861"/> наблюдается прирост добычи углеводородов.
 В уходящем <Node id="5916"/>году<Node id="5920"/> мы добились замечательной победы. Подтвердились прогнозы ученых и специалистов относительно нефтегазоносности Правобережья Оби. Третья разведочная параметрическая скважина, Южно-Пыжинская, дала нефть. А всего в <Node id="6132"/>последние два года<Node id="6150"/> в области открыто 8 новых месторождений нефти и газа. ВОПРОС: Какое развитие получили инфраструктурные проекты Томской области?
ОТВЕТ: Проект Северной широтной дороги, который начинает реально работать на территории области, имеет очень большое значение для нас. Мы выделяем на него серьезные средства из областного бюджета. Железнодорожная ветка «Асино – Белый Яр», которую железнодорожники уже <Node id="6547"/>много лет<Node id="6556"/> хотели закрыть как убыточную (а мы противились этому как могли), в 2007-м стала работать с прибылью.
 Проектно-сметная документация мостового перехода через <Node id="6714"/>Вах<Node id="6717"/>, это на границе Томской области и Ханты-Мансийского автономного округа, готова, на него выделены деньги, строительство начнется в <Node id="6848"/>будущем году<Node id="6860"/>. Выходим на стадию проектных работ по мосту через Обь в районе Колпашева. <Node id="6935"/>В будущем<Node id="6944"/> <Node id="6945"/>году<Node id="6949"/> начнется серьезная реконструкция Богашевского аэропорта. Объемы строительства дорог в 2008-м будут кратно выше, чем в 2007-м. А они и были немаленькие. ВОПРОС: Как развивалось жилищное строительство?
ОТВЕТ: Впервые в постсоветское время мы перешагнули 400-тысячный рубеж по вводу нового жилья. Рост – почти на четверть по сравнению <Node id="7282"/>с предыдущим годом<Node id="7300"/>, с хорошим заделом входим в 2008-й, задача на который – ввести не менее 500 тысяч кв. м жилья. Будем развивать пригородное строительство. Проекты слободы Вольной, города-спутника <Node id="7480"/>Элеонор<Node id="7487"/> и многие другие реально начнут реализовываться в <Node id="7537"/>будущем году<Node id="7549"/>. В целом ставлю задачу такую: чтобы вокруг Томска были выделены под строительство 25–30 тысяч земельных участков. Программа «Большой город» предусматривает строительство за <Node id="7723"/>20 лет<Node id="7729"/> 17 больших микрорайонов в Томске.
ВОПРОС: Как возникла идея создания агломерации Томска, Северска и Томского района?
ОТВЕТ: Есть такие вопросы (в первую очередь – инфраструктурные), которые надо властям Томска, Северска и Томского района решать совместно чуть ли не ежедневно. Вот приняли генплан Томска: там вообще не учтено, что по городским магистралям ходят автомобили Северска и Томского района, то есть эти магистрали недостаточны для потока машин. Вопросы энергетики для будущих поселков вокруг Томска тоже надо решать сообща. Я думаю, руководить этой работой будет один человек с полномочиями заместителя губернатора.
ВОПРОС: Что сделано и какие планы в социальной сфере?
ОТВЕТ: Осуществили газификацию Колпашева, ввели в строй перинатальный центр в Северске, роддом в Кожевниково. Расширили географию строительства социального жилья – это Томск, Каргасок, Северск. Продолжаем программу по ремонту и строительству школ в области, сооружению спортивных комплексов. Сегодня в райцентре Первомайского района, где живут 6 тысяч жителей – 3 спорткомплекса. На <Node id="8793"/>будущий год<Node id="8804"/> еще более серьезные вложения будут сделаны в эту сферу.
 Мы планировали повысить зарплату бюджетникам за <Node id="8910"/>три года<Node id="8918"/> на <Node id="8922"/>52%<Node id="8925"/>, сейчас, после того как президент скорректировал увеличение зарплаты в <Node id="8997"/>2008 году<Node id="9006"/> с 7 до <Node id="9014"/>14%<Node id="9017"/> в целом по стране, мы пересчитываем свои планы – думаю, за <Node id="9077"/>три года<Node id="9085"/> зарплата бюджетников увеличится на 70–<Node id="9124"/>75%<Node id="9127"/>. <Node id="9129"/>http://www.itar-tass.com/level2.html?…Томский<Node id="9174"/> государственный <Node id="9191"/>университетhttp://www.tsu.ru/Томский<Node id="9227"/> государственный университет систем управления и <Node id="9276"/>радиоэлектроникиhttp://www.tusur.ru/Томский<Node id="9319"/> политехнический <Node id="9336"/>университетhttp://www.tpu.ru<Node id="9364"/>/Да, томичи – молодцы!.. Далёкий сибирский город, тихий университетский город, становится мощным форпостом науки и техники в самом центре страны. Вся страна помогает им в этом. Городу и области выделяются значительные средства на создание современной инфраструктуры, на развитие наукоёмких отраслей, в том числе – и нанотехнологий. Но и от них ждут ударного труда. Как видим, это – не пустые надежды. Новых успехов им на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="9129" EndNode="9174">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1605" EndNode="1618">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="268" EndNode="269">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="3055" EndNode="3059">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4958" EndNode="4969">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="5916" EndNode="5920">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="168" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5586" EndNode="5590">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="7480" EndNode="7487">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Элеонор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3868" EndNode="3881">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="564" EndNode="573">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="6945" EndNode="6949">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="9276" EndNode="9319">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="7537" EndNode="7549">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="817" EndNode="826">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="6714" EndNode="6717">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вах</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="50" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1149" EndNode="1162">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Властная_Структура" StartNode="600" EndNode="614">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="514" EndNode="527">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="8922" EndNode="8925">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1766" EndNode="1775">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="3352" EndNode="3356">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="2883" EndNode="2886">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="2286" EndNode="2306">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="9191" EndNode="9227">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="7723" EndNode="7729">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="4466" EndNode="4486">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="7723" EndNode="7729">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4498" EndNode="4512">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="1172" EndNode="1186">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="5850" EndNode="5853">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="9077" EndNode="9085">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="2338" EndNode="2348">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="5857" EndNode="5861">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="6547" EndNode="6556">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Процент" StartNode="9014" EndNode="9017">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="8910" EndNode="8918">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="2745" EndNode="2758">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="8997" EndNode="9006">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Url" StartNode="9336" EndNode="9364">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="904" EndNode="913">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="8997" EndNode="9006">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="904" EndNode="913">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="5439" EndNode="5453">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="6848" EndNode="6860">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Процент" StartNode="1192" EndNode="1210">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="168" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="7282" EndNode="7300">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="1438" EndNode="1447">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="работает" StartNode="268" EndNode="269">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">корреспондент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="6132" EndNode="6150">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Процент" StartNode="9124" EndNode="9127">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="8793" EndNode="8804">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Процент" StartNode="4835" EndNode="4851">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="5576" EndNode="5585">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="564" EndNode="573">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="4320" EndNode="4326">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Период_времени" StartNode="4281" EndNode="4289">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="6935" EndNode="6944">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
