<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Саудовская Аравия хочет занять место ИранаПрезидент РФ Владимир Путин вчера провел переговоры с главой МИД Саудовской Аравии <Node id="125"/>Саудом аль-Фейсалом<Node id="144"/>.<Node id="145"/> Эр-Рияд серьезно обеспокоен масштабным российско-иранским сотрудничеством, в особенности в ядерной и военно-технической сферах. Саудовский гость попытался убедить Москву, что усиление Ирана может привести к серьезной дестабилизации на Ближнем Востоке.
Глава МИД СA <Node id="411"/>Сауд аль-Фейсал<Node id="426"/>
В обмен на свертывание российско-иранских контактов Эр-Рияд обещает делать массовые закупки оружия в РФ и за <Node id="536"/>пять лет<Node id="544"/> довести общий объем сотрудничества до <Node id="583"/>$50 млрд.<Node id="592"/>
<Node id="593"/>Сауд аль-Фейсал<Node id="608"/> пробыл в Москве всего <Node id="631"/>несколько часов<Node id="646"/>, и большую часть времени у него заняла встреча с президентом РФ Владимиром Путиным. Господин <Node id="740"/>аль-Фейсал<Node id="750"/> привез российскому лидеру личное послание от короля Саудовской Аравии <Node id="821"/>Абдаллы<Node id="828"/>, ставшего инициатором переговоров. По информации «Ъ», речь в документе идет о нынешнем взгляде Эр-Рияда на ситуацию на Ближнем Востоке и перспективах регионального урегулирования. Впрочем, главное <Node id="1026"/>Сауд аль-Фейсал<Node id="1041"/>, судя по всему, передал на словах.

Руководство Саудовской Аравии давно выказывает обеспокоенность растущим влиянием Ирана на Ближнем Востоке. Отношения между двумя странами оставляют желать лучшего. Отчасти из-за религии: суннитская Саудовская Аравия и шиитский Иран с трудом находят общий язык. В <Node id="1341"/>июле 1987 года<Node id="1355"/>, когда в столкновениях иранских паломников с саудовскими полицейскими погибли 402 иранца, дело чуть не дошло до прямого вооруженного противостояния. Сейчас, как уверены в Эр-Рияде, Тегеран держит курс на единоличное лидерство на Ближнем и Среднем Востоке, чтобы возглавить исламские страны в борьбе против Израиля. Он активно участвует во внутрииракских делах, влияет на ситуацию в Ливане и Палестине. Тегеран рассчитывает укрепить свое влияние, наращивая военную мощь и развивая собственную ракетную и ядерную программы.
Саудовцы уверены, что в будущем курс, взятый Ираном, может привести к серьезным потрясениям в регионе. Спасти ситуацию, полагают в Эр-Рияде, еще можно, но здесь не обойтись без помощи Москвы. По информации «Ъ», руководство Саудовской Аравии разработало масштабный план по спасению Ближнего Востока от «иранской угрозы», ключевую роль в котором должны сыграть Москва и Эр-Рияд.
Основная идея заключается в отказе России от дальнейшего сотрудничества с Ираном. В первую очередь это должно затронуть нынешнее широкое партнерство в ядерной области, а также в военно-технической сфере. Подразумевается также, что Москва откажется от постоянной практики защиты Ирана от давления со стороны Запада в <Node id="2571"/>Совете Безопасности ООН<Node id="2594"/> и других международных организациях. Правда, в Эр-Рияде согласны и на переход России в нейтралитет «по иранскому вопросу».

Саудовцы осознают, что издержки со стороны Москвы в случае поддержки саудовского плана будут довольно велики как в финансовом, так и моральном плане. Поэтому взамен Саудовская Аравия сулит России по-настоящему королевский подарок.

Как стало известно «Ъ», Эр-Рияд предлагает занять место Тегерана в качестве российского партнера в военно-технической сфере. Так, уже <Node id="3085"/>до конца года<Node id="3098"/> может быть подписан контракт на поставку в Саудовскую Аравию свыше 100 БМП-3 на сумму <Node id="3185"/>около $200 млн.<Node id="3200"/> Кроме того, также <Node id="3219"/>до конца года<Node id="3232"/> планируется заключить контракт на поставку около 150 танков Т-90С на <Node id="3302"/>$600 млн.<Node id="3311"/> Ведутся предварительные переговоры по закупке 161 вертолета типов Ми-17, Ми-35 и Ми-26 на общую сумму порядка <Node id="3422"/>$1,6 млрд.<Node id="3432"/>
Крупные контракты российским оборонщикам обещают и планы Саудовской Аравии создать комплексную систему ПВО. Эр-Рияд готов закупить чуть ли не все типы продукции такого рода, начиная от переносных зенитно-ракетных комплексов и ЗРПК «Панцирь» до поставки систем большой дальности С-400. (Правда, следует признать, что мощности концерна «Алмаз-Антей» и ФГУП «Конструкторское бюро приборостроения», выпускающих С-400 и «Панцири», сейчас уже загружены <Node id="3880"/>до 2012 года<Node id="3892"/>.) И это лишь начало, ведь, по оценкам экспертов, нынешний 33-миллиардный оборонный бюджет Саудовской Аравии к <Node id="4003"/>2010 году<Node id="4012"/> вырастет до <Node id="4025"/>$44 млрд.<Node id="4034"/>
Однако военными контрактами Эр-Рияд ограничиваться не намерен. Королевство фактически предлагает России стратегическое экономическое партнерство. Сауд <Node id="4186"/>аль-Фейсал<Node id="4196"/> привез в Москву предложение заключить большой договор об основных направлениях развития двустороннего сотрудничества. Проект этого документа предполагает уже <Node id="4355"/>в течение ближайших пяти лет<Node id="4383"/> довести двусторонний товарооборот и объем взаимных инвестиций до цифры <Node id="4455"/>$50 млрд.<Node id="4464"/> Это при том, что в <Node id="4484"/>2006 году<Node id="4493"/> российско-саудовский товарооборот не дотягивал и до <Node id="4546"/>$250 млн.<Node id="4555"/>

Столь значительный рост должны обеспечить гарантии руководства Саудовской Аравии, которое обещает предоставить российским компаниям режим наибольшего благоприятствования. Саудовцы готовы к сотрудничеству практически во всех отраслях, начиная от энергетики и космоса и заканчивая водообеспечением, сельским хозяйством, а также так любимой российским руководством сферой нанотехнологий. Подтвердить серьезность намерений Эр-Рияда должен российско-саудовский инвестиционный форум с участием крупнейших компаний с обеих сторон, который саудовцы предлагают провести уже в ближайшее время. Ну и в качестве бонуса Саудовская Аравия готова снять свои возражения против вступления России в ВТО.
Александра Грицкова, Александр <Node id="5274"/>Реутовhttp://www.kommersant.ru/doc.aspx?…Саудовская<Node id="5325"/> Аравия намерена осваивать <Node id="5352"/>нанотехнологииhttp://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologiiСоблазняют<Node id="5415"/> саудовцы, соблазняют… Но, как гласит известная русская поговорка, «лучше синица в руках, чем журавль в небе», вдобавок если ещё и «синица» подсуетится, почувствовав угрозу своим позициям в отношениях с РФ, да и «слишком прямолинейные» обещания «журавля» могут на поверку оказаться некоторым «мыльным пузырём». Да и «предавать» старых партнёров за счёт обещаний будущих благ вряд ли будет разумно… Тем не менее, предложения делаются , и их надо рассматривать. Нам же в первую очередь будет интересно то, что Саудовская Аравия намерена ускоренными темпами осваивать нанотехнологии и для этих целей создаёт грандиозный центр нанотехнологий. Думается, что сотрудничество в этой области было бы очень полезным для обеих сторон…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="4546" EndNode="4555">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="4355" EndNode="4383">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="4484" EndNode="4493">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="2571" EndNode="2594">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Совете Безопасности ООН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="4003" EndNode="4012">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1341" EndNode="1355">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="144" EndNode="145">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="4025" EndNode="4034">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="3185" EndNode="3200">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="4455" EndNode="4464">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="5352" EndNode="5415">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="583" EndNode="592">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="821" EndNode="828">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Абдалла</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="5274" EndNode="5325">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4003" EndNode="4012">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="3302" EndNode="3311">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="536" EndNode="544">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="3422" EndNode="3432">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3219" EndNode="3232">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="1026" EndNode="1041">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">аль-Фейсал</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="125" EndNode="144">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">аль-Фейсалом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="411" EndNode="426">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">аль-Фейсал</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="4186" EndNode="4196">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">аль-Фейсал</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4484" EndNode="4493">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="работает" StartNode="144" EndNode="145">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="740" EndNode="750">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">аль-Фейсал</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="631" EndNode="646">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="593" EndNode="608">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">аль-Фейсал</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="3085" EndNode="3098">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="3880" EndNode="3892">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
