<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Как оказалось, многослойные <Node id="29"/>углеродные <Node id="40"/>нанотрубки<Node id="50"/> (MWCNT) могут послужить основой сверхлегких актюаторов.

Учеными из Centre de Recherche Paul Pascal, Франция, установлено, что многослойные <Node id="191"/>углеродные <Node id="202"/>нанотрубки<Node id="212"/> в составе поливинила алкоголя (более известного, как клей ПВА) превращаются в легкий и прочный актюатор, приводящийся в движение напряжением 10 Вольт. Устройство работало в жидкостной среде и может потенциально использоваться в лабораториях-на-чипе.

Пористый композит CNT-PVA представляет собой «бумагу из <Node id="520"/>нанотрубок<Node id="530"/>», погруженную в раствор электролита. Отклонения полимерного листа происходят как при подаче положительной разности потенциалов, так и при отрицательной. Но, как замечает Кристель Бартоломе (Christèle Bartholome), большие отклонения наблюдаются при актюации отрицательной разностью потенциалов.

Для создания полимерной структуры-биморфа ученым сперва нужно было окислить <Node id="902"/>многослойные <Node id="915"/>нанотрубки<Node id="925"/> – так они лучше соединялись с высокомолекулярным ПВА. После фильтрации суспензии, был выделена структура, похожая на лист бумаги. Для более эффективного распределения зарядов по его поверхности исследователям пришлось покрыть лист слоем золота, а на обратную сторону устройства был нанесен слой полимера-изолятора.

Так получился биморф-актюатор. Обычно <Node id="1280"/>нанотрубки<Node id="1290"/> хорошо проводят электричество, плохо преобразуя при этом его в механическую энергию. Благодаря ПВА и электролиту ученые решили эту проблему, превратив полимерно-нанотрубочный лист в настоящий актюатор с напряжением актюации около 1,8 МПа.

Как оказалось, наиболее эффективно устройство, весовая составляющая полимера в котором <Node id="1618"/>30%<Node id="1621"/>, а <Node id="1625"/>70%<Node id="1628"/> отводится <Node id="1639"/>нанотрубкам<Node id="1650"/>.

Бартоломе говорит, что работа ученых является частью проекта NOESIS, связанного с разработкой новых полимеров и актюаторов для аэрокосмической промышленности. Полимер может использоваться в составе средств диагностики аэрокосмических материалов, как инструмент неинвазивной хирургии и в качестве <Node id="1949"/>наносенсора<Node id="1960"/>.

Следующим шагом Бартоломе и команды будет создание «сухого» актюатора, не нуждающегося в электролите.

О своей работе ученые сообщили в текущий выпуск журнала Nanotechnology.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="1949" EndNode="1960">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="40" EndNode="50">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1639" EndNode="1650">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="915" EndNode="925">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1618" EndNode="1621">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1625" EndNode="1628">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1280" EndNode="1290">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="520" EndNode="530">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="191" EndNode="212">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Многослойная+нанотрубка" StartNode="902" EndNode="925">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="29" EndNode="50">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="202" EndNode="212">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
