<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Объявлен Всероссийский конкурс инновационных проектов в области медицины и биотехнологииНаучно-инновационный центр (НИЦ) и оздоровительная Корпорация МЕТА объявляют о начале Всероссийского конкурса инновационных проектов в области медицины и биотехнологии.
Цели и задачи конкурса:
Предметом конкурса является выбор и реализация наиболее перспективных инновационных проектов в области медицины и биотехнологии.
К участию в конкурсе принимаются технологии и проекты, связанные с разработками в области медицины, биотехнологии, нанотехнологий в медицине, производства биотехнологических препаратов, диагностического и лечебного оборудования, профилактики возрастных изменений (антиэйджинг).

В зависимости от стадии проекта победителям конкурса будет оказано содействие в реализации проекта:
 Финансирование перспективных научных разработок (от 10 до <Node id="848"/>500 тыс. долларов<Node id="865"/>). Создание предприятия в целях реализации результатов проекта (предлагаются формы сотрудничества) Предоставление грантов (в размере от 10 до <Node id="1007"/>50 тыс. долларов<Node id="1023"/>). В конкурсе могут принимать участие научно-технические проекты, имеющие элементы научной новизны, а также инновационную и практическую значимость в целях физического и духовного оздоровления человека, понижения биологического возраста и продления срока активной и здоровой жизни человека, а также улучшения его внешности и самочувствия.

Проекты, участвующие в конкурсе, могут быть поданы как от имени юридического лица (организации), так и от коллектива разработчиков или физического лица.

Участник может представить на конкурс от своего имени любое количество проектов в любой номинации. Участие в конкурсе – бесплатное.
В конкурсе могут принять участие проекты на следующих стадиях:
 R&amp;D (исследования и разработки); ОКР (производство опытных образцов); Доклинические и клинические испытания; Получение препаратов, разработанные технологии; Организация серийного производства. Проекты-участники конкурса должны отвечать следующим критериям:

Для участия в конкурсе необходимо заполнить анкету проекта и отослать ее по электронной почте в Оргкомитет. Заполненные анкеты рассматриваются в первом туре конкурса.
Срок подачи заявок – до <Node id="2162"/>30 марта<Node id="2170"/>.Оргкомитет регистрирует все полученные анкеты и сообщает автору регистрационный номер проекта. Названия и аннотации проектов будут опубликованы на сайте конкурса <Node id="2333"/>в течение 15 дней<Node id="2350"/> после поступления анкеты в адрес Оргкомитета.
<Node id="2397"/>http://www.rsci.ru/MoreInfo.html?…Конкурс<Node id="2438"/> инновационных проектов в области медицины и биотехнологииБолее подробная информация и анкета участника размещены на сайте корпорации:
Анкета участника
Анкету участника можно заполнить и отправить с нашего сайта.

Также анкету участника можно скачать (формат MS Word ), заполнить, а затем отправить на эл. почту <Node id="2750"/>info@fondmeta.ruhttp://www.fondmeta.ru<Node id="2788"/>/?…Оздоровительная Корпорация МЕТАhttp://fondmeta.ruНу, насчёт конкурса и прочего всё предельно ясно. Признаться, до недавнего времени я и не слышал о такой «Корпорации МЕТА»… Вот хотя бы одна из причин объявления конкурсов всякого рода: народ наверняка заинтересуется и хотя бы прочитает объявление. А заодно узнает и об организаторах конкурса… Если до этого не знал…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2333" EndNode="2350">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="848" EndNode="865">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Электронная_почта" StartNode="2750" EndNode="2788">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2397" EndNode="2438">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="2162" EndNode="2170">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1007" EndNode="1023">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
