<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
На сайте инвестиционной компании «ФИНАМ» прошла конференция «Нанотехнологии — инвестиции в будущее», в которой приняли участие представители мира ИТ, финансов и бизнеса. Они уверены в хороших перспективах нанотехнологий в России, но склоняются к тому, что решающую роль в их развитии будут играть крупные инвесторы и государство.

По мнению руководителя проектов центра инвестиций в высокие технологии «ФИНАМ» Алексея Аверкова, индивидуальные инвесторы, вряд ли смогут самостоятельно финансировать венчурные нанотехнологические проекты, так как подобные разработки требуют высоких затрат — их стоимость, как правило, начинается от 3–<Node id="634"/>4 млн. долл.<Node id="646"/> Однако если первые частные инвестиции в наноразработки окажутся успешными, то можно ожидать создания специализированных фондов для индивидуальных инвесторов. Правда, это произойдет не раньше, чем через 4–<Node id="851"/>5 лет<Node id="856"/>.

При этом для эффективного развития нанотехнологий нужны не только разработки, но и инфраструктура. «<Node id="959"/>Россия отстает от США и других развитых стран по коммерциализации нанотехнологических разработок. Что касается научных исследований в области нанотехнологий, то для проведения исследований на мировом уровне необходимо современное оборудование. Мало его купить, надо иметь специалистов, которые могут использовать прибор по назначению<Node id="1292"/>»,– отмечает эксперт Russian Nanotech NCP Марина Мелконян<Node id="1349"/>.

Однако любые существенные вложения со стороны государства создают угрозу нецелевого использования средств, «распила». Впрочем, эксперты считают, что оснований для беспокойства по этому вопросу не так много. «С моей точки зрения, наличие нормально функционирующей госкорпорации «Роснанотех», подконтрольной правительству и президенту, а также необходимого общественного контроля, позволят уберечь основную массу средств от их нецелового расходования. Однако, это будет видно не ранее, чем <Node id="1840"/>через год<Node id="1849"/>. Пока же ситуация весьма заражена «кулуарностью». А «кулуарность» у нашего человека стойко ассоциируется с «распилом»», — заявил заместитель председателя комиссии «Опоры России» по нанотехнологиям, руководитель проекта NanoNewsNet Александр Куринный.

Эксперты считают, что пока сложно говорить о доходности инвестиций в нанотехнологии. «Для нанотехнологий характерны проекты инновационные, а, следовательно, достаточно длительные по времени. Поэтому их рентабельность будет оценена позже, а вот потенциал можно оценить уже сейчас: например, высокотехнологичные наноструктурированные источники света на базе <Node id="2458"/>светодиодов<Node id="2469"/> могут появиться со временем в каждом подъезде, что позволит сэкономить на освещение до <Node id="2557"/>80%<Node id="2560"/> электричества. Или наноконструкционные материалы, например, упрочненные нанооксидами нержавеющие стали, позволят создать новый класс атомно-энергетических установок, практически гарантирующих энергетическую безопасность страны. Рентабельность этих проектов оценят наши дети», — предполагает главный специалист по инновационной деятельности ФГУП «СНПО «Элерон» Андрей Путилов<Node id="2935"/>.<Node id="2936"/>

Участники конференции пришли к заключению, что несмотря все сложности, инвестиции в высокие технологии имеют большое значение для повышения конкурентоспособности РФ. «Нанотехнологии — это совершенно новое и перспективное направление. Здесь рынок еще только начинает складываться. И у России, учитывая заложенный еще в советское время большой научный потенциал, есть неплохие шансы занять на нем достойное положение», — выразил надежду г-н Аверков.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="темы" StartNode="959" EndNode="1292">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминается" StartNode="959" EndNode="1349">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="2935" EndNode="2936">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="2557" EndNode="2560">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается_с" StartNode="959" EndNode="1292">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="цитаты" StartNode="959" EndNode="1292">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="2935" EndNode="2936">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">специалист</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается" StartNode="959" EndNode="1349">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1840" EndNode="1849">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Светодиод" StartNode="2458" EndNode="2469">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="634" EndNode="646">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="959" EndNode="1349">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="851" EndNode="856">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается_с" StartNode="959" EndNode="1292">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминает" StartNode="959" EndNode="1349">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминает" StartNode="959" EndNode="1349">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="959" EndNode="1292">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="цитаты" StartNode="959" EndNode="1292">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="959" EndNode="1349">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
