<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>IBM научит отдельные атомы хранить информациюИсследователи обнаружили, что ячейкой хранения информации размером в один бит может выступать отдельный атом, сообщает компания IBM в своем пресс-релизе.
Магнитный момент атома железа
Используя сканирующий туннельный микроскоп, ученые помещали атом железа, функционирующий как самостоятельный магнит, на тонкую пленку нитрида меди. При этом за счет взаимодействия с окружающими атом железа немагнитными атомами возникает явление магнитной анизотропии: магнитный момент ориентируется в определенном направлении.

Направление магнитного момента можно использовать как значение бита: 0 или 1. Если однобитовую ячейку действительно удастся довести до размера одного атома, то объемы информации, которую могут хранить жесткие диски, возрастут в тысячи раз.

Однако до работающего прототипа «атомной» памяти и тем более до коммерческой реализации еще далеко. Одной из проблем является то, что эксперимент проводился при температурах, близких к абсолютному нулю, которые в обычном компьютере, разумеется, недостижимы.

Одновременно другая группа исследователей в IBM совершила другой прорыв в области нанотехнологий, который потенциально позволяет многократно уменьшить размеры процессора. Сотрудники цюрихской лаборатории IBM показали, что в качестве элементарного переключателя (элемента логического вентиля) может использоваться отдельная молекула, которая может переходить из состояния «включено» в состояние «выключено» без изменения формы.
<Node id="1484"/>http://lenta.ru/…7/08/31/ibm/<Node id="1513"/>
IBM Unveils Two Major Nanotechnology Breakthroughs as Building Blocks for Atomic Structures and Devices – IBM Press Release
<Node id="1638"/>http://www-03.ibm.com<Node id="1659"/>/…se/22254.wssДа, эти новости можно считать поистине революционными. Хотя, как говорится, работы ещё – непочатый край, но уже продемонстрирован принцип, принципиальная возможность построения такого рода систем…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1484" EndNode="1513">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1638" EndNode="1659">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
