<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  ФГУ  Технологический институт сверхтвердых и новых углеродных материалов монокристалл, монокристаллический порошок, нанозерна, сверхтвердые материалы, углеродные материалы   Физика твердого тела Химия и технология композиционных материалов   выработка подходов к получению углеродных <Node id="286"/>нанокомпозитов<Node id="300"/> с управляемым размером нанозерен и экстремальными физико-механическими свойствами изучение внутренней микроструктуры композиционных материалов, используя модифицированные соотношения теории линейных дефектов, связывающие энергию дислокаций с их плотностью в исследуемом материале изучение кинетики фазового превращения графита в алмаз в различных ростовых средах при спонтанном алмазообразовании проведение аналитических исследований состояния некоторых проблем в физике твердого тела                             Бердышева Антонина Владимировна , ведущий инженер-патентовед <Node id="875"/>Кацай Маргарита Яковлевна<Node id="900"/> , зав.лабораторией, кандидат наук Нуждин Анатолий Анатольевич , старший научный сотрудник, кандидат наук 
Достижения и разработки 
 
  За <Node id="1039"/>последние годы<Node id="1053"/> проведены аналитические обзоры по темам: «Анализ текущего состояния работ по созданию новых сверхтвердых и углеродных материалов, созданию на их основе наукоемкой конкурентоспособной продукции, рынкам их сбыта» (№ 027/2004/797 – 2004 от <Node id="1291"/>2 ноября 2004г.<Node id="1306"/>), «Анализ текущего состояния работ по созданию новых сверхтвердых и углеродных материалов, созданию на их основе наукоемкой конкурентоспособной продукции, рынкам их сбыта» (№ 027/2004/797 – 2004 от <Node id="1505"/>2 ноября 2004г.<Node id="1520"/>), по получению и свойствам наноуглеродных материалов (<Node id="1575"/>нанотрубкам<Node id="1586"/> и <Node id="1589"/>фуллеренам<Node id="1599"/>) после обработки высоким давлением и температурой, изделиям на основе этих материалов и анализ перспективных областей их применения в электронике.  Проведено аналитическое исследование и разработка прогнозов научно-технического развития конкурентоспособных направлений в материаловедении в области создания и применения в ближайшем будущем нового поколения сверхтвердых и ультратвердых материалов в рамках тематического плана Института на <Node id="2039"/>2005г.<Node id="2045"/> «Проведение исследований по анализу состояния и прогнозу в области создания новых сверхтвердых материалов».  Отмечено, как одно из перспективных направлений в материаловедении по указанной проблеме – развитие способов создания консолидированных наноразмерных материалов со сверхтвердыми свойствами. Важным направлением является создание наноразмерных многослойных гетероструктурных (чередование нанокристаллических, аморфных и разных по составу слоев) покрытий, которые по твердости приближаются к монокристаллическому алмазу. Показана перспективность развития исследований в области создания ультратвердых (фуллерит Ам III, наноалмазный поликристалл ADNRs ) материалов на основе одной из объемных аллотропных форм углерода – <Node id="2772"/>фуллерена<Node id="2781"/> C60, консолидированных <Node id="2805"/>наноалмазов<Node id="2816"/> из графита и <Node id="2830"/>нанотрубок<Node id="2840"/> посредством термобарической обработки и монокристаллических алмазных пластин методом MPCVD. Показана необходимость развития метода наноидентирования и разработки измерительных систем на базе нанотвердомера и сканирующего зондового микроскопа для корректного измерения физико-механических свойств сверхтвердых материалов; проведения исследований с целью определения требований к наноинденторам и контрольным образцам монокристаллов кубического нитрида бора и алмаза, применяемых при аттестации сверхтвердых и ультратвердых материалов, для их стандартизации, а также сравнительной оценки значений микротвердости этих образцов, измеренных разными типами инденторов.      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="2039" EndNode="2045">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="1505" EndNode="1520">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="1291" EndNode="1306">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="875" EndNode="900">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Яковлевна</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Маргарита</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Я.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2830" EndNode="2840">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Фуллерен" StartNode="2772" EndNode="2781">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1039" EndNode="1053">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="1575" EndNode="1586">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанокомпозит" StartNode="286" EndNode="300">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноалмаз" StartNode="2805" EndNode="2816">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Фуллерен" StartNode="1589" EndNode="1599">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
