<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии пришли в ГусевВ <Node id="31"/>Гусеве (Калининградская обл.)<Node id="60"/> на предприятии по производству авиационных компонентов сегодня впервые выпустили образцы уникальной продукции для воздушных судов. <Node id="192"/>На сегодняшний день<Node id="211"/> в мире существует только два производства, на которых могут сделать подобное. Одно из них за океаном в США, а другое будет наращивать объёмы выпуска высокотехнологичной продукции в Гусеве.
Кто не верит в сказку о ковре-самолёте, сегодня просто пессимист. Уже сейчас кресло на борту лайнера может весить не больше мобильного телефона. При этом авиапассажир будет убежден, что всё сделано из натуральных материалов.
Николай Асманов, руководитель подразделения нанотехнологий, рассказывает:
 
«В данном случае это имитация дерева, среза шпона под названием птичий глаз. Это сделано за счёт химической основы, нанотехнологии. Толщина покрытия в данном случае 0,05 микрона».
 
Легендарный Левша – первый специалист в области нанотехнологий, шутят российские учёные. А оператор станков Александр Сосковец один из тех, кто сказку сделал былью. Его шедевры поднимаются в небо на борту №1. Президентский Ил-96 – воплощение передовых научных разработок.
 Александр Сосковец, оператор станков с ЧПУ:  
«Когда такой заказчик, тогда ответственность очень большая, и каждый старается выполнить хорошо эту работу».
 
Что за мастер без одарённого подмастерья. Как и все, в детстве Олег Кочетов часто летал во сне, а сегодня на седьмом небе от дела, за которое платят больше тридцати тысяч в <Node id="1487"/>месяц<Node id="1492"/>.
 Олег Кочетов, рабочий:  
«Хобби было в детстве авиация, так что я просто как в своей тарелке, что называется, попал, куда хотел».
 
Комплекты оборудования, изготовленные в Гусеве, будут монтироваться в Западной Англии, на самолётах «Челленджер» канадской компании «Бомбардье». Позже монтаж планируют осуществлять непосредственно в калининградском «Храброво».
 Остаётся добавить, что в скором времени в Гусеве будет построено предприятие по производству солнечных батарей. Так что идея создания технополиса на востоке янтарного края постепенно обретает свои реальные контуры. <Node id="2070"/>http://www.vesti.ru/doc.html?…http://kaliningrad.rfn.ru/rnews.html?…Сказать<Node id="2145"/> по правде, не совсем понял, ЧТО там они делают и КАК. Кстати, впервые слышу и о таком городе, как Гусев…;-( Тем не менее, очень рад за наших умельцев и желаю им новых творческих (и «производственных»!) успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1487" EndNode="1492">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="192" EndNode="211">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2070" EndNode="2145">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="расположение" StartNode="31" EndNode="60">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
