<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Предлагаемые к продаже одностенные <Node id="36"/>углеродные <Node id="47"/>нанотрубки<Node id="57"/> (ОСНТ) производят с помощью разнообразных методов и, соответственно, получаемые <Node id="138"/>наноматериалы<Node id="151"/> содержат значительное количество примесей металлов и различных форм углерода, влияющих на их свойства и возможности применения.

Как уже неоднократно отмечалось в публикациях ПерсТа, от примесей также зависит токсичность <Node id="373"/>углеродных <Node id="384"/>наноматериалов<Node id="398"/>, однако некоторые производители не указывают их точное содержание (и даже самые честные не всегда имеют возможность это сделать). Для того, чтобы «начать исправлять сложившуюся ситуацию», авторы [1] провели доскональное исследование ОСНТ, выпускаемых всеми известными производителями США (10 фирм) в период <Node id="706"/>с сентября 2005 по март 2006<Node id="734"/> гг. (табл. 1).

Основная цель – определить содержание примесей, влияющих на свойства ОСНТ, и помочь производителям и потребителям минимизировать вредное влияние на человека и окружающую среду. Среди исследованных материалов были как очищенные ОСНТ (по цене от 70 до <Node id="1001"/>500 $<Node id="1006"/> за грамм), так и неочищенные (от 50 до <Node id="1046"/>275 $<Node id="1051"/>), синтезированные разными способами. Фирма SouthWest NanoTechnologies Inc. (SWeNT, Inc.) кроме своей продукции – очищенных ОСНТ, – по просьбе ученых предоставила для анализа промежуточный продукт. В таблице не представлены фирмы, производящие <Node id="1295"/>нанотрубки<Node id="1305"/> для целевого использования (например, для дисплеев, полимерных композитов и др.).
нд – не детектируется

Методом <Node id="1419"/>масс-спектрометрии<Node id="1437"/> с использованием квадрупольного масс-анализатора и ионизации в индуктивно-связанной плазме образцы были проанализированы на наличие примесей Al, Ag, Au, Ba, Be, Bi, By, Ca, Ce, Cd, Co, Cr, Cs, Cu, Er, Fe, Ga, Gd, Hf, Ho, Hg, Ir, La, Li, Lu, Mo, Nb, Nd, Ni, Os, Pb, Pr, Pt, Re, Rh, Ru, Sb, Sm, Sn, Sr, Ta, Tb, Te, Th, Ti, Tm, U, V, W, Y, Yb и Zr.

Как и ожидалось, основные примеси связаны с применением при синтезе металлов – катализаторов, о которых сообщают фирмы-производители (от 1,3 до <Node id="1929"/>4,1 %<Node id="1934"/> в очищенных и от 14 до <Node id="1958"/>29%<Node id="1961"/> в неочищенных ОСНТ). Однако в некоторых образцах были обнаружены неожиданные примеси – Cr, Pb, Cu (0,02–0,3 ppt), причем в образцах SWeNT они появились только после очистки (табл. 2). Возможно, это связано с производственным оборудованием, используемым при обработке кислотами..

Как видно из табл. 2, синтезированные в промышленном масштабе <Node id="2304"/>углеродные <Node id="2315"/>наноматериалы<Node id="2328"/> оказываются переносчиками в окружающую среду металлов, некоторые из которых, например, Со, вполне могут быть токсичными.

Интересным и важным результатом исследований является вывод о возможности по анализу аэрозолей не только обнаружить ОСНТ в окружающей среде, но и определить источник их происхождения (естественный или производство), а также проследить за их транспортировкой.

Действительно, рассмотрим случай, когда при синтезе в качестве катализатора используется Ni. Отношение Ni:C в продукте достаточно высоко – более 0,20. Это на порядки величин выше, чем для других источников аэрозолей – угля (Ni:C = 2,2х10‑5), нефти (7,7х10‑5), континентальной земной коры (5,9х10‑3) (рис.1а).

Если пыль континентальной коры в пробе воздуха составляет 1 мкг/м3, а углерода в ней <Node id="3106"/>1%<Node id="3108"/>, то отношение Ni:C=5,9х10‑3 дает 0,06 нг Ni/м3. Тогда добавление всего 0,3 нг <Node id="3187"/>нанотрубок<Node id="3197"/> на кубометр воздуха удвоит концентрацию Ni (если ОСНТ содержат <Node id="3261"/>20%<Node id="3264"/> Ni)!

Аналогично, если ОСНТ содержат <Node id="3302"/>3%<Node id="3304"/> Со, то понадобится добавление в 1 м3 воздуха 1,3 нг ОСНТ, чтобы концентрация Со удвоилась (в коре Со:С = 3,7х10-3).

Таким образом, появление в воздухе незначительного количества ОСНТ (на уровне одного или нескольких нг/м3) приведет к увеличению фона в несколько раз. В случае Ni отношение Ni:Y служит дополнительным индикатором, т.к. для синтезированных <Node id="3660"/>нанотрубок<Node id="3670"/> оно находится в диапазоне 2,9–4,9 и сильно отличается от отношения для других возможных источников «природных» <Node id="3782"/>нанотрубок<Node id="3792"/> (рис. 1а).

Отношение Со:Мо в катализаторах разных фирм заметно различается и частично перекрывается с данными для угля и нефти. Поэтому одних этих данных недостаточно, чтобы определить происхождение ОСНТ. Нужно учесть и отношение Со:С, которое для синтезированных <Node id="4058"/>нанотрубок<Node id="4068"/> намного больше, чем для возможных «природных» (рис. 1б).

С помощью различных методов, подробно описанных в [1], исследователи определили также содержание углерода непосредственно в составе <Node id="4259"/>нанотрубок<Node id="4269"/>, аморфного углерода, азота и экстрагируемых ароматических углеводородов.

Диапазон общего содержания углерода в ОСНТ составляет 60–<Node id="4401"/>97%<Node id="4404"/>; величины в большинстве случае согласуются с данными производителей. Аморфный углерод присутствует иногда в очень больших количествах (для NanoAm и SWP на уровне или выше углерода в составе <Node id="4595"/>нанотрубок<Node id="4605"/>). Возможно, он образуется в процессе очистки.

Все ОСНТ, синтезированные дуговым методом, содержат от 0,14 до <Node id="4716"/>0,48 %<Node id="4722"/> N, а полученные CVD-методом – всего 0,02–<Node id="4764"/>0,04 %<Node id="4770"/> N. Присутствие углеводородов, по мнению авторов, обусловлено, в основном, окружающей средой в процессе производства, хранения и транспортировки ОСНТ.

Анализ, проведенный в [1], показывает, что благодаря уникальному содержанию примесей металлов ОСНТ имеют собственные «отпечатки пальцев», по которым их можно отследить. Например, по пропорции Со:Мо в аэрозольной пробе (рис. 1б) можно определить, какая именно фирма загрязняет окружающую среду! Точные данные о составе примесей позволят производителям оценить риски использования конкретных продуктов и внести соответствующие изменения в условия синтеза.
 1. D.L. Plata et al., Nanotechnology 19, 185706 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="36" EndNode="57">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="373" EndNode="398">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="3261" EndNode="3264">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="4259" EndNode="4269">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="3302" EndNode="3304">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="3782" EndNode="3792">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="4764" EndNode="4770">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1295" EndNode="1305">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="1929" EndNode="1934">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="1958" EndNode="1961">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="2315" EndNode="2328">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="2304" EndNode="2328">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="4401" EndNode="4404">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="1046" EndNode="1051">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="3187" EndNode="3197">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="138" EndNode="151">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="1001" EndNode="1006">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="4595" EndNode="4605">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="4058" EndNode="4068">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="47" EndNode="57">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="3660" EndNode="3670">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="3106" EndNode="3108">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Масс-спектрометрия" StartNode="1419" EndNode="1437">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="384" EndNode="398">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="4716" EndNode="4722">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="706" EndNode="734">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
