<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>     <Node id="5"/>Углеродные <Node id="16"/>нанотрубки<Node id="26"/> (УНТ) являются самым прочным из известных материалов, их модуль <Node id="91"/>Юнга<Node id="95"/> достигает величин на уровне ТПа (1012 Па), что в десятки раз превышает соответствующие величины для стального троса или медной проволоки. Но это относится к отдельным <Node id="263"/>нанотрубкам<Node id="274"/>, проблема же в том, чтобы изготовить макроскопический объект из <Node id="339"/>нанотрубок<Node id="349"/> с подобными прочностными зарактеристиками. Для начала необходимо иметь технологический процесс, позволяющий выращивать достаточно длинные <Node id="488"/>нанотрубки<Node id="498"/>, чтобы при механическом растяжении такого материала в большей степени проявлялась прочной самой <Node id="595"/>нанотрубки<Node id="605"/>, а не сила из взаимного сцепления. Специалистам из научно-технологического центра г.Осака (Япония) удалось вырастить массив вертикально ориентированных <Node id="758"/>нанотрубок<Node id="768"/> длиной до 7 мм. Это почти в 100 раз длиннее типичных УНТ. Синтез этого рекордного массива осуществлялся модифицированным методом <Node id="898"/>химического осаждения<Node id="919"/> паров, CVD (термическое разложение молекул углеводородов на нагретой поверхности металлического катализатора) при 750 оС. В качестве носителя использовали смесь Не и Н2 при атмосферном давлении, а в качестве углеродосодержащего газа - этилен (С2Н4), содержание которого в смеси составляло 5–<Node id="1211"/>25%<Node id="1214"/>. Новизна метода заключается в простом добавлении в газовую смесь небольшого количества паров воды, (1.5–5)х<Node id="1322"/>10-2%<Node id="1327"/>.  Полный расход смеси составлял 200 см3/с. Катализатором служил тонкий слой железа (1нм), нанесенный на Si/SiO2/Al2O3. 
 
    Оказалось, что длина синтезируемых УНТ чувствительна к соотношению компонентов в газовой смеси: при оптимальном соотношении С2Н4:Н2 ≈ 0.2 длина УНТ увеличивается, достигая величины 7 мм за <Node id="1643"/>12часов<Node id="1650"/>. Наблюдения, выполненные с помощью сканирующего и просвечивающего электронных микроскопов, указывают на высокую степень однородности массива УНТ. Большинство полученных <Node id="1820"/>нанотрубок<Node id="1830"/> – двухслойные, но наблюдаются также однослойные и многослойные УНТ. 
 
    Свой успех авторы авторы связывают с оптимальным выбором газовой смеси, которая обеспечивает химическую очистку частиц катализатора и их длительное функционирование. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1643" EndNode="1650">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1211" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="263" EndNode="274">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Проценты" StartNode="1322" EndNode="1327">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="758" EndNode="768">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5" EndNode="26">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1820" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="339" EndNode="349">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="16" EndNode="26">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="91" EndNode="95">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="595" EndNode="605">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="488" EndNode="498">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Химическое+осаждение" StartNode="898" EndNode="919">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
