<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Таинственный порошокCотрудницы почты Новосибирска вскрыли конверт с неизвестным белым порошком, после чего им потребовалась помощь медиков Москва. <Node id="147"/>13 августа<Node id="157"/> – В Новосибирске сотрудники одного из почтовых отделений были госпитализированы в результате довольно странного инцидента. Люди почувствовали недомогание после того, как во время сортировки писем нашли конверт с подозрительным белым порошком. 
Как сообщила сегодня агентству «Интерфакс-Сибирь» заместитель начальника пятого почтового отделения Елена Ведерникова, на место происшествия была сразу же вызвана бригада МЧС и скорая помощь.
 «Сотрудницы почувствовали резь в глазах, появился кашель, в горле щипало. Приехавшая бригада МЧС изъяла конверт на экспертизу. Мы отделение закрыли до завтрашнего утра», – пояснила она.
 
Сотрудница пресс-службы городского УВД Людмила Колесникова уточнила агентству, что двух сотрудниц почтового отделения доставили на «скорой» в больницу для того, чтобы у них взяли анализы.
 
«<Node id="974"/>По предварительной версии специалистов, в конверте ничего особенного не нашли. Но окончательные результаты придут на <Node id="1091"/>следующий день<Node id="1105"/>», – уточнила Колесникова<Node id="1130"/>.
 
Напомним, что в <Node id="1150"/>мае<Node id="1153"/> <Node id="1154"/>этого года<Node id="1164"/> широкую огласку получил случай, когда на имя проректора по научной работе и инновациям Кубанского государственного университета пришло письмо. В нем также находился белый порошок.

Как позже выяснилось, письмо пришло из Новосибирска, из института Теоретической и прикладной механики СО РАН имени Христиановича, от профессора <Node id="1490"/>Бардаханова<Node id="1501"/>.
 
«В конверт были вложены каталог нанотехнологий и прозрачная коробочка, в которой находится белый порошок», – сообщил начальник пресс-службы УВД Краснодара Илья Шакалов.
 
Конверт с белым порошком получила заместитель директора института кристаллографии им. Шубникова РАН Светлана Желудева. После того, как она вскрыла его, ей потребовалась медицинская помощь, и ученый была госпитализирована. <Node id="1898"/>Через несколько дней<Node id="1918"/> Желудева скончалась.

За <Node id="1944"/>день<Node id="1948"/> до ее кончины источник в научных кругах столицы сообщил «Интерфаксу», что
 «у Желудевой полиорганная недостаточность (тяжелая неспецифическая стресс-реакция организма, универсальное поражение всех органов и тканей агрессивными медиаторами критического состояния с временным преобладанием симптомов той или иной органной недостаточности – легочной, сердечной, почечной и т.д.) – сильно затронуты печень, почки и головной мозг».
 
Между тем глава Роспотребнадзора, главный государственный врач России Геннадий Онищенко заявил «Интерфаксу», что порошок, после контакта с которым попала в реанимацию Желудева, не представлял опасности.
 
"Были проведены лабораторные исследования порошка, они дали отрицательный результат. <Node id="2668"/>После этого<Node id="2679"/> все необходимые ограничительные мероприятия были отменены. <Node id="2739"/>Таким образом, инцидент можно считать исчерпанным, – сказал Онищенко<Node id="2807"/>.
  
Порошок – итог моей разработки по нанотехнологиям. – говорит сам разработчик. – Правда, какой именно – научная тайна. Скажу только, что это специально обработанный кварцевый песок, который можно применять, например, в косметике. Он делает цвет насыщеннее. Я отсылал его вместе со своей статьей сотне ведущих ученых страны и Европы, чтобы они дали свою рецензию на разработку. Все живы – здоровы".
  Позже милиция Краснодара вынесла постановление об отказе в возбуждении уголовного дела. <Node id="3299"/>http://www.interfax.ru/society/txt.asp?…Опять<Node id="3344"/> этот таинственный белый порошок… И что же случилось на этот раз? Или у работниц почты проявилась какая-то необычная острая аллергическая реакция? Или они стали жертвами самовнушения? Надеемся, что на этот раз всё обойдётся благополучно…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1490" EndNode="1501">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бардаханов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="147" EndNode="157">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="2739" EndNode="2807">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1091" EndNode="1105">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1944" EndNode="1948">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1898" EndNode="1918">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2668" EndNode="2679">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="3299" EndNode="3344">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="974" EndNode="1130">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="1150" EndNode="1153">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1154" EndNode="1164">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="974" EndNode="1130">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="2739" EndNode="2807">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
