<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Грант<Node id="5"/> для лазераПодмосковье обновляет заводы и увеличивает бюджетВладимир КозыревВ Подмосковье один за другим открываются новые предприятия, внедряются самые передовые технологии… В промышленности области заняты 670 тысяч человек, и с каждым <Node id="242"/>годом<Node id="247"/> их число растет. Видимо, оценив заслуги этой отрасли, в области даже учредили <Node id="326"/>День<Node id="330"/> работника промышленности. Вчера его отметили уже в третий раз. А накануне министр промышленности и науки Московской области Владимир Козырев поделился в беседе с корреспондентом «РГ» проблемами и планами на будущее.
Российская газета: Владимир Иванович, уже можно подвести итоги за первое полугодие. Вы ими довольны?Владимир Козырев: В целом да. Судите сами. Объем отгруженных товаров собственного производства за <Node id="745"/>январь – май<Node id="757"/> составил <Node id="767"/>459,5 миллиарда рублей<Node id="789"/>. Растет доля промышленности в структуре оборота организаций всех видов экономической деятельности в регионе, сегодня она составляет <Node id="922"/>25,8 процента<Node id="935"/>. Каждый <Node id="944"/>год<Node id="947"/> открываются десятки новых производств, а реальное производство – это то, на что опирается по-настоящему эффективная экономика. К тому же прибыль организаций промышленности на <Node id="1123"/>1 мая<Node id="1128"/> <Node id="1129"/>нынешнего года<Node id="1143"/> составила <Node id="1154"/>29,5 миллиарда рублей<Node id="1175"/>, или на 5,7 миллиарда больше, чем на тот же период <Node id="1227"/>прошлого года<Node id="1240"/>. Однако на лаврах почивать некогда: бюджет Московской области к <Node id="1305"/>2010 году<Node id="1314"/> планируется в <Node id="1329"/>500 миллиардов рублей<Node id="1350"/>. Естественно, основные средства должна заработать промышленность.
РГ: А в старые предприятия область готова вкладываться?Козырев: Конечно. Модернизация предприятий и освоение новых технологий – это единственный путь достижения конкурентоспособности в условиях скорого вхождения России во Всемирную торговую организацию. Дело это не простое и не быстрое. Соб-ственных средств предприятиям не хватает, а кредиты сегодня очень дороги. Тем не менее на обновление основных фондов в <Node id="1828"/>2007 году<Node id="1837"/> денег потрачено около 85 миллиардов, почти в два раза больше, чем в 2006-м.
 
Тяжелей всего приходится легкой промышленности, поэтому <Node id="1972"/>два года назад<Node id="1986"/> правительство Московской области учредило фонд стимулирования предприятий текстильной и легкой промышленности, благодаря которому погашается часть процентной ставки по кредитам. В результате многие производства существенно преобразились. Например, старейшая текстильная фирма «Купавна» в <Node id="2275"/>2007 году<Node id="2284"/> взяла на закупку импортного оборудования кредит <Node id="2333"/>80 миллионов рублей<Node id="2352"/>. Техническое перевооружение в прядильном, ткацком и отделочном производствах позволило ей освоить новый ассортимент высококачественной пряжи, отказавшись от закупки ее у других производителей. В результате объем выпуска готовой продукции увеличился на 355 тысяч погонных метров.
  
В общей сложности в <Node id="2655"/>этом году<Node id="2664"/> средства фонда позволят нашим текстильщикам привлечь на закупку современного оборудования <Node id="2755"/>более 650 миллионов рублей<Node id="2781"/> кредитных средств, а в следующем планируется увеличить финансовый объем фонда вдвое (сегодня он равен <Node id="2884"/>50 миллионам рублей<Node id="2903"/>) и расширить круг отраслей, которые будут иметь право обратиться сюда за государственной поддержкой.
 РГ: Под новыми технологиями, которые внедряются на предприятиях области, вы подразумеваете нанотехнологии? Козырев: Не только, но и их тоже. Нанотехнологии у нас разрабатывают около 30 предприятий – пятая часть из всех, кто в России занимается этим направлением. <Node id="3269"/>Четвертый год<Node id="3282"/> подряд во Фрязино собирается международная конференция «Нанотехнологии – производству». Инициаторами ее стали подмосковные ученые и конструкторы. Недавно при министерстве промышленности и науки мы создали региональный Совет по нанотехнологиям.
  Большое значение придаем лазерным и оптоволоконным технологиям, прорабатываем вопрос о создании такого технопарка. К сожалению, наша страна, будучи в 70–80-<Node id="3685"/>годах прошлого века<Node id="3704"/> мировым лидером разработки и внедрения лазерных технологий, сейчас существенно отстает от развитых стран в практическом использовании лазеров, а это грозит вытеснением нас из международной кооперации в области машиностроения, связи, медицины, транспорта. Надо срочно возвращать свои позиции. Для продвижения перспективных инновационных проектов правительство Московской области ежегодно предоставляет их разработчикам гранты. В <Node id="4133"/>2008 году<Node id="4142"/> на них выделен <Node id="4158"/>51 миллион рублей<Node id="4175"/>.
 РГ: Вы сказали, что промышленность стала занимать больший сегмент экономики Подмосковья. Благодаря чему?Козырев: Началась реализация областной программы создания промышленных округов – территорий, которые управляющие компании специально готовят к приходу инвесторов, облегчая тем оформление документов и адаптацию к российским условиям. Таких территорий обозначено более 60, и они дают муниципальным образованиям реальную перспективу. Например, Волоколамский район, выделив под промышленный округ «Терре ди Лама» почти 300 гектаров, уже сегодня получил пять компаний-резидентов, а общий объем инвестиций в течение <Node id="4792"/>2008–2009 годов<Node id="4807"/> должен составить <Node id="4825"/>582 миллиона рублей<Node id="4844"/>.
 
<Node id="4848"/>15 миллиардов рублей<Node id="4868"/> предполагается вложить в химико-технический промышленный округ на территории города Рошаль, 23,5 миллиарда – в технопарк «Котово» под Наро-Фоминском и так далее. Все это – серьезный толчок к развитию отдаленных районов.
 РГ: Кстати, о заработной плате. Как быстро она растет в промышленности Подмосковья?Козырев: На крупных предприятиях по итогам <Node id="5216"/>2007 года<Node id="5225"/> средняя зарплата превысила <Node id="5253"/>23 тысячи рублей<Node id="5269"/>. А в <Node id="5275"/>2008 году<Node id="5284"/> в соответствии с трехсторонним соглашением должна достичь 28 тысяч. Задача это сложная, потому что, как я уже говорил, предприятия ведут активную модернизацию производств. Зато в результате модернизации вырастет производительность труда, повысится конкурентоспособность наших товаров, а значит, расширится их сбыт, у предприятий появятся дополнительные деньги, и естественным результатом этого процесса станет рост заработной платы.
РГ: Российская промышленность испытывает дефицит рабочих кадров. И Подмосковье тоже?Козырев: Да, но мы активно занимаемся проблемой. Проводим мониторинг потребности в рабочих специальностях, заключаем договоры между профессионально-техническими училищами, предприятиями-работодателями и учащимися (доля обученных по таким контрактам составляет <Node id="6062"/>25 процентов<Node id="6074"/> от общего числа выпускников учреждений начального профессионального образования). Учебные заведения получают материальную и организационную помощь. Стараемся развивать профориентацию в школах, налажена система обучения внутри фирм… Уверен, на предприятия области будет приходить все больше молодых людей, творческих и хорошо подготовленных.
Надежда <Node id="6424"/>Родноваhttp://www.rg.ru/…4/grant.html<Node id="6461"/> РАСПОРЯЖЕНИЕ от <Node id="6478"/>04.02.2008<Node id="6488"/> № <Node id="6491"/>2р<Node id="6493"/>-ОД О Региональном совете по нанотехнологиям при Министерстве промышленности и науки Московской области 
В целях реализации на территории Московской области президентской инициативы от <Node id="6678"/>24.04.2007<Node id="6688"/> № Пр-688 «Стратегия развития наноиндустрии» и рассмотрения связанных с этим научно-технических проблем по развитию на территории региона наноиндустрии:
 Положение о Региональном совете по нанотехнологиям при Министерстве промышленности и науки Московской области;  Состав Регионального совета по нанотехнологиям при Министерстве промышленности и науки Московской области. 
Министр промышленности Правительства Московской области
В.И. КозыревПолный текст <Node id="7143"/>документовhttp://www.mpn.mosreg.ru/…law/472.html<Node id="7191"/>
(c которым можно ознакомиться на этом сайте)
<Node id="7237"/>http://mpn.mosreg.ru/…ta/27773.docУже<Node id="7274"/> не раз говорилось о громадном научно-техническом потенциале, накопленном в Подмосковье. Взять хотя бы такой факт: «Нанотехнологии у нас разрабатывают около 30 предприятий – пятая часть из всех, кто в России занимается этим направлением». <Node id="7513"/>20%<Node id="7516"/> – это очень много. Даже для такого «богатого» региона, как Подмосковье. Большим достижением является и международная конференция «Нанотехнологии – производству», которая уже <Node id="7691"/>четвертый год<Node id="7704"/> подряд собирается во Фрязино. Инициаторами ее стали подмосковные ученые и конструкторы. Также знаменательным является следующий факт: Недавно при министерстве промышленности и науки был создан региональный Совет по нанотехнологиям… Значит, надо надеяться, что теперь дело пойдёт веселее…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1129" EndNode="1143">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2275" EndNode="2284">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="4825" EndNode="4844">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="7691" EndNode="7704">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="5216" EndNode="5225">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="7143" EndNode="7191">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="5216" EndNode="5225">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4792" EndNode="4807">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="767" EndNode="789">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="2275" EndNode="2284">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1227" EndNode="1240">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="2884" EndNode="2903">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="7237" EndNode="7274">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1305" EndNode="1314">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3685" EndNode="3704">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="4848" EndNode="4868">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="4158" EndNode="4175">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="1828" EndNode="1837">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="1123" EndNode="1128">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1972" EndNode="1986">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="6062" EndNode="6074">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="1305" EndNode="1314">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="6678" EndNode="6688">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">04</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="745" EndNode="757">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="1329" EndNode="1350">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="2333" EndNode="2352">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="944" EndNode="947">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="6424" EndNode="6461">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="5275" EndNode="5284">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="922" EndNode="935">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="3269" EndNode="3282">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Процент" StartNode="7513" EndNode="7516">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2655" EndNode="2664">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Год" StartNode="4133" EndNode="4142">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="2755" EndNode="2781">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="1828" EndNode="1837">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Дата" StartNode="6478" EndNode="6488">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">02</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="5253" EndNode="5269">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="1154" EndNode="1175">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="6491" EndNode="6493">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="4133" EndNode="4142">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="326" EndNode="330">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Персона" StartNode="0" EndNode="5">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Грант</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="5275" EndNode="5284">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="242" EndNode="247">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
