<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Два журналиста (Edgar Zayago Lau и Guillermo Foladori) дают выжимку своей большой статьи («Tracking Nanotechnology in Mexico»), опубликованной в последнем выпуске журнала «Nanotechnology Law &amp; Business».
Флаг Мексики
Нанотехнологии – по самым разным оценкам – трактуются многими как новая индустриальная революция. И развивающиеся страны рассматривают это новое научно-техническое направление как панацею, как важный и могучий инструмент для приобретения конкурентоспособности на мировых рынках и – как результат – дальнейшего развития своей экономики.

В Латинской Америке Бразилия, Аргентина и Мексика являются ведущими странами в области развития нанотехнологий. Однако пока ещё ни в одной из этих стран не проводился серьёзный анализ такого влияния НТ.

Бразилия и Аргентина начали координировать свои усилия в данной области путём проведения специальных программ («Инициатив» – по примеру США), однако при этом пока что без особого учёта социальных последствий этого развития.

В этом отношении Мексика занимает особую позицию, ибо у неё отсутствует такого рода программа (Национальный план или Инициатива) для стимулирования или управления соответствующими <Node id="1163"/>НИР<Node id="1166"/> и ОКР для развития нанотехнологий.

В результате, как отмечают авторы статьи, в данной области чувствуется значительное влияние США, как в сфере собственно научно-академической, так и в сфере политико-деловой.

<Node id="1378"/>Главным ведомством<Node id="1396"/>, представляющим интересы политиков и бизнесменов в этой стране, является Фонд «США-Мексика»  – United States-Mexico Foundation for Science (FUMEC). Эта организация проявляет особую активность при организации сотрудничества НИИ обеих стран, которые занимаются проблемами нанотехнологии, при создании специализированных технопарков и т.п.

Мексика планирует использовать НТ, как стимул для повышения конкурентоспособности своей экономики, однако, как подчёркивают авторы статьи, в нынешних условиях (отсутствие собственной программы НИОКР и т.п.) растущее влияние США может и не совпасть с интересами страны. Более того, существует риск, что на этом пути из поля зрения руководителей страны могут полностью выпасть социальные, экономические и правовые аспекты развития новой технологии.

Вдобавок, отсутствие планирования и координации может привести к ненужному дублированию усилий, а сами НИИ и технопарки – вместо повышения конкурентоспособности экономики страны – будут отчаянно конкурировать друг с другом, а не стремиться к достижению общей цели.
Отсюда и «пессимистический» заголовок их статьи: ведь, как известно, дорога без цели ведёт в никуда.
<Node id="2549"/>http://www.nanowerk.com/…sid=2300.phpВот<Node id="2589"/> наглядный пример того, как НЕ НАДО делать. Мексика, не разработав собственной программы НИОКР, собственного Национального плана развития НТ, попросту «ложится» под Штаты, фактически становится придатком их «Национальной инициативы». На первый взгляд, вроде бы, ничего страшного, но… Догадайтесь с трёх раз: чьи товары и изделия НТ будут впоследствии покупать мексиканские трудящиеся?.. Неплохо бы и нам в начале нашего пути «к светлому НТ-будущему» не повторить чужих ошибок и заблуждений… А ведь многие наши «светлые головы» специально (и не раз!) предупреждали об этом: дескать, пока всё и вся свелось к возне в области дележа крупных бабок (которых, кстати, пока никто ещё не видел), а вот о продуманной научной программе, о плане будущих работ что-то пока не слышно…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="1378" EndNode="1396">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Главным ведомством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1163" EndNode="1166">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2549" EndNode="2589">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
