<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Вместо бога – мировоззренческий проектРоссию ждет расцвет только в том случае, если властная элита превратится в инновационнуюВладимир <Node id="135"/>Лепский<Node id="142"/> «По мелочам россиян не втянешь ни в какие инновации; им нужно, чтобы дух захватило», – то ли с сожалением, то ли с гордостью за страну заметил главный научный сотрудник Института философии РАН Владимир Лепский<Node id="352"/>.<Node id="353"/>
 
Проблема инновационного развития, по-видимому, действительно принимает фундаментальный, мировоззренческий характер, если ее начинают анализировать философы и психологи. Именно этому был посвящен междисциплинарный научно-практический семинар «Рефлексивные процессы и управление» в Институте философии РАН. На этот раз темой этого постоянно действующего собрания ученых значилось: «Проблемы коммуникаций в инновационном развитии». Там и произнесены были – говорю это без всякого ерничества – пророческие слова доктора психологических наук Владимира Лепского.
 «Мы сегодня – одна из самых плохих стран по инновационной активности и восприятию инноваций, – в очередной раз зафиксировал исходную позицию Владимир Лепский. – Инновационная продукция составляет <Node id="1110"/>менее 1%<Node id="1118"/>. В Финляндии, Италии, Португалии – <Node id="1154"/>около 30%<Node id="1163"/>».
 
По остальным позициям ситуация тоже, мягко говоря, не блестящая.

Продавая военных самолетов на <Node id="1264"/>1 млрд. долл.<Node id="1277"/> в <Node id="1280"/>год<Node id="1283"/>, <Node id="1285"/>около 700 млн. долл.<Node id="1305"/> российский авиапром тратит на закупку западной авионики (авиационной электроники). Идет массовый возврат нашей экспортной военной авиации. Потенциал СССР полностью исчерпан.

Вывод очевиден:
 «ВПК не является локомотивом национальной инновационной системы».
 
И военные не одиноки в своем нежелании или неумении поднимать национальную инновационную систему (НИС). <Node id="1670"/>Так, по мнению Владимира Лепского, инновационная структура Российской академии наук если и оказывает позитивное влияние на НИС, то очень слабое<Node id="1813"/>. Ходячий пример – корпорация «Норникель», которая вложилась в исследования в области нанотехнологий. И это все, что можно предъявить из позитива.

Социальные инновации: все социально-экономические реформы можно считать проваленными – административную, образовательную, пенсионную…
 
«Национальной инновационной системы у нас сейчас не существует, – упорствует Лепский. – Позитив можно найти только на региональном уровне. Да и то только там, где есть промышленное развитие – Томская, Калужская области, например».
 Но радует, что это не просто критиканство.
 
«Мы находимся на позициях философского конструктивизма», – подчеркивали участники семинара.
 Итак, что же в конструктиве?
Прежде всего, уверены философы, для развития НИС нужно создать субъект этого инновационного развития. Или, как его называет Лепский, – «стратегический субъект». Причем субъект этот совершенно особенный. Это не какие-то одна-две-три-пять новых госкорпораций; это и не группа «ответственных товарищей». Это сетевая структура с признаками искусственного интеллекта, включающая в себя и экспертные системы.

Уже разработаны и рефлексивно-активные среды как модели таких субъектов инноваций.
 
«<Node id="2986"/>Мы должны построить среду, которая обладает свойствами субъектности, – подчеркивает Владимир Лепский. – Проблема субъектообразования в НИС и проблема методологии – это главное<Node id="3161"/>».
 
Как любят выражаться философы, это «новая онтология» инноваций: не линейная, когда происходит ориентация на институциональные структуры (РАН, госструктуры и т.п.), а нелинейная – поддержка инноваций в разных точках инновационной среды.
 
«<Node id="3405"/>Это совершенно различные модели, различные онтологии, – уверен Владимир Лепский. – Как их совместить? Провести позиционирование субъектов и связать их в единое поле<Node id="3569"/>».
 
Насколько нетривиальная эта задачка, можно судить по определению, которое прозвучало на семинаре:
 
«Вместо бога будет мировоззренческий проект».
 Однако начать, по-видимому, придется с чего-то более приземленного. Например, как предлагается, с формирования национальной инновационной элиты. Но появления еще одной элитной прослойки, инновационной на этот раз, многие побаиваются – есть вероятность, что она может стать контрэлитой. По крайней мере так считают уже сложившиеся элиты. Поэтому и не допускают создания нового «стратегического субъекта».

Выход, по мнению, Владимира Лепского, только один: властная элита должна возглавить инновационную элиту, и тогда Россию ждет расцвет.

Честно скажу, мне это живо напомнило гениальный план товарища <Node id="4323"/>Саахова<Node id="4330"/> из кинофильма «Кавказская пленница»: кто нам мешает, тот нам и поможет. Осталось только заставить – уговорами, силой? – товарищей сааховых стать инноваторами.
Андрей <Node id="4497"/>Вагановhttp://www.ng.ru/…/18_god.<Node id="4530"/>html?…"Мы<Node id="4539"/> сегодня – одна из самых плохих стран по инновационной активности и восприятию инноваций, – утверждает Владимир Лепский<Node id="4658"/>. Да, и за истекшую четверть <Node id="4687"/>века<Node id="4691"/> эта ситуация ничуть не изменилась: <Node id="4727"/>http://innovatio.boom.ru/nikst02.htm<Node id="4763"/> | <Node id="4766"/>http://innovatio.boom.ru/nikst03.htm<Node id="4802"/> . <Node id="4805"/>И выход, по мнению Владимира Лепского, только один: властная элита должна возглавить инновационную элиту, и тогда Россию ждет расцвет<Node id="4938"/>. И кто ж её, милую, на это сподвигнет, кто заставит? Да она сама, кого хошь, в бараний рог согнёт и в позу поставит… Я, конечно, согласен с его ВЫВОДАМИ. Но где и какие МЕХАНИЗМЫ он видит, какие МЕТОДЫ предлагает?… Что-то очень и очень сомнительно всё это. Впрочем, поживём – увидим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="4766" EndNode="4802">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1280" EndNode="1283">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="цитаты" StartNode="1670" EndNode="1813">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1110" EndNode="1118">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1670" EndNode="1813">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="352" EndNode="353">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">сотрудник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="4323" EndNode="4330">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Саахов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="2986" EndNode="3161">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4687" EndNode="4691">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="4727" EndNode="4763">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="1285" EndNode="1305">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="4805" EndNode="4938">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="4530" EndNode="4658">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="4805" EndNode="4938">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="4805" EndNode="4938">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="4530" EndNode="4658">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="1670" EndNode="1813">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="4805" EndNode="4938">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="3405" EndNode="3569">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминает" StartNode="1670" EndNode="4938">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="4497" EndNode="4539">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="2986" EndNode="3161">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="1670" EndNode="1813">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминается" StartNode="1670" EndNode="4938">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="135" EndNode="142">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лепский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="1264" EndNode="1277">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="сотрудники" StartNode="352" EndNode="353">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="3405" EndNode="3569">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминает" StartNode="1670" EndNode="4938">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="1154" EndNode="1163">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминается" StartNode="1670" EndNode="4938">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
