<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ГНЦ РФ «Гиредмет»ГНЦ РФ «Гиредмет» является единственной научно-исследовательской, проектной и производственной организацией материаловедческого профиля в области редких металлов, титана и полупроводников, самостоятельно реализующей в полном объеме цикл «наука – техника – производство».
За период деятельности института в нем выросла плеяда выдающихся ученых и инженеров (2 академика, 4 чл.-корр. РАН, более 30 докторов и более 300 кандидатов наук), и коллектив института вправе гордиться своими достижениями – от получения в <Node id="527"/>1943 году<Node id="536"/> металлического урана (в рамках атомного проекта СССР) до строительства крупных предприятий и большого числа отдельных производств цветной металлургии, редкометаллической, титановой и полупроводниковой подотраслей, технологическую основу которых составляют НИОКР и проекты института «Гиредмет».
 Сферами применения и использования материаловедческих разработок Гиредмета являются космическая и оборонная техника, важнейшие отрасли социального назначения, в т. ч. медицина и здравоохранение, электроника, информатика, связь, транспорт, экология, металлургия и машиностроение, сельское хозяйство, энергетика и др. В институте получены уникальные материалы и химические продукты: новые виды конструкционных и функциональных материалов, неорганических композитов синтетических кристаллов, пленок, стекол, керамики, обладающих высокой ударной вязкостью, термокоррозионной стойкостью при высоких температурах, с заданными кристаллофизическими, оптическими и электромагнитными свойствами, белые и цветные пигменты, сорбенты, катализаторы, полирующие порошки, наполнители, высокочистые карбиды, нитриды, бориды, силициды, высокодисперсные материалы, обладающие высокими значениями плотности, люминофоры многоцелевого назначения, радиационностойкие, биостойкие, антикоррозионные сплавы, лигатуры и модификаторы, большая номенклатура простых и сложных полупроводников и полупроводниковых соединений, материалы высокотемпературной сверхпроводимости, поли- и монокристаллические материалы со специальными оптоэлектронными свойствами и др. ГНЦ РФ «Гиредмет» тесно сотрудничает с вузами: Московским институтом стали и сплавов, Московским государственным университетом, Российским химико-технологическим университетом, Московской академией тонкой химической технологии. ГНЦ РФ «Гиредмет» сотрудничает с зарубежными организациями: НИИ электронной техники, г. Тянь-Цзинь, Центральным НИИ Цветных металлов, г. Пекин (КНР), Институтом цветной металлургии, г. Пловдив (Болгария), Symbolic Technologie Pte Ltd (Сингапур), Национальной физической лабораторией Израиля, а также с институтами и фирмами Мексики, Бразилии, Кореи, США, Германии. Директор ГНЦ РФ «Гиредмет» Пархоменко Юрий Николаевич ГНЦ РФ «Гиредмет» образован постановлением Президиума ВСНХ СССР в <Node id="2776"/>1931 году<Node id="2785"/>, прошел 70-летний путь организационно-правового и научно-технического развития до становления в качестве Государственного научного центра Российской Федерации. Основанием для присвоения статуса государственного научного центра Российской Федерации явилось признание института «Гиредмет» в качестве крупнейшей научной организации материаловедческого профиля, отвечающей всем необходимым требованиям:
 наличие разработок мирового уровня, высококвалифицированных научных кадров, опытно-экспериментальной базы, высокий международный авторитет для решения научных задач в области химии, химической технологии и металлургии редких, редкоземельных и драгоценных металлов и полупроводниковых материалов. Контакты
119017, г.Москва, <Node id="3509"/>Б.Толмачевский<Node id="3523"/> пер., дом 5
Tел.: (495) 239–96–60
Факс.: (495) 951–62–25
Cайт: <Node id="3587"/>http://www.giredmet.ru/E-mail:<Node id="3617"/> <Node id="3618"/>pyn@giredmet.ruhttp://www.nanoportal.ru<Node id="3657"/>/…nc_giredmet/Заслуженный и широко известный в мире научный центр. И хотя в этой «визитке» ни разу не упоминаются слова «нанотехнологии», «<Node id="3796"/>наноматериалы<Node id="3809"/>», Гиредмет по праву является одним из участников наноцентра атомной индустрии страны <Node id="3895"/>(http://nanoportal.ru/…/nks_111207/<Node id="3930"/> || <Node id="3934"/>http://www.bochvar.ru/…nc_giredmet/).<Node id="3971"/> Много достижений на счету сотрудников Гиредмета. Будем надеяться, что и впереди у них – огромное поле деятельности и масса замечательных достижений. Успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="3796" EndNode="3809">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3587" EndNode="3617">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="3509" EndNode="3523">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Толмачевский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Электронная_почта" StartNode="3618" EndNode="3657">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="527" EndNode="536">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3895" EndNode="3930">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="527" EndNode="536">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="2776" EndNode="2785">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2776" EndNode="2785">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3934" EndNode="3971">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
