<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>На Кубани власть и наука решают кадровые проблемы в промышленностиСегодня, <Node id="75"/>15 апреля<Node id="84"/>, состоялось подписание договора между Кубанским госуниверситетом и ФГУ «Краснодарский ЦСМ» о подготовке кадров и создании филиала кафедры нанотехнологий и наносистем на базе ФГУ «Краснодарский ЦСМ». Об этом порталу ЮГА.ру сообщили в пресс-службе департамента промышленности.
 «Сегодня усилия науки, <Node id="384"/>администрации Краснодарского<Node id="412"/> края в лице департамента промышленности и "Краснодарского ЦСМ» направлены на подготовку технических кадров в промышленности", — говорится в сообщении пресс-службы.
 
В пресс-релизе отмечается, что в ближайшем будущем Кубань может столкнуться с нехваткой специалистов в области высоких технологий. Открытие филиала кафедры нанотехнологий и наносистем способствует тому, чтобы регион избежал дефицита таких специалистов.
 «Это становится особенно актуальным в условиях вступления России в ВТО, которое рано или поздно состоится», — подчеркивается в пресс-релизе.
 <Node id="975"/>http://www.yuga.ru/…1/index.htmlНанобудущее<Node id="1018"/> в КраснодареФилиал кафедры нанотехнологий и наносистем появится в Краснодаре. Сегодня соответствующий договор подписал Кубанский госуниверситет и Краснодарский центр стандартизации и метрологии, на базе которого и будет создан филиал.

Здесь будут готовить технические кадры для кубанской промышленности. Как рассказали нашей радиостанции в пресс-службе департамента промышленности, скоро Кубань может столкнуться с нехваткой специалистов в области высоких технологий. Открытие филиала кафедры нанотехнологий поможет краю избежать дефицита таких специалистов.
<Node id="1579"/>http://www.pervoeradio.ru/index.php?…Кубанский<Node id="1625"/> <Node id="1626"/>госуниверситетhttp://www.kubsu.ru/Краснодарский<Node id="1673"/> центр стандартизации и <Node id="1697"/>метрологииhttp://www.standart.kuban.ru/Ну<Node id="1738"/> что ж, предусмотрительно… Неплохо бы и другим регионам (которые ещё не приняли аналогичных мер) проанализировать перспективы развития НТ в своём регионе и перспективы обеспечения своего хозяйства квалифицированными кадрами. Ибо «догонять» потом будет труднее…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1626" EndNode="1673">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1697" EndNode="1738">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="75" EndNode="84">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="975" EndNode="1018">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="384" EndNode="412">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">администрации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1579" EndNode="1625">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
