<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Уникальные аморфные металлы из Армении не могут найти выхода на внешний рынокКомпания ЗАО «Наноаморфные технологии» из Армении разработала уникальную, не имеющую аналогов в мире нанотехнологию получения аморфных моноатомных металлов. Только вот эта технология оказалась никому не нужна. Об этом и не только — президент ЗАО «Наноаморфные технологии», доктор физико-математических наук Размик Малхасян рассказал корреспонденту Express.am Юлии Кулешовой.
Наноаморфные моноатомные металлы – это новый класс <Node id="503"/>наноматериалов<Node id="517"/>, обладающих уникальными свойствами. <Node id="554"/>Наночастицы<Node id="565"/> проявили здесь совершенно новое качество – способность к самоорганизации.
 * * Аморфные металлы
Аморфные материалы, то есть материалы, не имеющие кристаллической структуры, известны давно. Они применяются в самых различных областях – от электротехники до космических летательных аппаратов. Проблема в том, что до сих пор не было технологии получения металлов в аморфном виде.
 * *  Нам впервые в мире удалось получить аморфные моноатомные металлы, причем наноразмерные металлы (размер зерна — менее 10 нм). Таким образом, до сих пор мы являемся единственными держателями квантохимической технологии получения моноатомных аморфных металлов и производителями самих металлов. Причем мы получаем не только аморфные металлы, но и сплав любого состава. Отмечу, что наша технология получения этих материалов проще и дешевле других технологий получения сплавов.  
«Мы производим такие аморфные металлы, как молибден, вольфрам, никель, железо, медь. До остальных просто руки не доходят. Но наша технология позволяет любой металл получить в аморфном состоянии и в виде <Node id="1625"/>наноразмерных частиц<Node id="1645"/>. В <Node id="1649"/>настоящее время<Node id="1664"/> занимаемся решением и других задач. Так, помимо свободных наноаморфных металлов, можем получать и различные их производные, к примеру, оксиды, хлориды, фториды и т.д., свойства которых сегодня совершенно не изучены. Вообще, в области аморфных материалов можно работать столько же <Node id="1945"/>лет<Node id="1948"/>, сколько все химики работали над изучением свойств обычных материалов. Это непочатый край, а каждое вновь открытое свойство сулит новую область применения.
 Хроника проекта В <Node id="2124"/>1994 году<Node id="2133"/> мы получили наш первый патент на способ получения наноразмерных аморфных металлов. Это был первый российский патент в Армении с приоритетом от <Node id="2277"/>1990 года<Node id="2286"/>. <Node id="2288"/>Потом<Node id="2293"/> мы получили несколько армянских патентов, а затем и международный. Кстати, этот патент впоследствии был оценен в <Node id="2407"/>58 млн. долларов<Node id="2423"/>. Оценка проводилась в <Node id="2446"/>2002 году<Node id="2455"/> по заказу британской компании Sincrystal Ltd., которая намеревалась принять участие в приватизации нашего предприятия, но затем передумала.  В <Node id="2599"/>1995 году<Node id="2608"/> мы выступили с сообщением об этой разработке в США на ежегодной научной конференции Международного общества материаловедения, посвященной проблемам нанотехнологий. В Америке разработка наноразмерных (но не аморфных, а кристаллических) материалов была начата лишь в <Node id="2874"/>1990–93 годах<Node id="2887"/>, и наше сообщение вызвало большой интерес. 
Коллеги из развитых стран долгое время не могли поверить, что в Армении не только разработали технологию производства наноаморфных моноатомных металлов, но и производят их. И только в <Node id="3116"/>2004 году<Node id="3125"/> разработка получила международное признание (при этом пришлось несколько изменить определение термина «аморфность»).
 Генеральный секретарь общества материаловедения Дэвид Гинли в <Node id="3306"/>2006 году<Node id="3315"/> посетил наше предприятие, чтобы на месте убедиться в существовании нового класса материалов. На совместные исследования был выделен небольшой грант, и в Национальной лаборатории по возобновляемой энергетике в США были проведены испытания образцов. 
Когда аморфные нанометаллы испытывались в Айове в качестве наполнителя для полимера, прочность полученного материала возросла в 12 раз. В результате данные по новым материалам и технологии, полученным в ЗАО «Наноаморфные технологии», были включены в Американский банк данных по открытиям в области космических и новых технологий.
«Главное — не оборудование, главное — мысль» Почему-то все думают, что нанотехнологии обязательно требуют сверхсовременного оборудования. Наше производство – это маленькие объемы: мы производим продукцию граммами. И это не вопрос высокой техники, здесь важна физическая мысль, которая лежит в основе и которая не была решена до того, как мы приступили к этим работам. Главным же является оборудование, позволяющее идентифицировать полученный продукт и подтвердить те структуры и определения, на которые мы претендуем. Такое оборудование у нас есть. В Америке, в лаборатории наших коллег, я видел такие же электронные микроскопы, как у нас, такие же рентген-установки и другие приборы. Мы начинали с нуля в самые тяжелые <Node id="4615"/>годы<Node id="4619"/>, но сегодня у нас есть все необходимое оборудование для производства и идентификации наноаморфных монометаллов. Мало весит. Дорого стоит
Мировое производство таких материалов не превышает тонны, и каждый грамм аморфного металла стоит достаточно дорого. Если учесть, что наноаморфные монометаллы по многим показателям превосходят кристаллические <Node id="4965"/>наноматериалы<Node id="4978"/>, то и уровень их цен должен быть выше.
 По прейскуранту американской компании Nanophase, которая первой стала производить <Node id="5101"/>наноматериалы<Node id="5114"/> в <Node id="5117"/>1998 г.<Node id="5124"/>, цены на кристаллические <Node id="5150"/>наноматериалы<Node id="5163"/> колеблются от 1 до <Node id="5183"/>250 долларов<Node id="5195"/> за грамм. Ежегодно они повышаются на 20–<Node id="5236"/>30%<Node id="5239"/>. 
По прейскуранту немецкой компании The Strem Chemical, работающей в США и вышедшей на рынок кристаллических <Node id="5349"/>наноматериалов<Node id="5363"/> в <Node id="5366"/>2004 году<Node id="5375"/>, цены — в зависимости от металла, его структуры и наноразмеров — варьируются в пределах <Node id="5464"/>100 долларов<Node id="5476"/> за грамм (кобальт), <Node id="5497"/>300 долларов<Node id="5509"/> за грамм (более мелкий кобальт и никель), <Node id="5552"/>1200 долларов<Node id="5565"/> за грамм платины и т.д.
 На наши наноаморфные монометаллы у нас нет даже прейскурантов. Недавно китайцы купили у нас 10 граммов наноаморфного молибдена по цене <Node id="5726"/>300 долларов<Node id="5738"/> за грамм. В этой стране к нашим материалам был проявлен большой интерес. Что продать – лицензию или продукт?
Мы заинтересованы в выходе на внешний рынок и реализации на нем готовой продукции. Мы обладаем производством, технологией, а также всеми соответствующими сертификатами. Сейчас мы предпринимаем конкретные шаги по выходу на российский рынок через Союз армян России, ищем частных инвесторов для выхода на рынки других стран, партнеров для совместной реализации нашей продукции.
 Уговорить нас совместно «усовершенствовать» технологию и получить новый патент пытались немцы. Естественно, мы отказались. И сейчас мы не стремимся к получению новых патентов, так как при этом необходимо раскрыть всю информацию о технологии, а мы предпочитаем не афишировать свои ноу-хау. Наша установка позволяет получать до 1 килограмма наноаморфных монометаллов в <Node id="6591"/>месяц<Node id="6596"/>, а при необходимости мы можем увеличить мощности производства. С такой продукцией нет проблемы транспортировки, нет проблемы с сырьем, так как все эти металлы в стране есть. Именно такой экспорт, который мало весит и дорого стоит, нужен Армении в условиях транспортной блокады. Наше же государство, к сожалению, не помогает нам в продвижении этой интеллектуальной и высокотехнологичной продукции на внешний рынок. Ему до нас просто нет дела, а все наши обращения в <Node id="7062"/>правительство<Node id="7075"/> остались без ответа.
Нанопродукты никто не знает Для выхода на внешний рынок нам нужна поддержка <Node id="7173"/>правительства<Node id="7186"/> и средства. Необходимы грамотный маркетинг, реклама, участие в выставках, научных конференциях и т.д. Ситуация осложняется тем, что продвижение на рынок совершенно нового класса материалов, которых никто не знает, требует гораздо больших усилий и затрат. 
Мы <Node id="7446"/>несколько лет<Node id="7459"/> включаем наши материалы во все армянские каталоги экспортной продукции, но пока это не дает никаких результатов, а все зарубежные специализированные каталоги, в которые мы обращались, нам отказывают по той причине, что наши продукты никто не знает.
 Пока что наши проблемы — это типичные проблемы по выводу на рынок новых материалов. И особенно это актуально для развивающихся стран, пытающихся выйти на рынок стран развитых. <Node id="7886"/>http://nanoportal.ru/…cyan_070808/Уникальная<Node id="7930"/> нанотехнологичная продукция не может найти выхода на внешний рынок
О необходимости перевода экономики на инновационный путь развития в Армении говорится немало. Но, к сожалению, только говорится, о чем свидетельствует пример компании ЗАО «Наноаморфные технологии» (в прошлом отраслевое НПП «Атом»). Никому нет дела до организации, разработавшей уникальную, не имеющую аналогов в мире нанотехнологию получения аморфных моноатомных металлов.
 Кстати, государственная программа Армении по развитию нанотехнологий, объявленных одним из приоритетных направлений, разрабатывалась при активном участии ЗАО «Наноаморфные технологии», но после выделения средств на программу организация не получила ни одного драма – они были выделены для Академии наук… <Node id="8676"/>http://www.express.am/…ogies29.htmlНПП<Node id="8714"/> АТОМАдрес: Армения, 375076, г. Ереван, ул. <Node id="8758"/>Тевосяна<Node id="8766"/>, 3/1
Телефон: 3741+374103741646612
Факс: 3741+374103741646610
E-mail: <Node id="8837"/>rmalkas@aua.amhttp://science.istc.ru<Node id="8873"/>/…itutions.htm?…Да, к сожалению, это общая проблема всех новаторов. Они делают что-то необычное, прорывное, незнакомое… Настолько радикально новое, что уже устоявшаяся наука («истэблишмент», блин) не в состоянии даже и воспринять это радикальное нововведение. А затем ходят по кругу с протянутой рукой, умоляя поддержать их разработку. В то же время, наиболее ушлые дельцы, смекнув, что к чему, норовят перекупить это изобретение или, в крайнем случае, воспроизвести, украсть и т.п. Я думаю, что сейчас, в <Node id="9379"/>век<Node id="9382"/> информации и Интернета, у изобретателей вскоре появится шанс продемонстрировать своё «детище» и добиться его широкого признания. От всей души желаем им удачи и новых успехов в их труде!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="2446" EndNode="2455">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3116" EndNode="3125">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="503" EndNode="517">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="7173" EndNode="7186">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="6591" EndNode="6596">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="7886" EndNode="7930">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="7062" EndNode="7075">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="5101" EndNode="5114">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="5349" EndNode="5363">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2599" EndNode="2608">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="3306" EndNode="3315">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="5497" EndNode="5509">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="1625" EndNode="1645">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="5366" EndNode="5375">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1649" EndNode="1664">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="5726" EndNode="5738">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="5150" EndNode="5163">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="9379" EndNode="9382">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="5117" EndNode="5124">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="5236" EndNode="5239">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="8676" EndNode="8714">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1945" EndNode="1948">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="8758" EndNode="8766">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тевосян</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="5366" EndNode="5375">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2288" EndNode="2293">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="2124" EndNode="2133">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2446" EndNode="2455">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="2277" EndNode="2286">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наночастица" StartNode="554" EndNode="565">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="2599" EndNode="2608">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="5183" EndNode="5195">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="2277" EndNode="2286">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="5464" EndNode="5476">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="4615" EndNode="4619">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="3116" EndNode="3125">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="2407" EndNode="2423">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="2874" EndNode="2887">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноматериал" StartNode="4965" EndNode="4978">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="2124" EndNode="2133">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="3306" EndNode="3315">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="7446" EndNode="7459">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Электронная_почта" StartNode="8837" EndNode="8873">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Деньги" StartNode="5552" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
