<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>От <Node id="3"/>наночастиц<Node id="13"/> к наноустройствам(Из выступления академика В.М. Фомина)
Особенность и сила Сибирского отделения в том, что институты ведут совместные исследования. И в данном выступлении приведены результаты работ, выполненных сотрудниками семи институтов: Теоретической и прикладной механики, Физики полупроводников, Ядерной физики, Химии твердого тела и <Node id="354"/>механохимии<Node id="365"/>, Химической кинетики и горения, Цитологии и генетики, Химической биологии и фундаментальной медицины. Эти исследования связаны совместными проектами, которые являются большой организационной находкой.

Разработанная в ИФП СО РАН технология создания <Node id="615"/>нанотрубок<Node id="625"/> позволила совместно создать датчик термоанемометра, который имеет в сто раз лучшие частотные характеристики по сравнению с существующими. Полученные результаты позволили построить массивы микродатчиков на достаточно большой поверхности, что позволяет переходить к созданию «думающей» поверхности летательного аппарата, которая будет подстраиваться под аэродинамический поток, затягивая ламинарно-турбулентный переход и уменьшая сопротивление.
Совместными усилиями решается задача получения <Node id="1116"/>наноматериалов<Node id="1130"/>. ИТПМ и ИЯФ разработали и ввели в строй опытно-промышленную установку для получения нанодисперсных порошков. В <Node id="1242"/>этом году<Node id="1251"/> ее производительность доведена до 6–7 кг в <Node id="1295"/>час<Node id="1298"/>. Образцы направлены потребителям России, поступают отзывы. Установка демонстрировалась недавно на Всероссийской промышленной ярмарке в Москве.

Чтобы повысить прочность и износостойкость конкретных элементов конструкций, работающих в агрессивных физико-химических условиях, необходимо уметь изменять прочностные свойства поверхностей по заданным законам.

Сотрудниками ИТПМ совместно с ИХТТМ предложен новый метод получения полых сферических частиц порошков металлов и сплавов, в том числе модифицированных тугоплавкими керамическими <Node id="1833"/>наночастицами<Node id="1846"/>. В основе метода лежит высокоэнергетическая мехактивация исходного металла или сплава в центробежно-планетарной мельнице с последующей плазменной сфероидизацией полученного порошка в контролируемой аргоновой атмосфере.

При плавлении частиц в плазме аргона внутри капель образуется газовая полость. Такой мехактивированный порошок дает возможность управлять процессом напыления, что обеспечивает высокие функциональные характеристики покрытий.

Во всем мире активно распространяется лазерная сварка металлических деталей. Естественно стремление добиться, чтобы шов по прочности был равен прочности самого материала. На лазерных установках ИТПМ успешно ведутся работы по резке и сварке материалов. Введение <Node id="2553"/>наночастиц<Node id="2563"/> при сварке существенно улучшило характеристики шва. В <Node id="2618"/>настоящее время<Node id="2633"/> из всех стран мира только США и Россия достигли значительных успехов в разработке конструктивно-технологических решений по применению лазерной сварки титана и алюминия.

По всеобщему признанию, в этом направлении многие параметры российских наработок лучше. Задача будущего — перейти от клепки к сварке при строительстве самолетов. На нынешних лайнерах — от 30 до 50 млн заклепок. Если их заменить на сварные соединения, самолет станет намного легче. Пока проблема сварки алюминия не решена. Но уже ведутся эксперименты совместно с Институтом сварки им. Е.О. Патона Национальной академии наук Украины.

Исследования применения <Node id="3261"/>наночастиц<Node id="3271"/> приводят зачастую к неожиданным результатам. Научный коллектив под руководством академика В. В. Болдырева ведет работу по изучению осаждения аэрозольных частиц в дыхательных путях. Эти исследования инициированы по двум причинам. Во-первых, в связи со значительным ростом производства <Node id="3556"/>наноматериалов<Node id="3570"/> в мире существует опасность распространения различных <Node id="3625"/>наночастиц<Node id="3635"/> в воздухе и, соответственно, их поступления в легкие. Кроме того, важно определить целесообразность введения некоторых лекарств через нос в легкие. Перед сотрудниками ИТПМ была поставлена задача создать математическую модель движения газа через нос в легкие.

Пока удалось решить только первую часть работы, т.е. построить математическую модель, описывающую движение газа в носовой полости человека. По результатам расчетов удается определить количество газа, протекающего по сложным каналам носа. Уже эта часть работы нашла свой практический выход у медиков. Врач может виртуально провести намеченную операцию на носовых ходах и увидеть, будет ли улучшение, и только после этого проводить настоящую операцию.
Для второй части работы в ИХКиГ создана экспериментальная установка для ингаляции <Node id="4428"/>наночастиц<Node id="4438"/>. Там разогретое лекарство подается в бокс к подопытным мышам. <Node id="4501"/>Затем<Node id="4506"/> анализы демонстрируют его воздействие, концентрацию содержания в легких и крови. Опыты показывают потрясающий результат — подача лекарства в легкие позволяет уменьшить дозу в миллион раз (!) по сравнению с пероральным (т.е. в таблетках) применением. Это говорит о том, что <Node id="4780"/>наночастицы<Node id="4791"/> могут быть и полезны, и опасны. Их надо изучать!
<Node id="4841"/>http://pine.ict.nsc.ru/…n50/f13.htmlАкадемик<Node id="4885"/> Фомин Василий МихайловичВ.<Node id="4912"/>М. Фомин<Node id="4920"/>, академик, профессор, специалист в области математического моделирования задач механики сплошной среды, автор и соавтор более 250 научных работ, в том числе трёх монографий: «Сверхзвуковые двухфазные течения в условиях скоростной неравновесности частиц» (<Node id="5176"/>1980 г.<Node id="5183"/>), «Сопряжённые и нестационарные задачи механики реагирующих сред» (<Node id="5251"/>1984 г.<Node id="5258"/>), «Ударно-волновые процессы в двухкомпонентных и двухфазных средах» (<Node id="5328"/>1992 г.<Node id="5335"/>).

Основное направление научных исследований В.М. Фомина связано с построением физико-математических моделей ударно-волновых процессов высокоскоростного соударения тел, воздействия продуктов детонации взрывчатых веществ на конденсированные среды, а также гетерогенных течений смесей газа с твёрдыми частицами применительно к проблемам аэродинамики, детонации и РДТТ.
В <Node id="5705"/>1990 году<Node id="5714"/> В.М.Фомин <Node id="5725"/>избран<Node id="5731"/> директором Института теоретической и прикладной механики СО РАН, членом бюро Национального комитета по теоретической и прикладной механике и редколлегий журналов ПМТФ и «Теплофизика и аэромеханика», зам. главного редактора журнала «Физическая мезомеханика». <Node id="5990"/>С 1997 года<Node id="6001"/> В.М. Фомин <Node id="6013"/>является<Node id="6021"/> Главным учёным секретарём Президиума СО <Node id="6062"/>РАН.http://www.itam.nsc.ru/…t/fomin.htmlМолодцы<Node id="6109"/> сибиряки! Вон сколько всего наизобретали! Уже есть, что показать, чем похвастаться… Теперь только внедряй и получай прибыль!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="3261" EndNode="3271">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="4428" EndNode="4438">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="4912" EndNode="4920">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фомин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1833" EndNode="1846">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="5328" EndNode="5335">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="5176" EndNode="5183">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="4841" EndNode="4885">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="6013" EndNode="6021">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ученый секретарь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="5725" EndNode="5731">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4501" EndNode="4506">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="1116" EndNode="1130">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="6013" EndNode="6021">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="3" EndNode="13">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="5705" EndNode="5714">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="3625" EndNode="3635">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="5725" EndNode="5731">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноматериал" StartNode="3556" EndNode="3570">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="5990" EndNode="6001">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="4780" EndNode="4791">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Механохимия" StartNode="354" EndNode="365">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица" StartNode="2553" EndNode="2563">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2618" EndNode="2633">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="5251" EndNode="5258">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Нанотрубка" StartNode="615" EndNode="625">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="1295" EndNode="1298">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Url" StartNode="6062" EndNode="6109">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="1242" EndNode="1251">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="5705" EndNode="5714">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
