<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>В Шри Ланке госсектор совместно с частными фирмами на паритетных началах планирует открыть специальный нано-технопарк с целью помочь своим национальным отраслям не утратить конкурентных позиций в мире. Проект общей стоимостью <Node id="226"/>55 млн долл.<Node id="238"/> (5,5 млрд рупий) рассчитан на 5-летний периодФлаг республики Шри Ланка
Для парка выделена территория в 50 акров в местечке Хомагама, к югу от столицы страны Коломбо. Резидентами парка будут ведущие фирмы, представляющие основные отрасли промышленности страны (текстильная, швейная, сельское хозяйство и др.). Однако, чтобы не терять времени, вместо парка была организована временная лаборатория для проведения НИОКР.

В частности, предполагается разработка тканей и одежды, обладающих необычными качествами: не мнущихся, способных к самооочистке, изменению цвета и т.п. Разработка специальных сортов резины, стойких к истиранию и старению, специальных <Node id="891"/>светодиодов<Node id="902"/> и др.

В качестве сотрудников парка предполагается использовать персонал местных и зарубежных университетов.

Власти и частный сектор страны надеются с помощью нанотехнологий значительно продвинуть науку и технику страны.

В <Node id="1128"/>настоящее время<Node id="1143"/> Шри Ланка выделяет всего <Node id="1169"/>0,14%<Node id="1174"/> (<Node id="1176"/>40 млн долл.<Node id="1188"/>) своего ВВП (<Node id="1202"/>28,02 млрд долл.<Node id="1218"/>) на научно-технические НИОКР. В США, к примеру, только федеральное <Node id="1286"/>правительство<Node id="1299"/> тратит на НИОКР свыше <Node id="1322"/>одного миллиарда долларов<Node id="1347"/> в <Node id="1350"/>год<Node id="1353"/>, при этом другие сектора экономики выделяют на эти цели ещё <Node id="1414"/>более 3 млрд долл.<Node id="1432"/>

По оценкам экспертов, <Node id="1456"/>около 80%<Node id="1465"/> всего совокупного богатства в Америке создаётся за счёт НИОКР, развития науки и техники.
<Node id="1555"/>http://www.lankabusinessonline.com/fullstory.php?…Ну<Node id="1607"/> вот, даже в таких бедных странах мира, как Шри Ланка начальство думает о развитии нанотехнологий и, что характерно, намерено с помощью этого «локомотива» продвинуть свои науку и технику. Так что это правило универсальное, и начальство в разных странах мыслит одинаковыми категориями. Что же, однако, результаты-то этого в разных странах совем разные?…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1456" EndNode="1465">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Светодиод" StartNode="891" EndNode="902">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1414" EndNode="1432">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="226" EndNode="238">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1350" EndNode="1353">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1322" EndNode="1347">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1169" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1555" EndNode="1607">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="1286" EndNode="1299">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="1176" EndNode="1188">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1128" EndNode="1143">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="1202" EndNode="1218">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
