<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
На <Node id="4"/>прошлой неделе<Node id="18"/> мы увидели, как много содержится в слове «наноэлектроника». Эта отрасль нанотехнологий, пожалуй, развивается быстрее всего. Также вы узнаете о новых стратегиях развития нанотехнологий в мире и в России в частности. Крупные инвесторы и правительства уже осознали, что нанотехнологии- это в первую очередь деньги, после чего начинается развитие, а возвращение прибыли предполагается еще нескоро.

Однако современная наноэлектроника показывает, что дорога от потраченных денег к заработанным существенно сократилась за последнее время. Поэтому есть все шансы для остальных отраслей, которые развиваются параллельно наноэлектронике.

Итак, мы начинаем обзор <Node id="673"/>недели<Node id="679"/> <Node id="680"/>с 11 по 17 февраля 2008 года<Node id="708"/>!

<Node id="711"/>Наночастицы<Node id="722"/>, упорядоченные в виде цепей, колец или трехмерных сверхрешеток, обладают уникальными физическими свойствами и считаются перспективными материалами для создания плазмонных волноводов для фотонных устройств, химических и <Node id="942"/>биологических <Node id="956"/>сенсоров<Node id="964"/>.

Физические свойства упорядоченных <Node id="1001"/>наночастиц<Node id="1011"/> в значительной степени определяются размером <Node id="1057"/>наночастиц<Node id="1067"/>, их формой и расстоянием между отдельными частицами. Существует целый ряд методов, позволяющих варьировать морфологию <Node id="1186"/>наночастиц<Node id="1196"/> и, следовательно, изменять физические свойства материалов на их основе.

Немецким ученым удалось синтезировать цепи <Node id="1313"/>наночастиц<Node id="1323"/> меди , инкапсулированные в <Node id="1351"/>нанотрубки<Node id="1361"/> оксида алюминия. На первом этапе синтезировали упорядоченные <Node id="1423"/>нанопроволоки<Node id="1436"/> CuO путем отжига при 475ºС на воздухе подложки из металлической меди. Далее методом ALD (по-атомное осаждение слоев) на <Node id="1557"/>нанопроволоки<Node id="1570"/> CuO осаждали оксид алюминия. <Node id="1600"/>Затем<Node id="1605"/> <Node id="1606"/>нанопроволоки<Node id="1619"/> CuO, покрытые оксидом алюминия, подвергали восстановленному отжигу при 400–600ºС в токе водорода для превращения оксида меди в металлическую медь (оксид алюминия химически инертен по отношению к водороду при данных условиях). Варьирование температуры восстановительного отжига позволяет изменять размер <Node id="1923"/>наночастиц<Node id="1933"/> меди, инкапсулированных в <Node id="1960"/>нанотрубки<Node id="1970"/> оксида алюминия, и расстояние между <Node id="2007"/>наночастицами<Node id="2020"/>.

Ученые Исследовательской лаборатории Военно-морских сил США разработали потенциально недорогой и эффективный метод для получения больших количеств УНТ различной формы. Им удалось изготовить УНТ с высоким процентом выхода методом твердотельного синтеза.

УНТ формируются в углеродистом твердом массиве при термическом разложении (при температуре около 500°C) расплавленного прекурсора, состоящего или из органометалли­ческого соединения, или из металлических солей в присутствии избыточного количества некоторых ароматических соединений (любые коммерческие пластмассы, включая полиимиды, эпоксидные смолы и различные бутуминозные вещества, обладающие хорошими тепловыми свойствами).

Твердотельный синтез позволяет получать многостенные <Node id="2759"/>нанотрубки<Node id="2769"/> в больших количествах в виде твердых массивов, пленок и волокон, используя прекурсоры и оборудование более низкой стоимости, таким образом снижая экономические барьеры, присущие углеродным нанотрубным материалам, синтезируемым традиционным методом <Node id="3018"/>химического осаждения<Node id="3039"/> из паровой фазы (CVD).

Как выяснили ученые из Австрии, проблемы очистки воды и восстановления кожи могут быть решены с помощью пористых <Node id="3177"/>наномембран<Node id="3188"/> Ni__3__Al. Нанотехнологии уже представляли различные типы <Node id="3247"/>наномембран<Node id="3258"/>, но пока они достаточно сложны в массовом производстве.

Однако традиционные Ni-<Node id="3339"/>наномембраны<Node id="3351"/> легко получить, но они токсичны, поэтому ученые из Технического Университета Брауншвейга разработали способ их покрытия биологически совместимыми материалами с помощью лазерной обработки.

С помощью высокоэнергет­ической лазерной обработки с последующим нанесением титана или алмазоподобного углерода ученые добились формирования защитного слоя на порах <Node id="3706"/>наномембраны<Node id="3718"/> шириной 200 нанометров и глубиной около 250 микрон! Дальнейшим шагом ученых будет проверка <Node id="3810"/>наномембраны<Node id="3822"/> на биологическую совместимость.

Наступление нанотехнологий привело к тому, что <Node id="3903"/>наночастицы<Node id="3914"/> теперь присутствуют в косметике, лекарствах, одежде и даже пищевых продуктах, откуда без труда способны проникать в организм человека. Несмотря на то, что в определенных областях они, бесспорно, полезны, <Node id="4119"/>наночастицы<Node id="4130"/> могут нанести серьезный вред здоровью.

Исследования в этой области привели к тому, что многие авторитетные неправительственные организации, мнению которых потребитель доверяет из-за более жестких стандартов качества, вводят жесткие ограничительные меры на продукцию, содержащую <Node id="4410"/>наночастицы<Node id="4421"/> . Одна из них – британская Soil Association (SA), занимающаяся сертификацией органических продуктов.

Так, <Node id="4529"/>15 января<Node id="4538"/> SA объявила, что искусственно созданные <Node id="4579"/>наночастицы<Node id="4590"/> могут представлять опасность для здоровья человека, поэтому содержащие их продукты впредь не смогут получать сертификат Ассоциации. Это относится в первую очередь к санитарно-гигиеническим и косметическим средствам (солнцезащитной косметике, кремам от морщин), но также касается пищевых продуктов и одежды.

Под «запрет» попали материалы, содержащие частицы размером менее 125 нанометров, а также если средний размер их частиц составляет менее 200 нанометров.

Корейский ученый <Node id="5069"/>Ким<Node id="5072"/> опубликовал в одном из номеров «Журнала американского химического общества» <Node id="5149"/>в конце 2007 года<Node id="5166"/> статью под названием «Интерфейс между кремниевыми <Node id="5217"/>нанопроволоками<Node id="5232"/> и клетками млекопитающих» . Речь идет об изготовлении чипа, поверхность которого, подобно щетке для волос, утыкана вертикально торчащими кремниевыми штырями высотой 6000 и диаметром 90 нанометров.

При запускании на такой кремниевый газон эмбриональных стволовых клеток мышей <Node id="5509"/>нанопроволоки<Node id="5522"/> протыкают нежную цитоплазму клеток, в течение какого-то <Node id="5579"/>часа<Node id="5583"/> фиксируя – иммобилизуя – их на поверхности чипа. При этом жизнеспособность клеток увеличивается с уменьшением диаметра <Node id="5703"/>нанопроволок<Node id="5715"/> – от 400 до 30 нм. Однако диаметр 30 нм оказывается слишком маленьким, поскольку клетки попросту ломают столь тонкие штыри.

Однако клетки можно обездвиживать, не протыкая их насквозь, а используя явление клеточной адгезии (прилипания) к поверхности. С этой целью был создан кремниевый прямоугольник размерами 25х66 мм с рабочей поверхностью 19х51 мм, на поверхности которого вытравили 78 тыс. столбцов высотой 100 микрон (мкм) и таким же диаметром. Поверхность микростолбцов была покрыта моноклональными антителами (МАТ), стимулирующими адгезию эпителиальных клеток. С помощью такого чипа удалось выловить редкие эпителиальные клетки из обычного анализа крови – одна на миллиард клеток крови, – который берут у всех, попавших, к примеру, в больницу.

Устройствами из отдельных нанопроводов уже никого не удивишь. Например, известно, что резонаторы из таких проводов способны детектировать массу очень малых объектов. Однако изготовить из них полноценный чип, состоящий из множества наноустройств, не так-то просто.

Исследователи из Pennsylvania State University смогли разработать методику, позволяющую собрать упорядоченный массив из 2000 нанопроволочных резонаторов . Сборка осуществляется «снизу вверх» и не имеет принципиальных ограничений на количество элементов.

Сначала были синтезированы нанопровода из кремния и родия. Первые были выращены методом CVD, а вторые – электрохимически с использованием шаблона из анодированного оксида алюминия.

<Node id="7170"/>Потом<Node id="7175"/> из проводов были изготовлены резонаторы по схеме, приведенной на верхнем рисунке. Металлические электроды, расположенные на подложке, были покрыты слоем фоторезиста. В фоторезисте над электродами были проделаны ямки для нанопроводов. При подаче переменного килогерцового напряжения провода поляризовались и укладывались в ямки. Далее при помощи маски один конец каждого провода вмуровывался в золото. После отмывания всех слоев фоторезиста получился массив кантилеверов. Таким способом удалось <Node id="7670"/>около 80%<Node id="7679"/> нанопроводов превратить в резонаторы.

Компания NEC сообщила об успешной разработке транзисторов на базе <Node id="7785"/>углеродных <Node id="7796"/>нанотрубок<Node id="7806"/> , получаемых при помощи технологий струйной печати. Сообщается, что создаваемые компоненты выгодно отличаются от создаваемых до сих пор на базе кремнийорганических материалов печатных полупроводников характеристиками производительности, и разница эта приблизительно в 100 раз.

Кроме того, свойства CNT-транзисторов можно задавать, изменяя длину и плотность <Node id="8165"/>нанотрубок<Node id="8175"/>, и соответствующая технология также была разработана. Ожидается, что это изобретение в перспективе позволит существенно расширить диапазон приложений, в которых может использоваться «напечатанная» электроника.

Ученые из Технического Университета Джорджии смогли сконструировать новый тип наногенератора , состоящий из полимера с «запутанными» парами нанонитей-электродов. Вполне возможно, что эта разработка ляжет в основу «силовой одежды», заряжающей небольшие электроустройства за чет физической деформации ткани-генератора.

Более того, в дальнейшем наногенератор можно будет внедрить непосредственно внутрь ткани в несколько слоев, увеличив, таким образом, выход энергии. А жгуты и подобные им структуры с большим содержанием наногенераторных нитей смогут работать в качестве эффективных ветроэлектрогенераторов.

В качестве связывающего материала в наноткани, показанной Вонгом сейчас, выступает кевларовое волокно от компании DuPont. Причем нанонити ZnO располагаются внутри кевлара структурами, похожими на бутылочные ершики, формирующиеся парами нанонитей. А пары прикреплены к золотым электродам, с которых производился съем электроэнергии.

Высокая плотность упаковки нанонитей в составе кевларовой пленки позволила добиться максимального выхода электроэнергии. В тестовой пленке с толщиной в несколько микрон число нанонитей составило около 200. Кусок наноткани размером 1 м2 теоретически может обеспечить около 80 милливатт энергии.

Нитридная технология в оптоэлектронике близка к тому, чтобы занять место, аналогичное кремнию в схемах вычислительной техники. К тому же нитридные <Node id="9770"/>светодиоды<Node id="9780"/> становятся альтернативой ламп накаливания и люминесцентых ламп при значительной экономии электроэнергии.

Однако у нитридной оптоэлектроники остается одна – но гигантская! — проблема. И называется она – родная (GaN!) подложка. Не будет преувеличением сказать, что нобелевский успех арсенид-галлиевой оптоэлектроники не в последнюю очередь связан с тем, что существовал «объёмный» арсенид галлия. Родная нитрид-галлиевая подложка – столь же несбыточная (пока) мечта нитридной технологии, как в свое время голубая мечта лазерщиков.

Прочитать подробнее о нитридной электронике можно в статье на нашем сайте: По нитридной дороге к свету
Спрос на полупроводниковые чипы (особенно на запоминающие устройства) значительно вырос и продолжает расти в связи с интересом потребителей к мобильным устройствам разного типа. Компании расширяют свое производство. Совсем недавно стало известно о крупных инвестициях компании Intel в строительство новых и обновление существующих фабрик.

И вот Toshiba Corp. совместно с калифорнийской Sandisk Corp. для производства запоминающих устройств типа NAND-флэш будет строить новую полупроводниковую фабрику в Kitakami , где уже существует фабрика по выпуску логических схем. Это будет уже пятая полупроводнмковая фабрика Toshiba в Японии.

Инвестиции в строительство составят <Node id="11086"/>6,6 млрд. долл.<Node id="11101"/>, и часть стоимости нового оборудования внесет Sandisk. Дуэт Toshiba-Sandisk сообщили о совместной разработке 16 Гб NAND с топологическим размером 56 нм, к массовому производству которого компании приступят с <Node id="11310"/>марта<Node id="11315"/> <Node id="11316"/>месяца<Node id="11322"/> с.г. В планах – к <Node id="11341"/>сентябрю 2008<Node id="11354"/> перевести разработку на 43-нм технологию.

Китайская полупроводниковая промышленность работает стабильно, непрерывно повышая производительнось и доходность. По оценкам, государственный доход от полупроводниковой промышленности Китая составит в <Node id="11599"/>2008 г.<Node id="11606"/> <Node id="11607"/>23.9 млрд. долл.<Node id="11623"/> , увеличившись в сравнении <Node id="11651"/>с 2007 г.<Node id="11660"/> на <Node id="11664"/>31%<Node id="11667"/>, причем <Node id="11676"/>7,5 млрд. долл.<Node id="11691"/> из этой суммы поступят от компаний, основанных в Шанхае. Шанхайские компании перекрывают весь диапазон полупроводникового производства – дизайн и изготовление интегральных схем (<Node id="11870"/>ИС<Node id="11872"/>), испытания, сборка, производство соответствующего оборудования и материалов.

По оценкам, шанхайская полупроводниковая промышленность принесет доход <Node id="12023"/>556 млн. долл.<Node id="12037"/> от дизайнерских разработок, <Node id="12066"/>2,64 млрд. долл.<Node id="12082"/> от изготовления <Node id="12099"/>ИС<Node id="12101"/>, <Node id="12103"/>3,75 млрд. долл.<Node id="12119"/> от работ по сборке и испытанию <Node id="12151"/>ИС<Node id="12153"/> и <Node id="12156"/>550 млн. долл.<Node id="12170"/> от производства материалов и оборудования. Работы по сборке и испытанию принесут половину от планируемого шанхайского дохода <Node id="12296"/>2008 г.<Node id="12303"/>, таким образом показывая, что т.н. «отверточные» технологии остаются все еще важной составляющей китайской полупроводниковой промышленности (к слову, вспомним, что именно с этого начинали Япония и Ю.Корея).

В <Node id="12514"/>2006 г.<Node id="12521"/> на производстве полупроводниковых чипов в Китае было занято 200 тыс. человек, из них на Шанхайских фабриках – 60 тыс. (для сравнения, во всем мире в этой области заняты 2,2 млн. чел.). Подробный обзор по этой теме можно прочесть у нас на сайте: Китайская полупроводниковая промышленность неуклонно растет
<Node id="12827"/>14 февраля 2008 г.<Node id="12845"/> в <Node id="12848"/>Территориальном управлении<Node id="12874"/> РосОЭЗ по Московской области (г. Дубна) состоялось совещание с заместителем генерального директора государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий» А.Б. Малышевым<Node id="13054"/>.<Node id="13055"/>

Руководитель <Node id="13070"/>ТУ<Node id="13072"/> РосОЭЗ по Московской области <Node id="13102"/>А.А. Рац<Node id="13110"/> рассказал о ходе создания технико-внедренческой особой экономической зоны на территории <Node id="13199"/>г. Дубны (Московской области)<Node id="13228"/>, о развитии нанотехнологи­ческого кластера в научно-производственном комплексе Дубны.

Во встрече приняли участие директор по медицинским программам ГК «Роснанотех» О.Ю. Шпичко<Node id="13405"/>,<Node id="13406"/> начальник Управления по технико-внедренческим зонам РосОЭЗ Г.А. Сарычев, начальник отдела координации и развития технико-внедренческих зон А.А. Миллер, вице-директор Объединенного института ядерных исследований <Node id="13618"/>М.Г. Иткис<Node id="13628"/>,<Node id="13629"/> генеральный директор ОАО «Управляющая компания «Дубна-Система» И.Ф. Ленский<Node id="13705"/>.<Node id="13706"/>

Участники совещания обсудили перспективы сотрудничества в создании инновационной инфраструктуры наноиндустрии на Правобережном участке особой экономической зоны. Представители ГК «Роснанотех» осмотрели строительную площадку на Левобережном участке ОЭЗ.

Донской государственный технический университет в Ростове-на-Дону планирует направить на создание факультета нанотехнологий <Node id="14086"/>10 млн руб.<Node id="14097"/>
<Node id="14098"/>По словам проректора по информатизации вуза Александра Кужарова, на факультете планируется ввести 2 специальности – «<Node id="14215"/>наноматериалы<Node id="14228"/>» и «материаловедение»<Node id="14250"/>. По каждой из специальностей предусматривается 25 учебных мест. «<Node id="14316"/>Планируется, что уже с <Node id="14339"/>сентября 2008 г.<Node id="14355"/> начнется набор студентов на новый факультет. Предполагаемый конкурс составит 3 человека на место», — сообщил Александр Кужаров<Node id="14482"/>.

Первый вице-премьер правительства Дмитрий Медведев<Node id="14535"/> <Node id="14536"/>дал интервью в Красноярске . Он прибыл в Красноярск, чтобы принять участие в V Красноярском экономическом форуме. Выступая на форуме, Медведев представил экономическую программу развития страны на ближайшие 4—<Node id="14745"/>5 лет<Node id="14750"/>.

Во время своего выступления он сделал ряд важных заявлений:

«<Node id="14815"/>Государство избрало себе в качестве одного из приоритетов нанотехнологии, появились совокупные затраты в бюджете по направлению», — сказал Медведев<Node id="14962"/>. «<Node id="14965"/>Роснанотех тоже имеет свой объем финансирования — <Node id="15015"/>130 миллиардов рублей<Node id="15036"/>. Эти деньги будут распределяться на конкурсных началах, но у предприятий Сибири – самые высокие шансы получить заказы в рамках этой работы<Node id="15175"/>», — заверил Дмитрий Медведев<Node id="15204"/>.

Министерство образования и науки РФ намеревается в <Node id="15258"/>2008—2012 годах<Node id="15273"/> направить <Node id="15284"/>более 250 млрд. рублей<Node id="15306"/> на финансирование программы фундаментальных научных исследований . Часть из этих средств пойдет на развитие нанотехнологий.

«<Node id="15433"/>Министерством разработан и внесен в правительство РФ проект программы фундаментальных научных исследований на <Node id="15543"/>2008—2012 годы<Node id="15557"/>. Запланированный объем финансирования программы на <Node id="15609"/>пять лет<Node id="15617"/> составляет <Node id="15629"/>более 250 миллиардов рублей<Node id="15656"/>. Но мы считаем, что этот объем может быть и должен быть увеличен<Node id="15721"/>», — заявил глава Минобрнауки Андрей Фурсенко<Node id="15766"/> <Node id="15767"/>на коллегии министерства.

Министр также отметил, что Минобрнауки в <Node id="15835"/>последние четыре года<Node id="15856"/> активно внедряет метод программного финансирования науки с привлечением внебюджетных средств со стороны бизнеса. По мнению министра, науке сегодня необходимо зарабатывать больше денег за счет реализации коммерческого продукта. <Node id="16084"/>Фурсенко также напомнил, что в <Node id="16115"/>2007 году<Node id="16124"/> на развитие нанотехнологий было выделено <Node id="16166"/>более 5 миллиардов рублей<Node id="16191"/>.

Напоминаем, что если у вас есть какие-либо замечания или пожелания насчет состава рубрик или того, что бы вы хотели видеть в следующих выпусках – пишите !

До встречи <Node id="16361"/>через неделю<Node id="16373"/>!
Составитель – Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="14339" EndNode="14355">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наномембрана" StartNode="3177" EndNode="3188">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="11086" EndNode="11101">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="12103" EndNode="12119">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="15766" EndNode="15767">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наномембрана" StartNode="3339" EndNode="3351">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="12848" EndNode="12874">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Территориальном управлении</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="14815" EndNode="14962">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанопроволока" StartNode="5217" EndNode="5232">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="14098" EndNode="14250">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="14316" EndNode="14482">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанопроволока" StartNode="5703" EndNode="5715">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="темы" StartNode="15433" EndNode="15721">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="12827" EndNode="12845">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="14815" EndNode="14962">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="8165" EndNode="8175">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="сотрудники" StartNode="13054" EndNode="13055">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наномембрана" StartNode="3706" EndNode="3718">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="15258" EndNode="15273">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="4529" EndNode="4538">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="12023" EndNode="12037">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="1923" EndNode="1933">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица" StartNode="1001" EndNode="1011">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминается" StartNode="14098" EndNode="16191">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Сенсор" StartNode="956" EndNode="964">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="11316" EndNode="11322">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="12099" EndNode="12101">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Процент" StartNode="11664" EndNode="11667">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Биосенсор" StartNode="942" EndNode="964">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="расположение" StartNode="13199" EndNode="13228">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Год" StartNode="12296" EndNode="12303">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="14745" EndNode="14750">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="7170" EndNode="7175">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="работает" StartNode="13705" EndNode="13706">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="15543" EndNode="15557">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="цитаты" StartNode="15433" EndNode="15721">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="16115" EndNode="16124">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="16084" EndNode="16191">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Деньги" StartNode="12066" EndNode="12082">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Наномембрана" StartNode="3247" EndNode="3258">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="работает" StartNode="15766" EndNode="15767">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="работает" StartNode="13405" EndNode="13406">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Год" StartNode="11599" EndNode="11606">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="сотрудники" StartNode="13405" EndNode="13406">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Деньги" StartNode="15284" EndNode="15306">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Нанопроволока" StartNode="5509" EndNode="5522">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="темы" StartNode="14965" EndNode="15175">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Деньги" StartNode="15015" EndNode="15036">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="16115" EndNode="16124">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Нанотрубка" StartNode="2759" EndNode="2769">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Наноматериал" StartNode="14215" EndNode="14228">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Нанотрубка" StartNode="7796" EndNode="7806">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Персона" StartNode="5069" EndNode="5072">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ученый</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ким</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Нанопроволока" StartNode="1606" EndNode="1619">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Год" StartNode="12514" EndNode="12521">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="15835" EndNode="15856">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Деньги" StartNode="15629" EndNode="15656">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Светодиод" StartNode="9770" EndNode="9780">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="упоминает" StartNode="14098" EndNode="16191">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Наномембрана" StartNode="3810" EndNode="3822">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Деньги" StartNode="12156" EndNode="12170">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Персона" StartNode="13102" EndNode="13110">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Наночастица" StartNode="711" EndNode="722">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="5149" EndNode="5166">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="цитаты" StartNode="14965" EndNode="15175">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="цитаты" StartNode="14965" EndNode="15175">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="автор" StartNode="15433" EndNode="15766">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="упоминает" StartNode="14098" EndNode="16191">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Властная_Структура" StartNode="13070" EndNode="13072">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Территориальном управлении</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Наночастица" StartNode="2007" EndNode="2020">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Наночастица" StartNode="4410" EndNode="4421">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Деньги" StartNode="16166" EndNode="16191">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="работает" StartNode="13628" EndNode="13629">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Период_времени" StartNode="15609" EndNode="15617">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Наночастица" StartNode="1313" EndNode="1323">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="автор" StartNode="14316" EndNode="14482">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="сотрудники" StartNode="13705" EndNode="13706">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Персона" StartNode="13618" EndNode="13628">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Дата" StartNode="11341" EndNode="11354">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябрю</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Нанотрубка" StartNode="1351" EndNode="1361">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Деньги" StartNode="11607" EndNode="11623">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Наночастица" StartNode="1186" EndNode="1196">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="сотрудники" StartNode="14535" EndNode="14536">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Период_времени" StartNode="673" EndNode="679">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="высказывания_заявления" StartNode="15433" EndNode="15766">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="автор" StartNode="14965" EndNode="15204">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="автор" StartNode="14098" EndNode="14250">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="сотрудники" StartNode="13628" EndNode="13629">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Деньги" StartNode="14086" EndNode="14097">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="работает" StartNode="14535" EndNode="14536">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-премьер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Химическое+осаждение" StartNode="3018" EndNode="3039">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Наночастица" StartNode="4579" EndNode="4590">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="Наночастица" StartNode="3903" EndNode="3914">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="темы" StartNode="14965" EndNode="15175">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="упоминается" StartNode="14098" EndNode="16191">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="Дата" StartNode="11310" EndNode="11315">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="упоминает" StartNode="14098" EndNode="16191">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Нанопроволока" StartNode="1423" EndNode="1436">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="автор" StartNode="16084" EndNode="16191">
</Annotation>
<Annotation Id="127" Type="Период_времени" StartNode="680" EndNode="708">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="Персона" StartNode="12151" EndNode="12153">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="Период_времени" StartNode="5579" EndNode="5583">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="Деньги" StartNode="11676" EndNode="11691">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="Процент" StartNode="7670" EndNode="7679">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="упоминается_с" StartNode="14965" EndNode="15721">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="Наночастица" StartNode="4119" EndNode="4130">
</Annotation>
<Annotation Id="137" Type="Персона" StartNode="11870" EndNode="11872">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="136" Type="упоминается_с" StartNode="14965" EndNode="15721">
</Annotation>
<Annotation Id="139" Type="Период_времени" StartNode="11651" EndNode="11660">
</Annotation>
<Annotation Id="138" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="141" Type="Период_времени" StartNode="1600" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="140" Type="Наночастица" StartNode="1057" EndNode="1067">
</Annotation>
<Annotation Id="129" Type="высказывания_заявления" StartNode="14965" EndNode="15204">
</Annotation>
<Annotation Id="128" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="131" Type="упоминается" StartNode="14098" EndNode="16191">
</Annotation>
<Annotation Id="130" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="7785" EndNode="7806">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="133" Type="Период_времени" StartNode="16361" EndNode="16373">
</Annotation>
<Annotation Id="132" Type="работает" StartNode="13054" EndNode="13055">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="135" Type="Нанотрубка" StartNode="1960" EndNode="1970">
</Annotation>
<Annotation Id="134" Type="Нанопроволока" StartNode="1557" EndNode="1570">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
