<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ошибочно считается, что о возможности нанотехнологий (изучения, создания и использования объектов, в миллион раз меньших миллиметра) впервые заговорил всерьез великий американский физик Роберт Фейнман в <Node id="204"/>1959 году<Node id="213"/>. Но мы-то знаем, что все научные, культурные, спортивные и общественные движения зародились в России – это правило исключений не знает. По крайней мере, не должно знать. Так что основателем нанотехнологий смело можно считать лесковского Левшу, подковавшего блоху <Node id="477"/>веком<Node id="482"/> раньше.

Правда, на обороноспособности страны это не сказалось, и отчаянный крик тульского мастера — «англичане ружья кирпичом не чистют!» — так и не был услышан загнивающим царизмом.

Собственно, сегодня ситуация не особенно изменилась: мы создаем корпорацию по подковыванию блох, не задумываясь, что англичане (американцы, японцы, китайцы) уже давно не чистят ружья кирпичом (не погружаются на неисправных лодках, не замораживают и не избивают своих солдат, не ломают газоанализаторы в шахтах). Ну и ладно. Мы всегда все делали через другой конец, и всегда выигрывали, хотя бы психологически.

Так будет и на этот раз. Наши нанотехнологии станут самыми технологичными в мире. Не могут не стать. Тому порукой двести миллиардов, которые мы с вами, как честные налогоплательщики, твердо решили пожертвовать новорожденной госкорпорации «Роснанотех». Мы с вами решили так потому, что глубоко доверяем членам <Node id="1388"/>комиссии по нанотехнологиям при президенте<Node id="1430"/>: тут и глава «Евраза» Александр Абрамов<Node id="1470"/>,<Node id="1471"/> и гендиректор «Северстали» Алексей Мордашов<Node id="1515"/>,<Node id="1516"/> и глава «Роснефти» Сергей Богданчиков<Node id="1554"/> <Node id="1555"/>и даже президент РЖД Владимир Якунин<Node id="1591"/>.<Node id="1592"/> Не какие-нибудь олигархи, а известные, проверенные <Node id="1644"/>годами<Node id="1650"/> ученые.

А возглавит все это направление Михаил Ковальчук, так он вообще доктор наук! Без <Node id="1741"/>пяти минут<Node id="1751"/> академик. Правда, члены АН РФ упорно отказываются принимать его в свои ряды, но это ровно до тех пор, пока впереди не замаячили наши с вами 200 миллиардов.

Так неужели вы думаете, что эти кристальные люди не разберутся с величинами в одну миллиардную метра? Может, вы полагаете, любезный читатель, что они и с двумя сотнями бюджетных миллиардов не разберутся? Смешно, ей-богу. Когда это у нас не получалось освоить средства?

Вспомните, так ведь было уже много раз! Еще при коммунистах: надо все засеять кукурузой – засеем. Не растет? А мы еще засеем! И выросла бы, обязательно выросла, если бы коварные заговорщики не прервали смелый проект Никиты Сергеевича. При Брежневе сказали построить БАМ – и построили! Правда, он не очень-то загружен, поскольку никому особо не нужен, но это, согласитесь, уже другой вопрос. С течением северных рек, уже при последних генсеках, получилось экономнее: реки не повернулись, зато это сделали мозги. Недаром ведь подобные предложения продолжают возникать и сегодня, правда, исходит это в основном от бывших секретарей ЦК, а ныне пожизненных президентов.

Ну, это времена прошлые. В <Node id="2872"/>XXI веке<Node id="2880"/> пришли новые идеи. Помните, как все кинулись удваивать ВВП? К 2010-му, а в целом ряде регионов – Поволжье, Подмосковье, Еврейская автономная область — и к <Node id="3036"/>2008-му году<Node id="3048"/>. Так, по крайней мере, говорили <Node id="3081"/>года<Node id="3085"/> два назад. Осталось всего полгодика, и нет уже никаких сомнений, что поставленная задача будет выполнена точно в срок. Не знаю, как насчет честно работать, а правильно считать наши чиновники научились. А там можно будет поставить и амбициозную задачу умножения на три…

А технопарки? В стране их уже больше, чем технологий и лесопарков, вместе взятых. Не каждый разглядит, да не каждому это и надо, но те, кто разруливает денежные потоки, твердо знают: технопарки – есть. Как есть и российская «Силиконовая долина», и отечественные микропроцессоры, и прекрасные родные автомобили, и многое другое, что в разные <Node id="3697"/>годы<Node id="3701"/> создавалось по указанию властей. Просто они уже нанотехнологичны, и, следовательно, не каждому видны.

Но корпорации «Роснанотех» такие проблемы будут по плечу.

Злопыхатели, не верящие научному подходу, вспоминают древний анекдот про советскую микросхему, которая была гораздо лучше зарубежных аналогов: кроме десяти ножек, у нее было еще две ручки для удобства переноски. «Да здравствуют советские микросхемы, самые большие в мире!», — злобствовали науськиваемые заокеанскими покровителями диссиденты. Не смолкает хор отщепенцев и сегодня. Но мы не на словах, а на деле докажем врагу их неправоту: наши нанотехнологии уже очень скоро каждый сможет увидеть своими глазами и даже потрогать руками! В отличие от бюджетных денег, конечно.
Человек <Node id="4447"/>Средыhttp://www.rosbalt.ru/…/300326.htmlЗдоровый<Node id="4495"/> юмор всё-таки лучше, чем… нездоровый. ;-))) «Злопыхатели» всегда были и будут. Как говорится, «Нехай клевещут!» А наш караван идёт и идёт вперёд… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="1470" EndNode="1471">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="204" EndNode="213">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="1515" EndNode="1516">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="1515" EndNode="1516">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1644" EndNode="1650">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="204" EndNode="213">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="1591" EndNode="1592">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="1591" EndNode="1592">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3036" EndNode="3048">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="477" EndNode="482">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3081" EndNode="3085">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="1388" EndNode="1430">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комиссии по нанотехнологиям при президенте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="1470" EndNode="1471">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="1554" EndNode="1555">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2872" EndNode="2880">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="1554" EndNode="1555">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4447" EndNode="4495">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1741" EndNode="1751">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3697" EndNode="3701">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
