<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Как сделать продукцию экологически безопасной<Node id="45"/>4 декабря<Node id="54"/> состоялось заседание Комитета ТПП РФ по качеству продукции на тему «Экологическая безопасность рыночного обращения продукции».

На заседании были рассмотрены вопросы: «Техническое регулирование в сфере экологической безопасности продукции», «Надзор за продукцией, полученной с использованием нанотехнологий и содержащей <Node id="375"/>наноматериалы<Node id="388"/>», «Экологические риски, связанные с распространением продукции, содержащей генно-модифицированные объекты», «Экологическая маркировка продукции», «Новый европейский регламент по химической продукции REACH», «Экологическая безопасность как важнейший показатель качества продуктов питания».

Как сообщила пресс-служба ТПП РФ, с докладами выступили представители органов власти, в том числе Роспотребнадзора, Ростехнадзора и Минпромэнерго, а также представители науки и бизнес-сообщества – руководители и ведущие специалисты Всероссийского научно-исследовательского центра стандартизации, информации и сертификации сырья, материалов и веществ Ростехрегулирования, Института питания РАМН, Российского химико-технологического университета им. Д.И. Менделеева, Московского государственного университета пищевых производств, Клинского института охраны и условий труда, института «Мосводоканал НИИ проект», экосупермаркета «Грюнвальд» и др.

Была констатирована необходимость разработки национальных стандартов, гармонизированных с Европейскими директивами, регламентирующими экологически безопасное обращение с продукцией на всех этапах ее жизненного цикла.

В результате обсуждения комитет выработал следующие рекомендации:
 направить в Комиссию по конкурентоспособности при Правительстве РФ просьбу учесть в разрабатываемых нормативно-правовых актах и в Государственной программе повышения конкурентоспособности российской экономики вопросы повышения экологической ответственности бизнеса. предусмотреть (с учетом опыта стран ЕС) приемлемые формы, методы и процедуры принятия согласованных решений в этой области; рекомендовать региональным ТПП совместно с администрацией регионов, с отделениями Всероссийской организации качества и центрами стандартизации и метрологии организовать разработку в <Node id="2180"/>2008 г.<Node id="2187"/> региональных программ реализации 184-ФЗ в части распространения ответственности производителей и участников цепочки поставок на все этапы жизненного цикла продукции. <Node id="2354"/>http://allmedia.ru/…lineitem.asp?…Ну<Node id="2390"/> вот, наконец-то и наши власти обратили внимание на этот очень важный аспект развития современной науки и техники – проблему безопасности продовольствия. Появляется надежда на то, что будет поставлен какой-то барьер на пути распространения «не совсем здоровых» методов получения и обработки сырья для потребляемых нами продуктов. И это – отрадно!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="45" EndNode="54">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2354" EndNode="2390">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="375" EndNode="388">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="2180" EndNode="2187">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
