<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Губернатор Свердловской области посетил самое модное место ЕкатеринбургаГубернатор Свердловской области Эдуард Россель отдал дань уважения самой модной теме современной промышленности – нанотехнологиям. Как сообщили «URA.Ru» в департаменте информационной политики главы региона, сегодня, <Node id="288"/>14 января<Node id="297"/>, он посетил Уральский центр коллективного пользования (УЦКП) «Современные нанотехнологии», созданный на базе Уральского государственного университета в Екатеринбурге.

Отметим, этот вуз был включен в федеральную целевую программу по развитию инфраструктуры наноиндустрии. В <Node id="572"/>настоящее время<Node id="587"/> центр уже обладает уникальными приборами и оборудованием, а вскоре его лаборатории пополнятся новой техникой.

Губернатор отметил, что создание подобных лабораторий – не самоцель: главное, чтобы высокотехнологичные научные разработки находили практическое применение в различных отраслях промышленности. Эдуард Россель также «высоко оценил значение и перспективы развития наноиндустрии, подчеркнув необходимость объединения всех составляющих процесса: науки, образования и производства», сообщает департамент информационной политики.
<Node id="1122"/>http://www.ura.ru/…s/32849.htmlЭдуард<Node id="1159"/> Россель посетил центр коллективного пользования УрГУ
Сегодня губернатор Свердловской области Эдуард Россель посетил Уральский центр коллективного пользования «Современные нанотехнологии», созданный недавно на базе УрГУ. Губернатор высоко оценил уровень технического оснащения Центра, а также отметил, что создание подобных лабораторий способствует развитию наноиндустрии и позволяет в ускоренном темпе внедрять высокотехнологичные научные разработки в различные отрасли промышленности.
Однако, как стало известно из компетентных источников, визит Эдуарда Росселя был совершен еще и с целью произвести «предварительную проверку» Центра коллективного пользования, что в свою очередь связано с приездом в Екатеринбург более значимой фигуры.
<Node id="1898"/>http://www.apin.ru/news.asp?…Эдуард<Node id="1933"/> Россель: создание нанолабораторий – не самоцель
…Как пояснили «УралПолит.Ru» в департаменте информационной политики губернатора Свердловской области, сегодня некоторые нанотехнологии уже применяются в производстве: в медицине, в автомобилестроении, алюминиевой промышленности, авиационной, космической и многих других областях. Эдуард Россель высоко оценил значение и перспективы развития наноиндустрии, подчеркнув необходимость объединения всех составляющих процесса: науки, образования и производства.
<Node id="2438"/>http://www.uralpolit.ru/…d_82287.htmlСреднеуральская<Node id="2490"/> казна отпустит на нанопроекты <Node id="2521"/>80 миллионов рублей<Node id="2540"/>
СВЕРДЛОВСКАЯ ОБЛАСТЬ – Уральский центр коллективного пользования (УЦКП) «Современные нанотехнологии» будет оснащен новым оборудованием. Это позволит специалистам центра и студентам кафедры нанотехнологий Уральского госуниверситета вести исследования по ряду научных направлений.

<Node id="2821"/>По словам губернатора Свердловской области Эдуарда Росселя, <Node id="2881"/>посетившего УЦКП <Node id="2898"/>14 января 2008 года<Node id="2917"/>, создание на Урале и в России наноцентров ведется с практической целью — действующий на базе УрГУ включен в федеральную программу развития наноиндустрии<Node id="3070"/>. Наработки специалистов планируется применять в различных областях промышленности.

Стоит отметить, что среднеуральские власти решили не отставать от новомодных научных веяний — <Node id="3249"/>с этого года<Node id="3261"/> начата реализация областной программы поддержки наноисследований. На ее осуществление в региональном бюджете предусмотрено <Node id="3385"/>80 миллионов рублей<Node id="3404"/>.

Как сообщили «Уралинформбюро» в Уральском центре наноиндустрии, деньги будут направляться на реализацию 40 проектов – победителей <Node id="3537"/>прошедшего летом 2007 года<Node id="3563"/> областного конкурса. Все ноу-хау в скором времени будут внедрены в производство.
Это значит, что на Урале появятся новые конструкционные материалы, топливные элементы и катализаторы. Планируется внедрение уникальных методов оздоровления. В их числе бактерицидные повязки с <Node id="3837"/>наночастицами<Node id="3850"/> серебра, что позволит в ближайшем будущем исцелять многие недуги значительно быстрее и <Node id="3938"/>качественнее.http://www.uralinform.ru/detail.aspx?…Россель<Node id="3996"/> – молодец! Как всякий «крепкий хозяйственник», он знает, что под лежачий камень вода не течёт и что даже в самом успешном проекте бывают заторы, заминки, проблемы… Вот так же действует и другой «крепкий хозяйственник» – Юрий Лужков: какждую субботу он ЛИЧНО объезжает все московские стройки. Поэтому и дела в московском строительстве идут бойко, проблемы оперативно решаются, «узкие места» расшиваются, а нерадивые руководители тут же получают нахлобучку… А тут такое важное и, главное, «модное» направление! Не зря <Node id="4513"/>Э.Россель<Node id="4522"/> так «высоко оценил значение и перспективы развития наноиндустрии, подчеркнув необходимость объединения всех составляющих процесса: науки, образования и производства». Лишний раз напомнить об этом землякам – особенно после бурной и продолжительной встречи <Node id="4778"/>Нового года<Node id="4789"/> – не помешает… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="темы" StartNode="2881" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3537" EndNode="3563">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="2821" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="цитаты" StartNode="2881" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="2521" EndNode="2540">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="2821" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="4513" EndNode="4522">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="2898" EndNode="2917">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2438" EndNode="2490">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="темы" StartNode="2881" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="3385" EndNode="3404">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="1898" EndNode="1933">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается" StartNode="2821" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4778" EndNode="4789">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминает" StartNode="2821" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается_с" StartNode="2881" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="3837" EndNode="3850">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="3938" EndNode="3996">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="1122" EndNode="1159">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="2881" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="288" EndNode="297">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3249" EndNode="3261">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="572" EndNode="587">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминается_с" StartNode="2881" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминается" StartNode="2821" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминает" StartNode="2821" EndNode="3070">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
