<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Как установили ученые из Германии, электропроводные свойства <Node id="62"/>графена<Node id="69"/> можно «переключать» в режиме проводник/изолятор. До сих пор подобные фазовые скачки не были замечены за этим перспективным <Node id="193"/>наноматериалом<Node id="207"/>.

Для исследования этого эффекта был создан графеновый ключ. Этот полевой нанотранзистор смогли изготовить ученые Тим Эштермеер (Tim Echtermeyer) и Макс Лемме (Max Lemme) из лабораторий AMO в Аахене. Причем он не слишком отличается по архитектуре от традиционного кремниевого MOSFET – аналога.

Графеновая пленка – основа ключа – располагается на кремниевой подложке. Осталось только снабдить конструкцию стоком и истоком.

Далее ученые покрыли <Node id="653"/>графен<Node id="659"/> пленкой оксида кремния, который сформировал основу для электрода затвора.

Обычно пи-электроны в составе <Node id="765"/>графена<Node id="772"/> делокализованы, вот почему этот <Node id="805"/>наноматериал<Node id="817"/> является отличным проводником. Но в составе нанотранзистора графеновая пленка может изменять свои свойства. Как только на устройство не подано напряжение, свободные пи-электроны связываются кремниевой подложкой, и пленка становится изолятором. Если же нагреть транзистор, или просто его «включить», подав напряжение, <Node id="1135"/>графен<Node id="1141"/> снова обретает проводящие свойства.

Как говорят Тим и Макс, подобные устройства могут использоваться в энергонезависимой памяти, основанной на переключениях фазовых свойств <Node id="1316"/>графена<Node id="1323"/>. А высокая скорость переключений – около 10^^6^^, позволяет создавать многоуровневую архитектуру быстродействующей памяти.

Работа ученых – часть проекта лаборатории AMO ALEGRA, результаты исследований были освещены в текущем выпуске Electron Device Letters.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="1316" EndNode="1323">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="193" EndNode="207">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="805" EndNode="817">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="653" EndNode="659">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="62" EndNode="69">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="765" EndNode="772">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="1135" EndNode="1141">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
