<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 1. Предложенная в задаче солнечная батарея является действующей и предложена в статье Gur I., Fromer N.A., Geier M.L., Alivisatos A.P. Air-Stable All-Inorganic Nanocrystal Solar Cells Processed from Solution // Science 310, 462-465 (2005). Механизм работы солнечной батареи на <Node id="278"/>квантовых точках<Node id="294"/> относится к так называемому донорно-акцепторному типу, когда на энергетической диаграмме нижний незаполненный уровень донорной молекулы (или квантоворазмерный уровень в зоне проводимости <Node id="482"/>квантовой точки<Node id="497"/> CdTe) лежит выше по энергии (относительно вакуума) по отношению к соответсвующему уровню акцепторной молекулы (<Node id="609"/>квантовой точки<Node id="624"/> CdSe). Для верхнего заполненного уровня (или квантоворазменого уровня в валентной зоне) ситуация обратная. (рис.1) 
ФотоЭДС будет возникать за счет разного энергетического положения соответствующих квантоворазмерных уровней для зоны проводимости или для валентной зоны <Node id="894"/>квантовых точек<Node id="909"/> CdTe и CdSe. Для объемных CdTe и CdSe сродство к электрону, определяющее положение края зоны проводимости, равно 4.2 и 4.8 эВ соответственно. Разное энергетическое положение уровней приведет к пространственному разделению фотовозбужденных носителей заряда. Необходимо отметить отличие от стандартных солнечных батарей на полупроводниковых p-n переходах, в которых есть встроенное электрическое поле в области p-n перехода. В рассмотренной батарее на <Node id="1360"/>квантовых точках<Node id="1376"/> такого поля изначально нет.
 
Фотовозбужденные электроны будут переходить в слой <Node id="1458"/>квантовых точек<Node id="1473"/> CdSe, где они имеют меньшую энергию, фотовозбужденные дырки – в слой CdTe. Соответственно за транспорт электронов будет отвечать слой <Node id="1608"/>квантовых точек<Node id="1623"/> CdSe, за транспорт дырок – слой CdTe. 
 
Другими материалами могут быть полупроводники с различным сродством к электрону, которое определяет разность энергий квантоворазмерных уровней в зоне проводимости. Разрыв краев зон в зоне проводимости должен иметь такой же знак. Вообще говоря, это полупроводниковые пары, относящиеся к так называемому типу II гетеропереходов. (рис.2) 
Например, CdS-CdTe (сродство к электрону 4.7 и 4.2 эВ), CdS-ZnSe (4.7 и 4.0 эВ). 
 2. Для создания солнечных батарей привлекательны следующие свойства коллоидных <Node id="2163"/>квантовых точек<Node id="2178"/>: возможность контроля эффективной ширины запрещенной зоны, т.е. возможность подстройки спектральных характеристик <Node id="2293"/>квантовых точек<Node id="2308"/> при варьировании размера под требуемые длины волн; высокая фотостабильность, свойственная неорганическим материалам; растворимость с образованием золей, что позволяет легко манипулировать <Node id="2497"/>квантовыми точками<Node id="2515"/>. В работах Климова из Лос-Аламоса указывается также возможность мультипликации фотовозбужденных электрон-дырочных пар в <Node id="2636"/>квантовых точках<Node id="2652"/>, т.е. когда 1 фотон с высокой энергией рождает более 1 электрон-дырочной пары.
 
Стабилизатор пассивирует поверхностные дефекты в <Node id="2783"/>квантовых точек<Node id="2798"/>, препятствует их агрегации и делает <Node id="2835"/>квантовые точки<Node id="2850"/> растворимыми. Как правило стабилизаторы – это длинноцепочечные органические молекулы, одним концом привязанные к поверхности <Node id="2976"/>квантовой точки<Node id="2991"/>, например, олеиновая кислота, триоктилфосфиноксид.
 
Для солнечной батареи стабилизатор должен быть корткоцепочечным, чтобы обеспечить минимальное расстояние между <Node id="3156"/>квантовыми точками<Node id="3174"/> в слое, и обеспечить возможность транспорта электронов и дырок по прыжковому межанизму. Например, пиридин, бутиламин.
 3. Длину волны максимума излучения солнца можно расчитать по формуле Вина для излучения абсолютно черного тела l(мкм) = 2898/Т(К) – 0.483 мкм = 483 нм, что несколько отличается от реального максимума 560 нм (можно принять решения и тех кто даст расчеты для 560 нм!). Энергия фотона с длиной волны 483 нм при этом равна 2.56 эВ. (рис.3) 
В идеальном случае случае эффективная ширина запрещенной зоны для квантовой определяется формулой для потенциальной ямы для электрона и дырки по соотношению (1) или (2) 
где me, mh – эффективные массы электрона и дырки, Eg- ширина запрещенной зоны объемного материала, R – радиус <Node id="3911"/>квантовой точки<Node id="3926"/>.
 
Для приведенных значений ширин запрещенной зоны и эффективных масс получаем 
 
для CdSe (3) , таким образом R(CdSe)= 2.2 нм
 
для CdTe (4), таким образом R(CdTe)= 1.9 нм
 4. Другой принципиальной схемой батареи на <Node id="4144"/>квантовых точках<Node id="4160"/> может быть, например, так называемая солнечная батарея Гратцеля. Майкл Гратцель в <Node id="4243"/>1991 г.<Node id="4250"/> предложил наносить органический сенсибилизатор на пористый слой оксидного полупроводника диоксида титана. Поглощенный фотон рождает электрон и дырку в молекуле сенсибилизатора, электрон переходит в слой диоксида титана, дырка может сниматься либо за счет электрохимической реакции с использованием электролита, либо переходить, например в дырочно-проводящий слой на основе органических полимеров. В качестве фотосенсибилизатора можно использовать <Node id="4698"/>квантовые точки<Node id="4713"/>. Схема приведена на рисунке. (рис.4) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="278" EndNode="294">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="3911" EndNode="3926">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="1458" EndNode="1473">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="2976" EndNode="2991">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="4243" EndNode="4250">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="1608" EndNode="1623">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="2636" EndNode="2652">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовая+точка" StartNode="482" EndNode="497">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="2783" EndNode="2798">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Квантовая+точка" StartNode="1360" EndNode="1376">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Квантовая+точка" StartNode="2497" EndNode="2515">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Квантовая+точка" StartNode="2163" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Квантовая+точка" StartNode="2835" EndNode="2850">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Квантовая+точка" StartNode="609" EndNode="624">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Квантовая+точка" StartNode="3156" EndNode="3174">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Квантовая+точка" StartNode="4144" EndNode="4160">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Квантовая+точка" StartNode="894" EndNode="909">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Квантовая+точка" StartNode="2293" EndNode="2308">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Квантовая+точка" StartNode="4698" EndNode="4713">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
