<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
[Постановление <Node id="16"/>14 мая 2007 г.<Node id="30"/> № 16 Иркутск ]
О надзоре за продукцией, полученной с использованием нанотехнологий и содержащей наноматериалыИркутск
<Node id="148"/>ФЕДЕРАЛЬНАЯ СЛУЖБА ПО НАДЗОРУ В СФЕРЕ ЗАЩИТЫ ПРАВ ПОТРЕБИТЕЛЕЙ<Node id="210"/> И БЛАГОПОЛУЧИЯ ЧЕЛОВЕКА

ГЛАВНЫЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ САНИТАРНЫЙ ВРАЧ ПО ИРКУТСКОЙ ОБЛАСТИ

ПОСТАНОВЛЕНИЕ

<Node id="313"/>14 мая 2007 г.<Node id="327"/> № 16 Иркутск
О надзоре за продукцией, полученной с использованием нанотехнологий и содержащей <Node id="422"/>наноматериалы<Node id="435"/>
Я, главный государственный санитарный врач по Иркутской области П.<Node id="502"/>К. Кауров<Node id="511"/>, проанализировав положение дел с организацией государственного санитарно-эпидемиологического надзора за производством и оборотом продукции с использованием нанотехнологий и содержащей <Node id="696"/>наноматериалы<Node id="709"/>, установил:

В <Node id="725"/>настоящее время<Node id="740"/> в мире интенсивно проводятся исследования и ведутся разработки по широкой номенклатуре развития наноиндустрии. Практическое использование нанотехнологий, являющихся технологиями целенаправленного получения и использования частиц материалов нанометрового размера – до 100 нм в одном измерении с заданными структурой и свойствами, представляется перспективным и планируется во многих отраслях хозяйственной деятельности – промышленности, сельском хозяйстве, медицине и др.

Использование нанотехнологий является одним из самых перспективных направлений науки и техники, немаловажным является и изучение вопросов потенциальной опасности использования <Node id="1389"/>наноматериалов<Node id="1403"/> и нанотехнологий, а также разработка критериев их безопасности для здоровья человека.

Внедрение нанотехнологий в разных отраслях хозяйственной деятельности неизбежно ставит и проблему воздействия <Node id="1601"/>наноматериалов<Node id="1615"/> на среду обитания человека.
Важнейшим объектом внимания при оценке риска для здоровья, связанного с <Node id="1716"/>наноматериалами<Node id="1731"/>, является использование нанотехнологий при производстве электронной техники, строительных материалов, пищевых продуктов, парфюмерно-косметической продукции как при непосредственном их использовании или употреблении, так и при воздействии поступления <Node id="1982"/>наночастиц<Node id="1992"/> и <Node id="1995"/>наноматериалов<Node id="2009"/> в окружающую среду в процессе их производства.

Наиболее изученными являются неблагоприятные эффекты ингаляционного поступления <Node id="2138"/>наноматериалов<Node id="2152"/> в организм человека. Широко обсуждаются вероятные системные эффекты при данном пути поступления <Node id="2249"/>наноматериалов<Node id="2263"/>.

Возможные биологические эффекты поступления <Node id="2310"/>наноматериалов<Node id="2324"/> в организм через желудочно-кишечный тракт изучены пока недостаточно, однако имеются данные, свидетельствующие о том, что различные вещества и материалы при переводе их в форму <Node id="2501"/>наночастиц<Node id="2511"/> могут значительно изменять свои физико-химические свойства, что может отразиться на их физиологических эффектах в процессе всасывания в пищеварительном тракте и усвоении в организме.

В связи с вышеизложенным, с целью усиления государственного санитарно-эпидемиологического надзора за пищевыми продуктами и в соответствии с Федеральным законом от <Node id="2859"/>30.03.1999<Node id="2869"/> № 52-ФЗ «О санитарно-эпидемиологическом благополучии населения» (Собрание законодательства Российской Федерации, 1999, № 14, ст. 1650; 2002, № 1 (ч. 1), ст. 2; 2003, № 2, ст. 167; № 27 (ч. 1), ст. 2700; 2004, № 35, ст. 3607; 205, № 19, ст. 1752; 2006, № 1, ст. 10) и Федеральным законом от <Node id="3160"/>01.01.2000<Node id="3170"/> № 29-ФЗ «О качестве и безопасности пищевых продуктов» (Собрание законодательства Российской Федерации, 2000, № 2, ст. 150; 2002, № 1 (ч. 1), ст. 2; 2003, № 2, ст. 167, № 27 (ч. 1), ст. 2700; 2004, № 35, ст. 3607; 2005, № 19, ст. 1752, № 50, ст. 5242; 2006, № 1, ст. 10, № 14, ст. 1458)
ПОСТАНОВЛЯЮ:

1. Юридическим лицам и индивидуальным предпринимателям, производящим и импортирующим продукцию, полученную с использованием нанотехнологий и/или содержащую <Node id="3627"/>наноматериалы<Node id="3640"/>, рекомендовать:

1.1. Указывать в информации для потребителей сведения об использовании при изготовлении продукции нанотехнологий или <Node id="3775"/>наноматериалов<Node id="3789"/>;

1.2. При предоставлении документов для проведения санитарно-эпидемиологической экспертизы продукции представлять сведения об использовании нанотехнологий или <Node id="3950"/>наноматериалов<Node id="3964"/> с подтверждением безопасности их использования для человека.

3. Начальникам территориальных отделов Управления Роспотребнадзора по Иркутской области:

3.1. При выявлении в ходе осуществления государственного санитарно-эпидемиологического надзора и проведения санитарно-эпидемиологической экспертизы продукции или технической документации использования нанотехнологий или <Node id="4337"/>наноматериалов<Node id="4351"/> направлять соответствующую информацию в Управление Роспотребнадзора по Иркутской области.

3.2. Информировать о проделанной работе Управление Роспотребнадзора по Иркутской области до <Node id="4535"/>01.07. 2008<Node id="4546"/>.

4. Главному врачу ФГУЗ «Центр гигиены и эпидемиологии в Иркутской области» (Безгодову И.В.):

4.1. По результатам проведения санитарно-эпидемиологической экспертизы продукции или технической документации использования нанотехнологий или <Node id="4786"/>наноматериалов<Node id="4800"/> направлять информацию в Управление Роспотребнадзора по Иркутской области.

5. Контроль за выполнением настоящего постановления возложить на заместителя руководителя Управления Федеральной службы по надзору в сфере защиты прав потребителей и благополучия человека по Иркутской области А.Н. Пережогина.
П.К. <Node id="5107"/>КАУРОВhttp://www.vsp.ru/…_article.php?…Какой<Node id="5151"/> прекрасный документ! Какой наглядный пример для подражания! Если бы все санитарные врачи в нашей стране столь же ревностно выполняли свои обязанности, мы бы уже давно жили бы в другой, более богатой, благополучной и богатой стране… Я думаю, что парня надо непременно наградить, как можно более широко рассказывать о его работе и достижениях и постепенно повышать его, повышать и повышать… До уровня Главного санитарного врача страны!.. Мне кажется, что он смог бы на ЭТОМ посту принести немало пользы как для нашего населения, так и для нашей страны в целом…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="422" EndNode="435">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1601" EndNode="1615">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="725" EndNode="740">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="4535" EndNode="4546">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">07</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="313" EndNode="327">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="3950" EndNode="3964">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="1389" EndNode="1403">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="4786" EndNode="4800">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="2310" EndNode="2324">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="2249" EndNode="2263">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="1995" EndNode="2009">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="3627" EndNode="3640">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="1716" EndNode="1731">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="148" EndNode="210">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ФЕДЕРАЛЬНАЯ СЛУЖБА ПО НАДЗОРУ В СФЕРЕ ЗАЩИТЫ ПРАВ ПОТРЕБИТЕЛЕЙ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="16" EndNode="30">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="3775" EndNode="3789">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="502" EndNode="511">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">врач</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кауров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="1982" EndNode="1992">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="2501" EndNode="2511">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="5107" EndNode="5151">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="2859" EndNode="2869">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">03</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="4337" EndNode="4351">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="3160" EndNode="3170">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">01</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="2138" EndNode="2152">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноматериал" StartNode="696" EndNode="709">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
