<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Студентка создаёт одежду из тканей с бактерицидными нановолокнамиСтудентка – дизайнер одежды и специалисты по текстилю и нанотехнологиям из Корнельского университета (США) разрабатывают «функциональную» бактерицидную одежду, которая защищает носящего её человека от бактерий и вирусов и воздействия неблагоприятных факторов окружающей среды.
Olivia Ong
Верхняя часть одежды состоит из хлопкового волокна, пропитанного раствором с <Node id="430"/>наночастицами<Node id="443"/> серебра. Электростатически заряженные частицы создают вокруг хлопковых волокон своеобразный защитный «экран», который препятствует доступу к нему бактерий, молекул воды, грязи и жира.

При этом цвет ткани определяется не использованными красителями, а размерами частиц серебра (10–20 нм) и их ориентацией. В раствор с <Node id="762"/>наночастицами<Node id="775"/> добавлялась лимонная кислота, чтобы предотвратить слипание частиц.

Серебро уже само по себе обладает естественными антибактериальными свойствами, которые многократно усиливаются при наноразмерных масштабах. Наличие <Node id="992"/>наночастиц<Node id="1002"/> серебра уже позволяло не проводить стирку изделия, так как к нему не приставали частицы грязи и на нём не появлялись пятна.

В другом случае (пиджаки и куртки из хлопкового волокна) вместо частиц серебра использовались <Node id="1222"/>наночастицы<Node id="1233"/> палладия с размерами 5–10 нм.

Студентка – Olivia Ong – проектирует такую одежду как специалист-дизайнер.

Сшитые из такой ткани пиджаки и куртки предохраняют носящих их людей от смога и воздействия других вредоносных газов, содержащихся в загрязнённом воздухе современных городов. Такая одежда будет особенно удобна для людей, страдающих аллергическими и лёгочными заболеваниями.

Несмотря на большие выгоды использования подобных тканей для создания одежды, на пути их широкого распространения есть одно важное препятствие: один квадратный ярд (1 ярд = 91,4 см) такой ткани стоит <Node id="1816"/>около 10 тыс. долл.<Node id="1835"/>
<Node id="1836"/>http://www.nanotechnologyworld.co.uk<Node id="1872"/>/…/view/546/1/Да, несколько дороговато. Но прогресс всё равно не остановить. Глядишь, скоро и наши текстильщики, совместно с химиками и нанотехнологами сотворят нечто подобное, и мы все радостно побежим покупать такую чудо-одежду. Скорей бы уж…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="762" EndNode="775">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="992" EndNode="1002">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1222" EndNode="1233">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1816" EndNode="1835">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1836" EndNode="1872">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="430" EndNode="443">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
