<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сочи выбран столицей зимней Олимпиады-2014
Сегодня ночью в Гватемале наш южный курортный город Сочи был выбран столицей зимней Олимпиады-2014… И это здОрово! Можно поздравить и себя, и всех нас с «очередной победой»… (подробности см. в СМИ)

Поскольку наш блог посвящён развитию нанотехнологий, было бы интересно провести некую аналогию последних событий в области развития НТ с этой «эпохальной Победой»…

И действительно, и на развитие НТ, и на проведение Олимпиады в Сочи государство выделило огромные средства: <Node id="515"/>200 млрд руб.<Node id="528"/> на развитие НТ (правда, на проведение зимней Олимпиады в Сочи, говорят, было обещано <Node id="614"/>более 300 млрд руб.<Node id="633"/>).

Создание РНК и Совета по НТ при <Node id="669"/>Правительстве<Node id="682"/> аналогично организации (правда, уже в довольно давние времена) Национального Олимпийского комитета.

И в том, и в другом случае «у истоков» начала «всего» стоял Президент.

Теперь и НОКу, и РНК нужно будет озаботиться созданием соответствующей инфраструктуры (строительство Олимпийских объектов в самих Сочи и, как обещано, спортивных комплексов по всей стране – во всех городах и сёлах; создание специальных Центров в крупнейших ННИ и ВУЗах страны, закупка дорогостоящего и уникального оборудования, выдача грантов и т.п.).

И в то время, когда одни будут озабочены подготовкой своих спортсменов для успешных выступлений на Олимпиаде, у других будет «болеть голова» о подготовке кадров для работы в области НТ, о сокращении «утечки мозгов» и т.п.

И ещё – одно важное сходство. И в том, и в другом случае ребятам из <Node id="1500"/>Счётной палаты<Node id="1514"/> необходимо будет тщательно следить за целесообразностью расходования этих огромных средств и предотвращать злоупотребления…

Причём в случае с Олимпиадой <Node id="1669"/>Счётная палата<Node id="1683"/> уже декларировала свои намерения в этой области:
<Node id="1733"/>Счётная палата<Node id="1747"/> проверит расходы на Сочи-2014
<Node id="1778"/>Счётная палата<Node id="1792"/> начнёт проверку расходование средств на то, чтобы подготовить Сочи к успешному голосованию по выбору столицы Зимней Олимпиады <Node id="1919"/>2014 года<Node id="1928"/>. Об этом сообщил глава ведомства Сергей Степашин.
Сергей Степашин
Согласно сообщению ведомства, Степашин лично возглавит аудиторскую проверку по расходованию средств на то, как продвигалась воплощение в жизнь мечты многих поколений отечественных спортсменов. <Node id="2188"/>По словам Степашина, проверка будет идти сразу по четырём направлениям<Node id="2258"/>. Информацию об итогах проверки доложат президенту, <Node id="2310"/>правительству<Node id="2323"/> и парламенту.

Напомним, что накануне вопреки прогнозу скептиков <Node id="2389"/>Международный олимпийский комитет (МОК)<Node id="2428"/> на сессии в Гватемале право провести Зимние Олимпийские игры <Node id="2490"/>2014 года<Node id="2499"/> получил черноморский курорт Сочи. До этого в СССР и России Зимние Олимпиады не проводились.
<Node id="2592"/>http://www.pravda.ru/…0660-sochi-0<Node id="2626"/>
Словом, у этих двух (не побоюсь этого слова) «грандиозных» проектов много сходства и подобия… И было бы замечательно, если бы оба этих «мероприятия» «закончились» бы не только успехами на «строительном фронте», но и значительными «Победами» на том пути, для которого всё это и затевалось…

И вот, с учётом всего этого, ещё раз стОит поздравить себя и всех-всех «причастных» с очередной Победой! Ура!!!
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="2490" EndNode="2499">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2490" EndNode="2499">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="2389" EndNode="2428">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Международный олимпийский комитет (МОК)</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2592" EndNode="2626">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2188" EndNode="2258">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="1669" EndNode="1683">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Счётная палата</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="1733" EndNode="1747">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Счётная палата</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="515" EndNode="528">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="1778" EndNode="1792">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Счётная палата</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="669" EndNode="682">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="1919" EndNode="1928">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="2188" EndNode="2258">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="614" EndNode="633">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1919" EndNode="1928">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="2310" EndNode="2323">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="1500" EndNode="1514">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Счётная палата</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
