<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Интернет-тур для ШКОЛЬНИКОВПоздравляем с открытием Олимпиады! Здесь и сейчас даются инструкции по работе с сайтом «Нанометр» для решения заданий ШКОЛЬНОГО тура, график всех событий, графические иллюстрации по работе с сайтом, ссылка на разделы «организаторы», «спонсоры», «часто задаваемые вопросы», «приветствия», галерею участников.
По этой ссылке сейчас можно перейти к качественным и количественным задачам (задачи 1–16, решаются до <Node id="437"/>13 апреля<Node id="446"/> включительно) или к продолжению – задачам творческого конкурса (задачи 17–19), которые можно «решать» <Node id="549"/>примерно на неделю<Node id="567"/> больше (до <Node id="579"/>22 апреля<Node id="588"/>). Задания составлены преподавателями химического факультета МГУ и факультета наук о материалах МГУ; они доступны для просмотра и для подачи ответов; ответы можно «прикрепить», «зайдя» в ту или иную задачу по ссылкам, указанным выше.
Первый пресс-релиз о проведении Олимпиады здесь! Ответы на часто задаваемые вопросы здесь!
Задачи также прикреплены «для чтения» внизу к данной инструкции (как альтернативный метод доступа к текстам заданий, который будет доступен и в дальнейшем). Их уже можно «скачать» и начинать обдумывать решения. В приложенных файлах также имеется архив всех задач этого тура под именем ALL.RAR в формате Microsoft Word. Вы можете скачать ТОЛЬКО этот архив – он содержит все условия.

Итак, у Вас имеется, как минимум, три альтернативных способа получить условия задач. Пользуйтесь тем, который Вам наиболее удобен. Однако до того, как это сделать, пожалуйста, прочитайте текст инструкции ниже, а также обратите внимание на картинки слева. При нажатии на них появляется увеличенное изображение, подсказывающее и советующее Вам, что делать.
Внимание! Этот тур проверяется и входит в зачет ТОЛЬКО для школьников и абитуриентов! Остальные могут смотреть задачи и решать их для себя, дожидаясь тура «для взрослых».
Основные советы по решению задач школьного тура:
Прочитайте все условия задач хотя бы бегло и решите для себя, что бы Вы могли решить «сразу», а что – «лучше всего». «Рискованные» задачи можно оставить на «потом».

Стоит начать с решения простых задач, чтобы гарантировать себе, по крайней мере, диплом участника (для этого достаточно решить хотя бы треть задач из «разминки»).

Ни в коем случае не думайте, что если Вы решите не все задачи, то это плохо и кто-то будет Вас за это осуждать. Это – не экзамен, это – соревнование и, кроме того, получение новых знаний и навыков. Можно решать только те задачи, которые Вам нравятся, хотя для победы, очевидно, стоит покуситься и на более сложные задачи. Засчитываются даже неполностью решенные задачи, если прозвучали правильные ответы на вопросы с «баллами», перечисленные в той или иной задаче.
И последнее – постарайтесь решить задачи честно, то есть сами…Блок задач «Разминка». Настоятельно рекомендуем начать с него, особенно самым юным участникам. При решении хотя бы трети задач этого блока участник сможет получить «диплом участника Олимпиады». Около 5 самых успешных из числа самых юных участников (<Node id="2977"/>до 14 лет<Node id="2986"/>) могут только по этому конкурсу получить в качестве приза бесплатную подписку на журнал «Техника-молодежи» или другие призы.
Задачи блока:
 «Пятое измерение» – геометрия, алгебра, природоведение «Искусственный атом», «Радуга» – скорее, физика «Платиновое огниво», «Серебро и галогены», «Пиромания» – скорее, химия Здоровье дороже – скорее, поучительная практика Блок основных задач (повышенной сложности): «Образование <Node id="3406"/>углеродных <Node id="3417"/>нанотрубок<Node id="3427"/>», «<Node id="3431"/>Фуллерен<Node id="3439"/> в медицине», «Нанолазеры», «<Node id="3468"/>Нанотрубки<Node id="3478"/> для водородной энергетики» – химия «Подсчет ядерной материи», «История с вином» – физика «Кластерный нанокатализ», «Нанотюрьма» – материаловедение Липосомы – фосфолипидные наносистемы для доставки лекарственных соединений и вакцин – нанобиотехнологии Творческий конкурс (фактически на этот конкурс дается ЕЩЕ <Node id="3788"/>одна неделя<Node id="3799"/> помимо основного срока (сроки смотрите ниже), поэтому это задание можно спокойно делать после решения основных задач)
 «Таинственный объект» – примените дедуктивный метод! «“Нано” и Менделеев» – поиск <Node id="4001"/>наночастиц<Node id="4011"/> буквально повсюду… «Эссе» – Минисочинение на заданную тему. 
Внимание! Победители творческого конкурса будут отдельно бороться за номинацию «Романтик нанотехнологий».
Как правильно оформить ответы на задания олимпиады?
..........
Технический график проведения туров Олимпиады: <Node id="4289"/>6 апреля<Node id="4297"/> – открытие задач школьного тура на всеобщее обозрение (задачи будут находиться на сайте всегда) начало приема решений (только для зарегистрированных участников Олимпиады) – с <Node id="4473"/>7 апреля<Node id="4481"/> (участники должны подготовить решения в одном из общедоступных тестовых редакторов или в виде PDF файлов, графических изображений, сканов, фотографий) окончание регистрации «взрослых» (студентов, аспирантов, участников форума «Ломоносов» и т.д.) – <Node id="4730"/>11 апреля<Node id="4739"/> с <Node id="4742"/>12 апреля<Node id="4751"/> – открытие задач «взрослого тура» на обозрение всем пользователям Интернета (и эти задачи тоже так и останутся на сайте) <Node id="4873"/>13 апреля<Node id="4882"/> – завершение приема решений рассчетных и качественных задач «школьного тура», начало приема решений от «взрослых». Продолжение приема творческих заданий от школьников (!). <Node id="5055"/>22 апреля<Node id="5064"/> – окончание приема решений рассчетных и качественных задач от «взрослых», включая участников форума «Ломоносов». Окончание приема творческих задач от школьников. Продолжение приема творческих заданий от взрослых (!). <Node id="5282"/>29 апреля<Node id="5291"/> – окончание приема заданий от кого бы то ни было. <Node id="5342"/>30 апреля<Node id="5351"/> – объявление результатов по рассчетным и качественным задачам. <Node id="5415"/>5–7 мая<Node id="5422"/> – объявление результатов творческих конкурсов, вывешивание решений, проведение аппеляций. <Node id="5513"/>8–10 мая<Node id="5521"/> – приглашение на очный тур. <Node id="5550"/>Удачи!http://www.nanometer.ru/…7605433.htmlПоздравляем<Node id="5604"/> и организаторов, и участников Олимпиады с началом этого грандиозного мероприятия или, точнее сказать, праздника! Можно представить, какую огромную организаторскую и творческую работу провели все причастные к этому «празднику» люди… А поскольку сама Олимпиада проходит ещё и в Интернете, то можно только восхититься буквально всемирными масштабами этого мероприятия. Теперь дело за самими участниками, за их знаниями, интеллектом, умениями и навыками. Можно надеяться, что после проведения Олимпиады будут выявлены будущие «корифеи» отечественных нанотехнологий, которые будут развивать и внедрять продукты и технологии этой новой, нарождающейся отрасли. Удачи и успехов участникам и организаторам Олимпиады!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="5342" EndNode="5351">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="4473" EndNode="4481">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2977" EndNode="2986">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="4289" EndNode="4297">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="4001" EndNode="4011">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="437" EndNode="446">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="3468" EndNode="3478">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="5055" EndNode="5064">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3406" EndNode="3427">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Фуллерен" StartNode="3431" EndNode="3439">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3788" EndNode="3799">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="5513" EndNode="5521">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="579" EndNode="588">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="549" EndNode="567">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="4873" EndNode="4882">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="4730" EndNode="4739">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="3417" EndNode="3427">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="4742" EndNode="4751">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="5550" EndNode="5604">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="5415" EndNode="5422">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="5282" EndNode="5291">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
