<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Корейские разработчики сообщили об успешном внедрении новой технологии производства транзисторов. Размер нового полупроводника составляет 10 нанометров, что в шесть раз меньше транзистора, используемого в современных микропроцессорах и составляет 1/12000 толщины человеческого волоса. Успех корейских ученых обусловлен использованием <Node id="336"/>углеродных <Node id="347"/>нанотрубок<Node id="357"/>. 
 
Коммерческая реализация технологии запланирована на <Node id="414"/>конец этого года<Node id="430"/>. Устройства хранения информации, созданные с использованием <Node id="491"/>углеродных <Node id="502"/>нанотрубок<Node id="512"/>, характеризуются высокой производительностью и низким энергопотреблением по сравнению с обычными накопителями. Также в десятинанометровых полупроводниках используется материал, который разработчики назвали "Mott insulator". Он обеспечивает мгновенное переключение транзистора из состояния проводника в состояние изолятора. 
 
Пока непонятно, какой емкости может достигать флеш-накопитель на <Node id="904"/>углеродных <Node id="915"/>нанотрубках<Node id="926"/>, но разработчики полны оптимизма и заявляют, что потенциал этой технологии позволит создать устройство емкостью больше ста гигабайт. Максимальная емкость современных флеш-накопителей достигает восьми гигабайт.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="336" EndNode="357">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="491" EndNode="512">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="915" EndNode="926">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="414" EndNode="430">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="904" EndNode="926">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="347" EndNode="357">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="502" EndNode="512">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
