<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии могут привести к появлению сверхбыстрых компьютерных чиповУчёные Гарвардского Университета вырастили микроскопические кристаллические стержни кремния и других полупроводников, а затем нанесли их на чип и сформировали элементарные микросхемы, способные выполнять основные логические операции. Новая технология производства и манипулирования полупроводниковыми кристаллами, или нанопроводниками, намного проще альтернативных технологий.
Charles Lieber (слева) и Thomas Rueckes
Профессор химии Гарвардского университета доктор Чарльз Либер (Lieber), ведущий эти исследования, сообщил, что свойства выращенных кристаллов легко поддаются контролю. Также выращенные нанопроводники являются чрезвычайно чувствительными для протеинов, ДНК и других биомолекул. Кроме того, они могут помочь в создании устройств обнаружения болезнетворных микроорганизмов, например, сибирской язвы.

Результаты исследований были недавно опубликованы в журнале «Science». <Node id="959"/>Несколько последних десятилетий<Node id="990"/> технология вырезания транзисторных схем из кремния двигалась в направлении увеличения числа транзисторов на чипе. Через <Node id="1111"/>10–15 лет<Node id="1120"/> эта технология столкнётся с фундаментальными физическими барьерами и остановится в своём прогрессе. Ученые многих университетов и компаний занимались поиском возможных заменителей кремния, включая искусственно спроектированные молекулы и свёрнутые цилиндры углерода, известные как <Node id="1402"/>нанотрубки<Node id="1412"/>. Профессор Либер и <Node id="1432"/>его<Node id="1435"/> коллеги занимаются кремнием, но вместо того, чтобы его резать, они конструируют элементы из отдельных атомов.

Из капли растворителя, насыщенного кремнием или другим полупроводником, например нитридом галлия, они выращивают совершенные стержневые кристаллы с размерами менее чем одна миллионная доля дюйма (в дюйме 2,5 см) в ширину и несколько тысячных долей дюйма в длину. Полученные нанопроводники напыляются на диоксид-кремниевую пластину. Химический реактив на пластине устанавливает проводник в правильное место. Каждое пересечение двух нанопроводников работает как транзистор, практически ничем не отличаясь от обычных транзисторов, кроме значительно меньших размеров. Исследователи уже продемонстрировали соединение нанопроводников в схемы, выполняющие основные логические операции, необходимые для организации вычислений. Для построения более компактных схем нанопроводники просто сдвигаются ближе друг к другу.

Практическое построение компьютеров на основе нанопроводников скорее всего произойдёт не раньше, чем <Node id="2458"/>через десятилетие<Node id="2475"/>. Профессор <Node id="2487"/>Либер сообщил, что уже <Node id="2510"/>через год<Node id="2519"/> или два появится возможность использовать нанопроводниковые транзисторы в качестве <Node id="2603"/>биологических <Node id="2617"/>сенсоров<Node id="2625"/> путём добавления «ловушек», связывающих специфические молекулы, например, молекулы сибирской язвы<Node id="2723"/>. Так как ДНК и протеины обладают электрическим зарядом, они будут воздействовать на транзисторы, тем самым посылая сигнал.
<Node id="2847"/>http://parallel.ru/…anowire.html<Node id="2879"/>
Оригинал статьи:
Carbon bits to revolutionize computer <Node id="2935"/>constructionhttp://www.news.harvard.edu<Node id="2974"/>/…notubes.htmlДа, это очень перспективное направление исследований: во-первых, показана возможность создания быстродействующих вычислительных устройств, а, во-вторых, – высокочувствительных биодатчиков. И в том, и в другом случае применение нанотехнологий поможет достичь значительно прогресса на этом пути…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="959" EndNode="990">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2847" EndNode="2879">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2458" EndNode="2475">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Сенсор" StartNode="2617" EndNode="2625">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1432" EndNode="1435">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Биосенсор" StartNode="2603" EndNode="2625">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="2487" EndNode="2723">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="1402" EndNode="1412">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1111" EndNode="1120">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="2487" EndNode="2723">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="2935" EndNode="2974">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2510" EndNode="2519">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
