<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
(решение задач блока ХИМИЯ / МАТЕРИАЛОВЕДЕНИЕ, как и других блоков, позволит отобрать ТРЕХ человек на очный тур, набравших при решении задач ЭТОГО блока наибольшее количество баллов. Дополнительно по результатам очного тура эти претенденты будут бороться за специальную номинацию «Нанохимия и <Node id="295"/>наноматериалы<Node id="308"/>». На очный тур будет отобрано также еще 5 человек, набравших наибольшее абсолютное количество баллов, поэтому после решения задач по своей специальности есть полный смысл решать задачи из других блоков.)
 
Энергоустановка состоит из 50 водородо-воздушных топливных ячеек, соединенных последовательно. В таблице 1 представлены величины напряжения и тока единичной топливной ячейки. В качестве топлива и окислителя используется, соответственно, водород и кислород воздуха. 
   Нарисуйте принципиальную схему ячейки, опишите принцип работы и укажите, в каких элементах ячейки используются <Node id="895"/>наночастицы<Node id="906"/> или <Node id="911"/>наноструктурированные материалы<Node id="942"/> (обсудите их роль) (5 баллов). Какие компоненты газовой среды могут привести к снижению эффективности работы ячейки и почему (2 балла)?   Постройте зависимости напряжения и мощности энергоустановки от тока и определите максимальную мощность, а также величины тока и напряжения, при которой она достигается. (2 балла) Рассчитайте максимально возможную величину напряжения водородно-воздушной топливной ячейки при стандартных условиях (ΔGоH2O(газ)= -237,3 кДж/моль) (1 балл).    Рассчитайте КПД единичной ячейки при максимальной мощности энергоустановки (ΔНоH2O(газ)= - 241,8 кДж/моль) (1 балл). При каком напряжении на единичной ячейке будет достигаться КПД = <Node id="1602"/>56%<Node id="1605"/> (1 балл)?   Рассчитайте требуемые потоки водорода и воздуха (л/мин), а также скорость генерации воды (г/<Node id="1710"/>час<Node id="1713"/>) в энергоустановке при работе в условиях достижения максимума электрической мощности (3 балла). Утилизация водорода на аноде составляет <Node id="1850"/>70 %<Node id="1854"/>, а кислорода воздуха - <Node id="1878"/>30%<Node id="1881"/>. Считать, что газы находятся при нормальных условиях.   Таблица 1. Величины напряжения и тока единичной топливной ячейки.                                                                                                                                       </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="895" EndNode="906">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1850" EndNode="1854">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="295" EndNode="308">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1878" EndNode="1881">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1710" EndNode="1713">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1602" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="911" EndNode="942">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
