<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Завтра в Москве открывается Международный форум по нанотехнологиям. Организатор, естественно, Российская корпорация нанотехнологий («Роснано»). Мероприятие предстоит весьма пафосное: свыше 3 тыс. представителей науки, бизнеса из 10 стран, председатель оргкомитета – зампред правительства РФ Сергей Иванов<Node id="305"/>.<Node id="306"/> В официальном пресс-релизе не без гордости подчеркивается: «Первый Международный форум по нанотехнологиям закладывает традицию ежегодных встреч представителей государства, научной и бизнес-элиты, что позволит Москве войти в число ведущих мировых центров в области нанотехнологий и создаст дополнительный стимул для развития отечественной наноиндустрии».

Насчет того, что это «позволит Москве войти в число…» и т.д. – это организаторы погорячились. Само по себе такого рода мероприятие, даже проведенное с истинно русским размахом, еще ничего не гарантирует. С хлебом и солью, русской водкой и черной икрой в мир нанотехнологий не входят. На этом рынке работает другой устав. Это вам не победа в тендере на проведение зимней Олимпиады в субтропиках.

Трудно понять, на чем основана уверенность экспертов из «Роснано» в том, что «к <Node id="1138"/>2015 году<Node id="1147"/> доля отечественных предприятий наноиндустрии на мировом рынке возрастет с сегодняшних 0,07 до <Node id="1242"/>3%<Node id="1244"/>». Например, доля российских патентов в области нанотехнологий, поданных в <Node id="1319"/>Европейское патентное ведомство<Node id="1350"/> в <Node id="1353"/>2005 году<Node id="1362"/> (последние доступные данные), составляет <Node id="1404"/>0,4%<Node id="1408"/>. Это самый низкий уровень из всех учитываемых стран. А нас упорно пытаются уверить, что пропасть глубиной в три порядка (с 0,07 до <Node id="1540"/>3%<Node id="1542"/>) будет преодолена через какие-то пять-<Node id="1581"/>шесть лет<Node id="1590"/>. Впрочем, удивляться этому не приходится.

Оказывается, «Роснано» не обременена финансовыми трудностями. «<Node id="1697"/>В этом смысле мы – организация с деньгами, с кэшем, мы – организация без кредитов, мы – организация без залогов, вообще без каких бы то ни было обременений, и мы, конечно, ну просто в шоколаде», – заявил гендиректор госкорпорации Анатолий Чубайс<Node id="1942"/>. Как передает Интерфакс, <Node id="1968"/>Чубайс отметил, что <Node id="1988"/>специалисты «Роснано» до наступления кризиса успели эффективно разместить предоставленные корпорации <Node id="2089"/>130 млрд. руб.<Node id="2103"/> из российского бюджета: «Мы даже нарастили объем до 134, даже чуть уже больше – <Node id="2184"/>почти 135 миллиардов рублей<Node id="2211"/>»<Node id="2212"/>. А в интервью русской службе Би-би-си заместитель генерального директора и член правления «Роснано» <Node id="2313"/>Александр Лосюков слегка развернул тезисы своего шефа: «По сути дела, корпорация является крупным инвестиционным фондом с капиталом <Node id="2445"/>около пяти миллиардов долларов<Node id="2475"/>… Прелесть нашей ситуации в том, что в условиях кризиса эти деньги уже не могут изыматься из корпорации<Node id="2578"/>».

Вот так, оказывается, у нас под носом, образно говоря, возникла сверхуспешная финансово-кредитная организация. Жалко, что пока не догадались разрешить вкладывать в нее свои сбережения рядовым гражданам. Вместо Сбербанка или ВТБ…

Однако за этой финансовой эффективностью забывается конечная цель – создание современной промышленности. Финансовые сверхусилия, даже вполне успешные, в сочетании с забытой целью – это фанатизм. К сегодняшнему <Node id="3022"/>дню<Node id="3025"/> на рассмотрение в «Роснано» поступило 736 заявок; утверждены… 6. Оно и понятно: какая же финансово успешная организация захочет вкладываться в высокорискованные проекты. Но в связи с этим очевидно, что «Роснано» сама по себе – очень рискованная структура. Тренд очевиден – возможно более полный контроль над экономикой со стороны государства. Госкорпорации – замечательный инструмент по осуществлению такой политики. Отсюда и режим финансового благоприятствования: деньги, поступающие в госкорпорации, выпадают из госбюджета, они не подлежат контролю со стороны, скажем, <Node id="3597"/>Счетной палаты<Node id="3611"/>. Антимонопольное законодательство к госкорпорациям неприменимо…

В идеале все это должно было бы кончиться превращением госкорпораций в акционерные общества, выпуском акций и проч. Возможно, назначение Анатолия Чубайса гендиректором в «Роснано» и сделано с таким дальним прицелом. Посмотрим. Ждать осталось недолго – <Node id="3929"/>до 2015 года<Node id="3941"/>, меньше одного электорального цикла.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1697" EndNode="1942">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3022" EndNode="3025">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминает" StartNode="1697" EndNode="2578">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="цитаты" StartNode="1988" EndNode="2212">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1242" EndNode="1244">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="1968" EndNode="2212">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="2313" EndNode="2578">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="1353" EndNode="1362">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="3597" EndNode="3611">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Счетной палаты</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="2445" EndNode="2475">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="305" EndNode="306">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">зампред</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="1968" EndNode="2212">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1138" EndNode="1147">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1581" EndNode="1590">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="2313" EndNode="2578">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="1697" EndNode="1942">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3929" EndNode="3941">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="1319" EndNode="1350">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Европейское патентное ведомство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="сотрудники" StartNode="305" EndNode="306">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="2089" EndNode="2103">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="темы" StartNode="1988" EndNode="2212">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="2184" EndNode="2211">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="1540" EndNode="1542">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Процент" StartNode="1404" EndNode="1408">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="1138" EndNode="1147">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="1353" EndNode="1362">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминается" StartNode="1697" EndNode="2578">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
