<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Еще не научились толком формировать микроэлектронные структуры на основе <Node id="74"/>графена<Node id="81"/> (монослой графита), а уже полным ходом исследуют свойства так называемых <Node id="155"/>нанолент<Node id="163"/> из <Node id="167"/>графена<Node id="174"/> (nanoribbons). Исследуют пока теоретически. Что касается изготовления самих структур, то про технологов говорят, что они изловчатся сделать что угодно, лишь бы это было очень нужно. Вот сейчас и выясняется, зачем бы это было нужно.

Как оказалось, сам <Node id="427"/>графен<Node id="433"/> в качестве канала полевых транзисторов в схемах логики и памяти не годится. У такого транзистора нет закрытого состояния. При изменении полярности напряжения на затворе с положительного на отрицательное изменяется только характер проводимости канала: вместо электронов в нем начинают проводить дырки. Эта особенность вызвана отсутствием запрещенной зоны в <Node id="790"/>графене<Node id="797"/>. Чтобы получить запрещенную зону, необходимо использовать двухслойный <Node id="868"/>графен<Node id="874"/>. Другую возможность предоставляют <Node id="909"/>наноленты<Node id="918"/>. <Node id="920"/>Нанолентой<Node id="930"/> называется вырезанная из <Node id="956"/>графена<Node id="963"/> полоска. Естественно, для приобретения новых по сравнению с простым <Node id="1032"/>графеном<Node id="1040"/> свойств она должна иметь нанометровую ширину. В этом случае запрещенная зона возникает из-за поперечного квантования (см. рис. 1, сверху).

На характер квантования огромное влияние оказывает структура границы. Обратите внимание на то, что на рис. 1 (в центре) на разных участках расположение атомов на границе разное, кроме того, полоски вырезаны под разными углами. Из-за этого возникает и разная зонная структура.

Китайские и канадские ученые рассчитали проводимость структуры, представленной на рис. 1, и обнаружили у нее выпрямляющие свойства [1]. Для этого надо подать напряжение на затвор. На рис. 1 (сверху) штриховой линией изображен уровень <Node id="1692"/>Ферми<Node id="1697"/> в равновесном состоянии. Особое свойство предложенной структуры заключается в том, что носители из левого контакта (истока) проходят в правый контакт (сток) только в узком интервале энергий вблизи уровня <Node id="1902"/>Ферми<Node id="1907"/>. Еще следует обратить внимание на то, что в контактах носители дырки, а в канале – электроны. Если подать отрицательное напряжение на сток, носители будут в него проходить. Если подать положительное напряжение, то носители будут «упираться» в запрещенную зону. На этом и основан эффект выпрямления.

Казалось бы, это не ахти какое достижение, ведь давно хорошо известны конструкции выпрямляющих диодов: p-n переходы и контакты металл-полупроводник. Однако попробуйте их «продлить в нанометры» – у вас ничего не получится. Указанные контакты имеют характерный размер, меньше которого их делать нельзя. Этот размер равен ширине области обеднения, для легирования 1018см-3 это 40нм. Характерный размер рассматриваемых структур равен 4 нм и выпрямление тока в них основано совсем на других физических принципах.
<Node id="2716"/>В. Вьюрков<Node id="2726"/> 1. Z.F. Wang et al., Appl. Phys. Lett. 93, 133119 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="790" EndNode="797">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1692" EndNode="1697">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ферми</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="1032" EndNode="1040">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанолента" StartNode="920" EndNode="930">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанолента" StartNode="909" EndNode="918">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2716" EndNode="2726">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вьюрков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="868" EndNode="874">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="427" EndNode="433">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Графен" StartNode="167" EndNode="174">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="74" EndNode="81">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанолента" StartNode="155" EndNode="163">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Графен" StartNode="956" EndNode="963">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="1902" EndNode="1907">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ферми</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
