<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Разработкой и исследованием наиболее востребованных проектов, созданных в ГНЦ РФ–ФЭИ, занимается отдел жидкометаллических теплоносителей и новых материалов под руководством профессора П.Н. <Node id="189"/>МартыноваПетр Никифорович Мартынов<Node id="223"/>
За <Node id="227"/>последний год<Node id="240"/> отдел, в котором трудятся порядка 90 человек – разработчиков комплекса оборудования для тонкой очистки жидкостей и газов от вредных примесей, одержал победу в нескольких научных конкурсах, проведенных <Node id="442"/>Росатомом<Node id="451"/> и <Node id="454"/>Роснаукой<Node id="463"/>.

Среди направлений, которыми занимается отдел Петра Никифоровича, — технология тяжелых жидкометаллических теплоносителей на основе свинца и висмута, включающая также их очистку от различных примесей, переработка жидких радиоактивных отходов и других техногенных жидкостей, очистка воды и других жидкостей, очистка газов, нанотехнологии и новые материалы, а также разработка методов контроля состояния жидких и газообразных сред.
Наиболее успешным проектом отдела является технология, которая используется для производства нового поколения <Node id="1004"/>наноструктурированных мембран<Node id="1033"/>, применяющихся в фильтрах для очистки жидкостей. Эта разработка позволяет подбирать оптимальные свойства мембран в зависимости от состава очищаемой жидкости и условий фильтрования. Например, в зависимости от назначения и условий фильтрования подложка может быть полимерной, керамической, металлической или композиционной.
Эти <Node id="1360"/>наноструктурированные мембраны<Node id="1390"/> обеспечивают высокую тонкость фильтрации и возможность эффективной регенерации (самоочистки) без разборки конструкции фильтров. Авторы проекта уже сейчас располагают базой данных, которая позволяет выбирать требуемые параметры мембраны и подложки для конкретных задач фильтрации. То есть, создан принципиально новый класс фильтрующих материалов, которые имеют <Node id="1751"/>наноразмерную структуру<Node id="1774"/>, обуславливающую ряд важных технико-экономических преимуществ.

В дальнейшем возможно создание программного продукта для автоматизированного управления производством мембран с заданными свойствами. Внедрение этой технологии в производство с использованием отечественного сырья и оборудования позволит обеспечить качественную очистку питьевой воды в школах, детских садах, больницах и других учреждениях, а также осуществлять очистку воды в бассейнах, системах отопления, очистку пищевых жидкостей и др.
Сегодня в вышеупомянутом отделе успешно решаются также задачи создания комплекса фильтрационного оборудования по очистке газовых сред. Уже освоено производство новых высокоэффективных аэрозольных фильтров для очистки воздуха на предприятиях атомной, металлургической, радиохимической промышленности. За счет использования бессепараторной технологии эти фильтры многоступенчатой очистки превосходят аналоги по ресурсу, стоимости, эффективности утилизации.
ГНЦ РФ–ФЭИ, обладающий большим опытом в создании различных устройств контроля для атомной энергетики, совместно с другими организациями активно ведет разработку датчиков на твёрдых электролитах, получивших условное название «капсульные» по характерной форме керамического чувствительного элемента. Они используются для контроля кислорода в расплавах на основе свинца, свинца-висмута; водорода и кислорода в расплавах на основе натрия; водорода и кислорода в газовых контурах и производственных помещенииях АЭС.

Керамический чувствительный элемент на основе твердых электролитов из оксидной керамики, используемый в датчиках, обладает способностью работать длительное время в условиях повышенных температур и термоударов в расплавах металлов, а также стабильными проводящими и механическими свойствами, термостойкостью, низкой газопроницаемостью.
Микроструктура (масштаб 1:50000)
Результатом проведенных исследований стало создание технологии изготовления высокоплотной твердоэлектролитной керамики на основе частично стабилизированной ZrO2 с добавкой наноструктурного аэрогеля AlOOH для применения в качестве электролита. Используемый для получения керамики аэрогель AlOOH синтезируется по оригинальной жидкометаллической технологии, в основе которой лежит метод селективного окисления металлов, растворенных в свинце (свинце-висмуте, галлии).
Схема получения наноструктурированного аэрогеля – Al2O3-H2OСтоит отметить, что достижения в области технологии тяжелых теплоносителей явились физико-химической и технической основой для разработки новых, конкурентоспособных и востребованных систем очистки широкого класса жидкостей и газов. На начальной стадии создания находится новая плазмохимическая технология получения наноструктурированных фильтрующих мембран с заданными свойствами, начата подготовка к мелкосерийному и серийному производству мембран и фильтров на их основе для систем очистки различного назначения. Сотрудниками отдела определены основные направления дальнейшего перспективного развития НИОКР по фильтрации жидкостей и газов при широкой кооперации исследовательских лабораторий как в ГНЦ РФ–ФЭИ и в отрасли, так и при межотраслевом сотрудничестве.
Первая в мире АЭС в Обнинске
Среди планов и прогнозов отдела П.Н. Мартынова — продолжение НИОКР по контрактам с <Node id="5013"/>Роснаукой<Node id="5022"/>. Уже сейчас поданы заявки в <Node id="5051"/>Роснауку<Node id="5059"/> на открытие тематики для новых контрактов, рассматриваются предложения НИОКР по фильтрации для ВВР, СВБР, БРЕСТ, КМ и для других установок.
Н. <Node id="5203"/>Персидскаяhttp://www.rosatom.ru/…_30.01.2008/ФГУП<Node id="5252"/> ГНЦ РФ – ФЭИ (Физико-энергетический институт)
<Node id="5299"/>http://www.ippe.obninsk.ru/Лаборатория<Node id="5337"/> технологии тяжелых теплоносителей и новых <Node id="5380"/>материаловhttp://www.ippe.obninsk.ru<Node id="5416"/>/…/labmart.htmНу, это уже совсем из другой оперы. Это тебе не простенькие фильтры для автомобиля, а уж совсем «крутые» фильтры, которые (не говоря уж об их «специальном» применении – в ядерных реакторах и т.п.), могут найти также огромное поле «деятельности» в самых разных «гражданских» областях: внедрение этой технологии в производство с использованием отечественного сырья и оборудования позволит обеспечить качественную очистку питьевой воды в школах, детских садах, больницах и других учреждениях, а также осуществлять очистку воды в бассейнах, системах отопления, очистку пищевых жидкостей и др. Это тем более актуально, поскольку именно сегодня наш Президент открыл кампанию по охране и защите окружающей среды, которая (среда) уже давно и воет, и стонет от наших «экспериментов» над ней. И вот в этом «крестовом» (экологическом) походе, я полагаю, большую роль могут сыграть эти высокотехнологичные фильтры на базе НТ…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="5299" EndNode="5337">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="189" EndNode="223">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Никифорович</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартынов</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="442" EndNode="451">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатомом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="454" EndNode="463">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснаукой</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наномембрана" StartNode="1004" EndNode="1033">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наномембрана" StartNode="1360" EndNode="1390">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="1751" EndNode="1774">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="5380" EndNode="5416">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="5013" EndNode="5022">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснаукой</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="5203" EndNode="5252">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Властная_Структура" StartNode="5051" EndNode="5059">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснаукой</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="227" EndNode="240">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
