<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Исследователи из Rensselaer Polytechnic Institute (США) нашли способ, как склеить два материала, которые обычно не прилипают друг к другу. Новый связывающий материал состоит из наноразмерных самособирающихся слоев полимерных цепей. 
 
 Клей состоит из полимерных цепей, концы которых модифицированы такими элементами как сера, кремний или кислород. Например, сера используется для крепления к медным поверхностям. 
 
 Обычно подобные модифицированные полимерные цепи самособираются в слои, образуя «лес». Однако нагрев быстро разрушает связи Cu-S, и сцепление пропадает. 
 
 Исследователи разместили на противоположном конце полимерного «леса» OH-группы и сделали сэндвич медь-полимер-оксид кремния. При комнатных температурах полимерные цепи не прилипают к поверхности SiO2, но при нагревании выше 400 °C здесь образуются водородные связи и прочные силоксановые мостики, которые не разрушаются и при охлаждении. Таким образом, «лес» не разрушается, а связь меди и оксида кремния упрочняется. 
 
 Такой наноклей оказался достаточно дешев (<Node id="1040"/>около 35 долларов<Node id="1057"/> за 100 г) и требуется в чрезвычайно малых количествах, при этом он способен выдержать намного более высокие температуры (до 700 °С), чем ранее применявшиеся полимерные адгезивы. При нагревании сцепление даже становится прочнее. 
 
 Суперклей может использоваться в электронике для крепления микросхем, а также для создания жаропрочных красок и покрытий. По описанной технологии можно разработать клей и для других материалов. 
 
 Работа была опубликована в Nature. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1040" EndNode="1057">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
