<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Исследователи из The University of Akron и Rensselaer Polytechnic Institute создали адгезивную «гекко-ленту», имитирующую поверхность лапок ящерицы геккона, который может с легкостью перемещаться по отвесным стенам. Лапки геккона покрыты микроскопическими щетинками setae, которые в свою очередь разветвляются на сотни более мелких лопаткоподобных образований spatulas. Вступая в контакт с какой-либо поверхностью, последние деформируются и образуют на молекулярном уровне множество ван-дер-ваальсовых связей, которые в совокупности дают очень большую силу притяжения. Таким образом может быть устроен искусственный адгезивный материал, не требующий применения клеящих веществ.  
 
Ранее ворсинки на лапках геккона пытались сымитировать в основном при помощи полимерных волокон, однако из-за невысокой прочности они не столь хороши. Новый материал представляет собой полимерную ленту, которая покрыта пучками <Node id="910"/>нанотрубок<Node id="920"/>. Эти пучки обладают иерархической структурой, подобной системе setae/spatulas По словам ученых, сопротивление сдвига их лент в четыре раза превосходит природный прототип и аналоги из обычных пучков <Node id="1119"/>нанотрубок<Node id="1129"/> и в десять раз превосходит полимерные аналоги. Эксперименты были проведены с использованием как гидрофильных (стекло, слюда), так и гидрофобных (тефлон) поверхностей. 
 
Искусственные setae были изготовлены в виде пучков <Node id="1351"/>углеродных <Node id="1362"/>нанотрубок<Node id="1372"/> с использованием обычного фотолитографическиго процесса и осаждения из паровой фазы. Длина пучков составляла 200-500 мкм, и на их концах сформировались spatulas из ориентированных <Node id="1553"/>нанотрубок<Node id="1563"/>. <Node id="1565"/>Потом<Node id="1570"/> пучки были перенесены на гибкую полимерную ленту. 
 
При площади контакта 1 см2 такие пленки способны удержать 4 кг нагрузки. Как и у геккона, прочность на отрыв у пленок много меньше сдвиговой, благодаря чему можно легко отклеивать их от поверхности. 
 
 Таких ленты могут применяться для конструирования роботов, способных перемещаться по стенам, а так же в ситуациях, когда обычные адгезивы на основе клеящих средств не работают, например, в открытом космосе. 
  
Работа была опубликована в Proceedings of the National Academy of Sciences. 
 
  См. также ранее опубликованную статью о человеке- пауке.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="910" EndNode="920">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1362" EndNode="1372">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1553" EndNode="1563">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1119" EndNode="1129">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1351" EndNode="1372">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1565" EndNode="1570">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
