<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
(решение задач блока БИОЛОГИЯ / МЕДИЦИНА, как и других блоков, позволит отобрать ТРЕХ человек на очный тур, набравших при решении задач ЭТОГО блока наибольшее количество баллов. Дополнительно по результатам очного тура эти претенденты будут бороться за специальную номинацию «Нанотехнологии в биологии и медицине». На очный тур будет отобрано также еще 5 человек, набравших наибольшее абсолютное количество баллов, поэтому после решения задач по своей специальности есть полный смысл решать задачи из других блоков.)
 
Ниже в сравнении показана фотостабильность полупроводниковых <Node id="582"/>квантовых точек<Node id="597"/> и традиционного флуоресцентного красителя Alexa 488, используемых для анализа биологических объектов. В то время как сигнал от метки Alexa 488 быстро затухает и перестает быть детектируемым уже после пары <Node id="803"/>минут<Node id="808"/>, сигнал от <Node id="820"/>квантовых точек<Node id="835"/> QD630 не изменяется на протяжении всего трехминутного периода наблюдения.
 1. Какие части клетки маркированы <Node id="945"/>квантовыми точками<Node id="963"/> (2 балла)? Почему возникает свечение <Node id="1001"/>квантовых точек<Node id="1016"/>? (2 балла) 2. Предложите экспериментальную установку для получения <Node id="1084"/>квантовых точек<Node id="1099"/> и переносу их для маркировки в части клетки, показанных на рисунке внизу, объяснив, почему Вы все сделали именно так (5 баллов). Это просто клеточная культура, а не живой пациент или лабораторное животное! У Вас полная свобода действий – Вы можете выбрать материал для <Node id="1369"/>квантовых точек<Node id="1384"/>, метод получения, метод конъюгации с биомолекулами, однако объясните на каждом шаге Ваш выбор. 
 3. Каким образом Вы могли бы использовать два типа <Node id="1533"/>квантовых точек<Node id="1548"/> (например, с различными размерами) для одновременной маркировки различных «мишеней» в клетке (3 балла)? Почему это будет возможно, если <Node id="1685"/>квантовые точки<Node id="1700"/> просто имеют различный размер (1 балл)? Почему такую маркировку нескольких «мишеней» сразу нельзя произвести с использованием обычных флуоресцентных красителей (1 балл)? </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="820" EndNode="835">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="1001" EndNode="1016">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="1084" EndNode="1099">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="1533" EndNode="1548">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="1685" EndNode="1700">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="803" EndNode="808">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="945" EndNode="963">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовая+точка" StartNode="582" EndNode="597">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="1369" EndNode="1384">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
