<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Разработаны «металлические мускулы»Приводы различных механических устройств используют энергию электричества или сжатого газа. В новой разработке для тех же целей используют химические реакции.
Для работы роботизированных устройств, различных протезов, беспилотных летательных аппаратов необходимо иметь приводные механизмы, способные долгое время функционировать без перезарядки или заправки топливом.

Природа создала мускулы, которые сокращаются и обеспечивают механическое движение. Энергия для работы мышц получается за счет химических реакций в организме, при этом энергия эта используется очень эффективно, в отличие от электрических, гидравлических или пьезоприводов, которым нужны к тому же кабели или трубопроводы.
Рэю Баугмену (Ray Baughman) из института нанотехнологий при университете штата Техас в г. Даллас (США) удалось разработать устройство, моделирующее работу мускулов. В этом устройстве, однако, вместо белков, обеспечивающих сокращение мускулов, использованы металлы с памятью формы.

Металлы являются сплавом никеля и титана и покрыты платиновым катализатором. На поверхность металла подают метанол, который окисляется кислородом воздуха с образованием углекислого газа и воды, а выделяемая при этом энергия нагревает сплав и заставляет его изгибаться определенным образом. При прекращении подачи метанола сплав остывает и возвращается в исходное состояние.

Д-р <Node id="1386"/>Баугмен считает, что устройство может развивать усилия, в 500 раз превышающее те, что способны создать мускулы человека<Node id="1505"/>. К тому же возможности дальнейшего усовершенствования системы еще не исчерпаны, сообщает New Scientist.
<Node id="1610"/>http://rnd.cnews.ru/…cience.shtml?…Methanol-powered<Node id="1661"/> artificial muscles start to <Node id="1690"/>flexhttp://www.newscientist.com/…/dn8859.htmlhttp://technology.newscientist.com<Node id="1769"/>/…muscles.html?…Да, как говорится, гольна выдумки хитра… Вот так, за <Node id="1838"/>годом год<Node id="1847"/> модернизируя и совершенствуя свои первые (поначалу – весьма грубые и «неуклюжие») устройства, изобретатель создал некое устройство, уже выполняющее целый ряд функций и уже подходящее некоторым из многочисленных заказчиков. И возможности его дальнейшего усовершенствования еще далеко не исчерпаны…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1610" EndNode="1661">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1690" EndNode="1769">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1838" EndNode="1847">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1386" EndNode="1505">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1386" EndNode="1505">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
