<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Инновационный путь: Вкладывать в нанотехнологииПредседатель Высшего совета партии «Единая Россия», Председатель Государственной Думы Борис Грызлов<Node id="146"/> <Node id="147"/>выступил сегодня на страницах журнала «Профиль» Сегодня развитие нанотехнологии является признанным приоритетом государственной политики. Совокупные объемы финансирования по существующим программам в этой сфере должны составить порядка <Node id="383"/>220 млрд. рублей<Node id="399"/>. И это только начало – своего веского слова пока не сказал отечественный бизнес. 
В конце <Node id="490"/>июля<Node id="494"/> на международной конференции по нанотехнологиям в США озвучивались цифры, которые позволяют говорить о сопоставимости объемов государственных расходов на нанотехнологии в этой стране и в России. И США, и Россия планируют потратить почти одинаковые суммы – тем интереснее будет <Node id="772"/>через несколько лет<Node id="791"/> сравнить результаты, то есть оценить эффективность государственной политики.
Почему этому направлению сегодня уделяется столь большое значение? Мировой рынок нанотехнологии растет в геометрической прогрессии. Если в <Node id="1008"/>2007 году<Node id="1017"/> объемы продаж здесь составляли <Node id="1049"/>$50 млрд<Node id="1057"/>, то прогноз на <Node id="1073"/>2008 год<Node id="1081"/> – уже <Node id="1088"/>$150 млрд<Node id="1097"/>, к <Node id="1101"/>2010 году<Node id="1110"/> – <Node id="1113"/>$800 млрд<Node id="1122"/>, к <Node id="1126"/>2015 году<Node id="1135"/> – свыше <Node id="1144"/>$2<Node id="1146"/> трлн. То есть за <Node id="1164"/>восемь лет<Node id="1174"/> ожидается рост в сорок раз. Такие оценки приводятся зарубежными экспертами. Мы видим исключительную привлекательность рынка не только для государств, но и для бизнеса.  Важно понимать, что нанотехнологии – это не одна конкретная отрасль. Спектр их применения многократно шире. Ведь речь, по сути, идет о способности конструировать на уровне атомов и молекул. И хотя на первый взгляд подобное умение может показаться лишь экзотической теоретической задачей, некоторые продукты, которые по своей сути вполне могут рассматриваться как нанотехнологичные, выпускаются уже сейчас. Фактически нанотехнологиям присущи надотраслевые функции – на практике нанотехнологии связаны с самым широким кругом отраслей, от микроэлектроники до медицины.  Так, создаваемые продукты наноэлектроники будут обладать куда более высокими характеристиками, обеспечивая в том числе высокие параметры энергосбережения. При этом для моделирования нанотехнологических процессов, веществ, устройств могут быть задействованы многоядерные и многопроцессорные системы, что, в свою очередь, станет стимулом к реализации проектов по созданию суперкомпьютеров. Отмечу, что в числе предложений депутатов парламентской фракции «Единая Россия» к проекту федерального бюджета на <Node id="2413"/>2009–2011 годы<Node id="2427"/> было дополнительное финансирование «суперкомпьютерного» направления в объеме <Node id="2505"/>2 млрд. рублей<Node id="2519"/>. В результате консультаций в режиме «нулевого чтения» с представителями <Node id="2592"/>Минфина<Node id="2599"/> наша инициатива нашла поддержку. Если говорить о медицине, то лекарства, созданные на основе <Node id="2693"/>нанопорошка<Node id="2704"/>, будут лучше усваиваться, получат возможность доставляться непосредственно в больной орган. Применение нанотехнологии позволяет, например, существенно повысить эффективность и доступность таких процедур, как очистка плазмы крови – плазмаферез. Только это, по оценкам, позволит снизить почти на треть риск сердечно-сосудистых заболеваний – на сегодня главной причины смертности. То есть мы сможем говорить еще об одном шаге к решению долгосрочных задач Страте – гии-2020, связанных с повышением продолжительности жизни граждан России.
Очевидно, что предприятия, которые в обозримой перспективе освоят нанотехнологические методы для выпуска массовой продукции, получат огромные конкурентные преимущества.
 Поскольку спектр применения нанотехнологии широк, то, освоив нанотехнологии и внедрив их во многих отраслях, огромный технологический рывок совершат уже целые государства. Иными словами, речь идет о конкурентоспособности не просто отдельных фирм, но стран. Поэтому развитие нанотехнологии так весомо поддерживается государством. 
Заниматься соответствующими вопросами необходимо именно сейчас. Ведь «гнаться за лидерами», которые к тому же отнюдь не стоят на месте, всегда очень и очень сложно. Да и получается, как показывает практика, далеко не всегда. История нашей страны доказывает это со всей очевидностью.
 В случае нанотехнологии Россия имеет уникальную возможность действовать не в рамках «догоняющего развития», а сразу выйти на передовые рубежи; не «мчаться сломя голову, пытаясь запрыгнуть в последний вагон», а занять место в первом. Но делать это нужно сегодня – завтра может оказаться поздно. Работы по развитию нанотехнологий ведутся в современной России очень активно. Достаточно сказать, что только на специальной выставке, проводившейся в рамках XII Петербургского экономического форума, было представлено сразу 80 конкретных разработок. Причем – что чрезвычайно важно – такая деятельность сильно диверсифицирована. Она не замыкается на одном-двух «почтовых ящиках». В нее вовлечены ученые и инженеры со всей страны.
 Свои достижения представили сразу 50 организаций, работающих на самых разных направлениях науки и техники. Конечно, среди них были столичные организации (что совершенно естественно, учитывая сосредоточенный в Москве научный потенциал). Но многие разработчики представляли регионы: Санкт-Петербург, Татарстан, Новосибирскую, Томскую, Иркутскую, Ярославскую области и т. д. Наконец, что особенно важно, среди участников – и академические институты, и сильные, известные своим образованием вузы, и производственные предприятия высокотехнологичного сектора, и отдельные изобретатели. 
Столь широкое представительство позволяет рассчитывать, что в итоге нашим ученым и компаниям (а значит, и России в целом) удастся добиться успехов и закрепиться на лидирующих позициях.
 Нанотехнологии – сфера, где чрезвычайно важно и международное сотрудничество. Этим задачам сегодня уделяется повышенное внимание. В <Node id="5645"/>декабре<Node id="5652"/> в Москве должен состояться первый международный форум по наноиндустрии и прикладным вопросам нанотехнологий – вопросы его организации обсуждались на президиуме правительства России. Есть все возможности, чтобы этот форум стал ежегодным. Для России особое значение имеет взаимодействие с государствами СНГ. Нашим конкурентным преимуществом является общая технологическая культура, близкие стандарты и в целом готовность «говорить на одном языке» (как в переносном, так и в буквальном смысле). И, конечно, мы все заинтересованы в том, чтобы своими силами обеспечить необходимой нанотехнологической продукцией наше общее пространство и выйти с ней на глобальные рынки – бороться на них вместе будет, несомненно, легче. Здесь можно лишь согласиться с Владимиром Путиным: «Это могло бы стать еще одним объединяющим нас взаимовыгодным и направленным в будущее проектом».
<Node id="6518"/>http://www.edinros.ru/news.html?…Хорошее<Node id="6558"/> такое – программное – заявление. Ничего нового, но оно наглядно показывает, что Партия целиком и полностью поддерживает развитие данного (базового) направления науки и техники – нанотехнологии – в нашей стране. Это хороший сигнал всем: теперь, когда все вернулись из отпусков, и начинается новый этап работ, всем следует засучить рукава и оперативно приступить к реализации намеченных планов… В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1126" EndNode="1135">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="383" EndNode="399">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1164" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="5645" EndNode="5652">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1126" EndNode="1135">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1073" EndNode="1081">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="490" EndNode="494">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1101" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="2592" EndNode="2599">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минфина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="1144" EndNode="1146">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="146" EndNode="147">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="сотрудники" StartNode="146" EndNode="147">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2413" EndNode="2427">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1008" EndNode="1017">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанопорошок" StartNode="2693" EndNode="2704">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="1113" EndNode="1122">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="1101" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="1049" EndNode="1057">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="1088" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="772" EndNode="791">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="2505" EndNode="2519">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1008" EndNode="1017">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="6518" EndNode="6558">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="1073" EndNode="1081">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
