<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В Воронежской области планируется создание единого центра нанотехнологий. Об этом, как сообщили ИА REGNUM в пресс-центре администрации области, заявил губернатор Владимир Кулаков.

По словам губернатора, центр будет создан на базе Воронежского государственного архитектурно-строительного университета.

«Вот мы уже создали четыре центра: два – в области микроэлектроники, ещё два – в области материаловедения. Это в ВГУ, в техническом университете, технопарке «Содружество» и на бывшем заводе полупроводниковых приборов. Но дело в том, что они – разобщенные, никак между собой не объединенные центры. Очень сложно и трудно объединить ученых на базе классического университета, потому что из технического никто не пойдет туда, и наоборот. Они будут работать вместе только при одном условии: если центр нанотехнологий будет создан под одной крышей– федеральный или областной.

Стоимость всего оборудования, которое находится в этих четырех наших центрах, составляет <Node id="965"/>около 90 миллионов рублей<Node id="990"/>, а на приобретение нового оборудования необходимо от 700 миллионов до миллиарда рублей. Поставить в каждый центр такое оборудование нельзя. Поэтому принято решение о создании центра нанотехнологий на базе Воронежского архитектурно-строительного университета – он дает площадку, строит здание, а мы закупаем, вместе с Федерацией, оборудование. <Node id="1334"/>Там будут ученые наши работать», – пояснил Владимир Кулаков<Node id="1393"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="965" EndNode="990">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1334" EndNode="1393">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1334" EndNode="1393">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
