<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Автомобильные катализаторы будут использовать нанотехнологииЯпонская Mazda Motor Corp. объявила о том, что завершила разработку первого в мире автомобильного каталитического конвертера, использующего нанотехнологические компоненты.

Такая инновация позволяет сократить содержание в катализаторе драгоценных металлов – платины и палладия – на 70–<Node id="345"/>90%<Node id="348"/>, при этом КПД устройства не снизится.

Каталитический конвертер встраивается в выпускную систему современных автомобилей для очистки выхлопных газов от вредных веществ. Поглощение окислов азота, угарного газа и углеводородов происходит за счет химической реакции с частицами платины, родия и палладия.

В связи с резким ростом цен на драгметаллы автопроизводители ищут методы снижения затрат на очистку выхлопных газов. О разработке нанотехнологического катализатора ранее заявлял и Nissan, но компании удалось снизить содержание ценных металлов в фильтре лишь наполовину.
<Node id="922"/>http://www.autonews.ru/…/index.shtml?…Mazda<Node id="965"/> разработала новый высокотехнологичный катализаторВо вторник компания Mazda объявила о завершении разработки нового автомобильного катализатора, созданного с использованием нанотехнологий и содержащего на 70–<Node id="1173"/>90 процентов<Node id="1185"/> меньше дорогостоящих материалов, таких как платина и палладий, которые применяются в конструкции всех подобных устройств.
По словам представителей японской корпорации новый каталитический конвертор очищает выхлопные газы от различных вредных веществ также эффективно, как и обычный катализатор.

Однако стоимость производства выпускных систем с таким высокотехнологичным катализатором значительно ниже, что достигается благодаря применению в устройстве гораздо меньшего количества драгоценных металлов.

Когда именно, а также на каких автомобилях появится эта новая разработка Mazda пока не известно. Помимо этого, по информации Reuters, японская компания на данный момент не намерена «делиться» с концерном Ford, которому принадлежит «Мазда», этой технологией.
<Node id="1948"/>http://auto.lenta.ru/…02/catalyst/Ранее<Node id="1987"/> уже сообщалось, что компания Nissan разработала аналогичный катализатор, позволяющий наполовину уменьшить использование драгоценных металлов. А здесь уже на целых 70–<Node id="2154"/>90%<Node id="2157"/>! Огромнейшая экономия: ведь для автомобильной промышленности с её массовым/«многотиражным» производством снижение себестоимости хотя бы на <Node id="2297"/>1 цент<Node id="2303"/> выливается в многомиллионные прибыли! Молодцы ребята с «Мазды»!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1948" EndNode="1987">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="922" EndNode="965">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="2297" EndNode="2303">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="345" EndNode="348">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="2154" EndNode="2157">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="1173" EndNode="1185">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
