<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Россия готовится к рывкуРоссия готовится к социально-экономическому рывку. К таким выводам приводит знакомство с рассматриваемой в <Node id="131"/>правительстве<Node id="144"/> концепцией долгосрочного развития России <Node id="186"/>до 2020 года<Node id="198"/>. В соответствии с концепцией, рост ВВП в <Node id="240"/>2012 году<Node id="249"/> по отношению к <Node id="265"/>2007 году<Node id="274"/> должен составить 35–<Node id="295"/>36%<Node id="298"/>, в <Node id="302"/>2017 году<Node id="311"/> по сравнению <Node id="325"/>с 2012 годом<Node id="337"/> – еще 37–<Node id="347"/>39%<Node id="350"/>. В <Node id="354"/>последующие три года<Node id="374"/> (к 2020 по сравнению <Node id="396"/>с 2017 годом<Node id="408"/>) экономика России должна вырасти еще на 19–<Node id="452"/>22%<Node id="455"/>. Характерно, что это соответствует темпам роста российской экономики в <Node id="527"/>последние годы<Node id="541"/> – 7–<Node id="546"/>8%<Node id="548"/> в <Node id="551"/>год<Node id="554"/>. Благодаря таким темпам Россия сможет войти к <Node id="601"/>2020 году<Node id="610"/> в пятерку ведущих экономических держав мира.
Если отбросить трудность среднесрочного прогнозирования мировой экономической конъюнктуры, к которой все больше привязана российская экономика, концепция представляется вполне рабочим документом. Дело в том, что речь в ней идет не столько о цифровых показателях российской экономики, сколько о переходе к качественно новой экономической, да и социальной, в общем-то, системе.
Задачи, решение которых она должна обеспечить, сформулированы в преамбуле документа: 
«устойчивое повышение благосостояния российских граждан, укрепление национальной безопасности и динамичное развитие экономики в долгосрочной перспективе (<Node id="1272"/>2008–2020 годах<Node id="1287"/>), укрепление позиций России в мировом сообществе».
 Авторы концепции определяют цели долгосрочного социально-экономического развития, исходя не только из запросов населения и возможностей бизнеса, но и ориентируясь на те вызовы, которые бросает России время. Разработчики концепции сформулировали четыре таких вызова.
Вызов первый. Усиление глобальной конкуренции, охватывающей не только традиционные рынки товаров, капиталов, технологий и рабочей силы, но и включающей системы национального управления, поддержки инноваций, развития человеческого потенциала.
Вызов второй. Ожидаемая новая волна технологических изменений, резко усиливающая роль инноваций в социально-экономическом развитии и обесценивающая многие традиционные факторы роста. Предполагается, что в это время развитые страны перейдут к формированию новой технологической базы экономических систем, основанной на использовании новейших достижений биотехнологий, информатики и нанотехнологий, в том числе, в здравоохранении и других сферах развития человеческого потенциала. Задача России – не упустить этот момент перехода.
Вызов третий. Возрастание роли человеческого капитала как основного фактора экономического развития. Многие эксперты считают, что в ближайшее время Россия не сможет поддерживать конкурентные позиции в мировой экономике за счет дешевизны рабочей силы и экономии на развитии образования и здравоохранения. Для России ответ на этот вызов предполагает преодоление сложившихся негативных тенденций в развитии человеческого потенциала.
Вызов четвертый. (Порожден преимущественно внутренними, а не глобальными факторами). Исчерпание источников экспортно-сырьевого развития, базирующихся на форсированном наращивании топливного и сырьевого экспорта, выпуске товаров для внутреннего потребления за счет дозагрузки производственных мощностей в условиях заниженного обменного курса рубля, низкой стоимости производственных факторов (рабочей силы, топлива, электроэнергии).
Рассматриваемая <Node id="3255"/>правительством<Node id="3269"/> концепция предлагает не наращивать бесконечно имеющееся производство, не форсировать развитие сырьевых отраслей, обладающих, безусловно, ликвидным и все дорожающим товаром, обеспечивающим и рост ВВП, и бюджет. Програма ориентирует на ту самую новую волну технологических изменений, которая будет определять способность экономики к инновациям и ее место в международных отношениях в самое ближайшее время.
 
«Формирование инновационной экономики означает превращение интеллекта, творческого потенциала человека в ведущий фактор экономического роста и национальной конкурентоспособности, наряду со значительным повышением эффективности использования природных ресурсов и производственного капитала. Источником высоких доходов становится не только возможность получения ренты от использования природных ресурсов и мировой конъюнктуры, но и производство новых идей, технологий и социальных инноваций», – пишут авторы концепции.
 Сам по себе переход на инновационный путь развития, безусловно, непрост, и об этом уже заговорили сами бизнесмены. Существует определенный риск снижения темпов промышленного роста в условиях приоритетного инвестирования в инновационные проекты. Тем не менее, как считают многие специалисты, да и в концепции это прописано, именно за счет перехода к инновациям, смене экономической модели Россия сможет обеспечить себе нормальное будущее.

Если же отойти от подлинных и надуманных противоречий, на которых сосредоточили внимание критики концепции в целом или отдельных ее положений во время публичных обсуждений документа в общественных и государственных организациях, то можно сказать, что путь России будет выглядеть так. За счет инноваций структура экономики изменится. Доля высокотехнологичного сектора и «экономики знаний» в ВВП должна составлять не менее 17–<Node id="5058"/>20%<Node id="5061"/>, производительность труда увеличится к <Node id="5101"/>2020 г<Node id="5107"/> в 2,4–2,6 раза, а энергоэффективность – в 1,6–1,8 раза.
Само инновационное развитие российской экономики будет проходить в три этапа.
Первый этап (<Node id="5255"/>2008–2012 годы<Node id="5269"/>) базируется на реализации и расширении тех глобальных конкурентных преимуществ, которыми обладает российская экономика в «традиционных» сферах – энергетике, транспорте, аграрном секторе, переработке природных ресурсов.
На втором этапе (<Node id="5506"/>2013–2017 годы<Node id="5520"/>) – произойдет рывок в повышении глобальной конкурентоспособности и переход на новую технологическую базу – информационные, био – и нанотехнологии. Именно в этот период и произойдет структурная диверсификация экономики.
И, наконец, после <Node id="5758"/>2018 года<Node id="5767"/> останется лишь закрепить свои лидирующие позиции в мировом хозяйстве и продолжать развиваться в режиме инновационной социально-ориентированной экономики.

Говорят, что перед новым президентом Дмитрием Медведевым стоят более трудные задачи. Судя по основным положениям концепции, да, более амбициозные и, главное, направленные на коренное обновление экономики. Но ведь и возможности у страны сейчас куда более значимые, чем в <Node id="6193"/>2000 и 2004 году<Node id="6209"/>. Есть мощный финансовый резерв, есть накопленный индустриальный и научный потенциал, да и отношение к нам в мире изменилось, можно рассчитывать на новых эффективных партнеров.
А главное, к накопленным деньгам прилагается и ясное понимание проблем – коллективный ум. Так что план вполне реальный.Владимир <Node id="6514"/>Мытаревhttp://www.rian.ru/…4191436.htmlВот<Node id="6556"/> лишь две фразы из текста: «Благодаря таким темпам Россия сможет войти к <Node id="6629"/>2020 году<Node id="6638"/> в пятерку ведущих экономических держав мира». «Так что план вполне реальный». – Ну-ну, на бумаге-то все мы горазды… Теперь посмотрим, как это будет «на самом деле»… Разумеется, такая «концепция» очень полезна – хотя бы в качестве «ориентира» для всех. Но вот как «расшевелить» всю экономику, как заразить её «массовым энтузиазмом»? – вот что будет главным «вызовом» для новых руководителей страны… Впрочем, «доживём – увидим»…;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="265" EndNode="274">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="5058" EndNode="5061">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="452" EndNode="455">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="186" EndNode="198">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="5101" EndNode="5107">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="354" EndNode="374">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="6629" EndNode="6638">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5758" EndNode="5767">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="265" EndNode="274">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5506" EndNode="5520">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="551" EndNode="554">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="302" EndNode="311">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="295" EndNode="298">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="240" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1272" EndNode="1287">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="6514" EndNode="6556">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="6629" EndNode="6638">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="302" EndNode="311">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="601" EndNode="610">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="6193" EndNode="6209">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="5255" EndNode="5269">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="601" EndNode="610">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="131" EndNode="144">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="347" EndNode="350">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="240" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="546" EndNode="548">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="325" EndNode="337">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Властная_Структура" StartNode="3255" EndNode="3269">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="396" EndNode="408">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="527" EndNode="541">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="5758" EndNode="5767">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
