<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из США создали новый метод нанесения пленок оксида <Node id="59"/>графена<Node id="66"/> на различные подложки при комнатной температуре. По-видимому, новый метод пригодится в «гибкой» наноэлектронике и нанотехнологиях вообще.

<Node id="206"/>Маниш Човалла (Manish Chhowalla) из Университета Рутгерса (Rutgers University) объяснил, что электропроводящие свойства полученных прозрачных графеновых пленок могут задаваться исследователями<Node id="398"/>. Так, можно получить как металлические, так и полупроводниковые графеновые пленки, изменяя количество графеновых слоев. Эта технология как нельзя лучше подходит для изготовления недорогих и высоко эффективных солнечных панелей.

Технология основана на методе вакуумной фильтрации, в которой суспензия графеновых пленок проходит через фильтр с диаметром пор 25 нанометров.

<Node id="772"/>Затем<Node id="777"/> на фильтре образуется слой графеновых пленок толщиной 1–5 нанометра. Чем больше суспензии фильтруется, тем толще получается слой. Фильтрующая бумага удаляется с помощью ацетона. <Node id="956"/>Затем<Node id="961"/> полученную многослойную структуру интегрируют в основу – пластик, стекло или кремний.

Так можно получить гибкие прозрачные микроэлектронные устройства, например солнечные батареи, или матрицы нанотранзисторов.

В <Node id="1176"/>настоящее время<Node id="1191"/> ученые исследуют степень мобильности зарядов внутри полученных композитов.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="956" EndNode="961">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="206" EndNode="398">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1176" EndNode="1191">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="206" EndNode="398">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="772" EndNode="777">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="59" EndNode="66">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
