<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Создание транзисторов и других элементов микросхем на основе <Node id="63"/>графена<Node id="70"/> является одной из самых основных задач на пути построения микроэлектроники нового поколения. На данный момент существует два кандидата на роль материала для новых некремниевых транзисторов: <Node id="261"/>графен<Node id="267"/> и <Node id="270"/>углеродные <Node id="281"/>нанотрубки<Node id="291"/>. Пока ещё не решена проблема промышленного получения монослоёв углерода или УНТ с заданными параметрами, однако исследования в области построения вычислительных устройств на основе этих материалов уже ведутся. 
 
Группа американских учёных создала и исследовала поведение полевого транзистора на основе узкой полоски <Node id="609"/>графена<Node id="616"/>. Ширина запрещённой зоны в монослое углерода зависит от ширины этого слоя, поэтому для создания устройств, способных работать при комнатной температуре, необходимо уменьшить ширину слоя <Node id="803"/>графена<Node id="810"/> до суб-10 нм состояния (рис.1). 
 
Получив такого рода транзистор, учёные изучили его поведение и сравнили с транзистором на основе УНТ и с широкой полоской <Node id="968"/>графена<Node id="975"/> (рис.2). Оказалось, что слой углерода шириной около 60 нм ведёт себя фактически как металл, тогда как транзистор с узкой полоской <Node id="1106"/>графена<Node id="1113"/> работает примерно так же, как и обычный кремниевый транзистор. 
 
Далее учёные измеряли подвижность и длину свободного пробега носителей заряда в данном транзисторе (рис.3). Было проведено также моделирование выходных характеристик подобного рода транзисторов. Оказалось, что паразитное сопротивление в таком устройстве составляет около 60 кОм, а подвижность носителей заряда меняется достаточно сильно при небольшом изменении ширины слоя <Node id="1553"/>графена<Node id="1560"/> (рис.4). Сравнение же с УНТ (рис.4) показало, что данный тип полевых транзисторов обладает схожими характеристиками и способен в будущем составить конкуренцию транзисторам на <Node id="1736"/>углеродных <Node id="1747"/>нанотрубках<Node id="1758"/>. 
 
Авторы работы надеются, что успешные исследования в области построения такого рода устройств, а также понимание роли граней графеного слоя и применение high-k материалов позволят создать новое поколение полевых транзисторов с отличными характеристиками. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="968" EndNode="975">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1747" EndNode="1758">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="609" EndNode="616">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="270" EndNode="291">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1736" EndNode="1758">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="281" EndNode="291">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="1106" EndNode="1113">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="803" EndNode="810">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Графен" StartNode="1553" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="261" EndNode="267">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Графен" StartNode="63" EndNode="70">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
