<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В США разработан полимер, способный выполнять функции мышцСпециалисты Университета штата Северная Каролина объявили о том, что ими разработан новый полимер, способный выполнять функции мышц. Как заявляется, подобные материалы могут совершить революцию в протезировании. Механические руки и ноги будут проектироваться по образу и подобию живых конечностей, а управление ими сможет осуществляться при помощи сигналов нервной системы.

Разработки подобных материалов ведутся <Node id="472"/>с начала 90-х годов<Node id="491"/>. Первопроходцами считаются ученые из Jet Propulsion Laboratory NASA. В <Node id="563"/>феврале 2001 года<Node id="580"/> были разработаны два типа искусственных мускулов EAP (электроактивные полимеры), представляющие собой полимерную ленту, состоящую из молекул углерода, фтора и кислорода.

При прохождении электрического импульса материал сжимался или растягивался в зависимости от полярности тока. Как тогда считалось, робот, оснащенный полимерными мышцами, мог сохранять малый вес и размеры, что делало возможным его отправку на астероиды, кометы или малые спутники планет. Но <Node id="1041"/>с началом нового века<Node id="1062"/> интерес с искусственным мускулам стали проявлять медики.
 
«<Node id="1123"/>Дело в том, что по всему миру ведется разработка протезов, управляемых силой мысли, – рассказывает РБК daily академик РАН Игорь Шевелев<Node id="1258"/>. — Они имеют несколько разновидностей. Можно делать протез, напрямую фиксирующий сигналы мозга через электроды, вживленные в голову или, что более предпочтительно, через электроэнцефалограф. Но есть разработки протезов, которые подключаются не к мозгу, а к нервным окончаниям на культе».
 Игорь Александрович Шевелев
Несколько прототипов подобных устройств были представлены <Node id="1634"/>весной<Node id="1640"/> и <Node id="1643"/>летом этого года<Node id="1659"/>. Так, инженеры из лаборатории прикладной физики Университета Джона Хопкинса (США) разработали манипуляторы Proto 1 и Proto 2, испытанные в Реабилитационном институте Чикаго. Устройства зарекомендовали себя хорошо, но был у них и существенный недостаток. Рука Proto 2 была слишком громоздкой и тяжелой. Кроме того, электромоторы по­требляли много энергии. И одним из путей решения этой проблемы ученые посчитали применение искусственных мускулов.
 
«<Node id="2109"/>Природа миллионы <Node id="2126"/>лет<Node id="2129"/> оттачивала строение высших животных, в том числе человека, и, по-видимому, при проектировании протезов необходимо все делать так, как реализовано это в живом мире, – рассказывает РБК daily ведущий инженер Института высшей нервной деятельно­сти и нейрофизиологии РАН Вадим Рощин<Node id="2407"/>. – Конечно, пока невозможно сделать модель, повторяющую на все <Node id="2471"/>100 процентов<Node id="2484"/> настоящую руку, но к этому надо стремиться. Вот и было предложено применять вместо электромоторов искусственные мускулы».
 
Дело в том, что при относительно небольшом электрическом импульсе некоторые полимеры сжимаются и создают сравнительно высокое усилие. Так, при приложении поля 50 вольт на микрометр EAP NASA могли сжиматься <Node id="2815"/>примерно на 50%<Node id="2830"/>. Но для эффективного применения в механических устройствах этого не хватало. Исследования продолжались, и в <Node id="2939"/>сентябре<Node id="2947"/> <Node id="2948"/>этого года<Node id="2958"/> был достигнут существенный прорыв.
Химики Университета штата Северная Каролина синтезировали новый материал, способный растягиваться уже на <Node id="3099"/>250%<Node id="3103"/> при приложении менее 40 вольт на микрометр.
 
«<Node id="3151"/>Главные преимущества нашего материала -высокая гибкость, прочность и легкость, – рассказывает один из руководителей группы исследователей Ричард Спонтак<Node id="3303"/>. – Это электроактивный полимер, созданный из блоксополимера и олигомера. Создан он с применением нанотехнологий. Мы выращиваем материал в лабораторных условиях и фактически еще на молекулярном уровне конструируем его заранее заданные свойства».
 Richard J. SpontakКак утверждают исследователи, в результате удалось достичь преобразования электрической энергии в механическую на уровне <Node id="3689"/>90%<Node id="3692"/>, что является рекордом для таких материалов. При этом он не теряет своих свойств после тысячи рабочих циклов.
 
«Появление искусственных мускулов вполне способно сделать прорыв в разработке протезов, – продолжает Вадим Рощин. – При работе с электромоторами считываемые сигналы мозга приходится преобразовывать в команды для протеза. Для этого применяются мощные компьютеры, которые занимают место и требуют дополнительной энергии. В идеале же надо добиться того, чтобы биологические сигналы с небольшим усилением и преобразованием сами могли бы управлять искусственными мускулами. В принципе, это осуществимо. Да и множество экспериментов показали, что нервная система способна к переобучению, и управление полимерными мышцами проще осуществить, чем электромоторами».
  
"<Node id="4465"/>Конечно, той силы, которой обладают живые мускулы, полимеры достичь пока не могут, – рассказывает РБК daily заведующий лабораторией математической нейробиологии Института высшей нервной деятельности и нейрофизиологии РАН Александр Фролов<Node id="4702"/>. – Но для инвалидов это не настолько существенно. Достаточно уже того, что они смогут переставлять какие-то предметы.
 
Гораздо важнее обратная связь. К примеру, если человек дотрагивается до чего-либо, то он ощущает предмет. Это важно, чтобы дозировать усилие и ничего не сломать. Современные протезы так не умеют. Но наука не стоит на месте, и уже есть разработки искусственной кожи. Она наделена <Node id="5102"/>сенсорами<Node id="5111"/>, фиксирующими прикосновение и отправляющими сигналы прямо в мозг. Человек переживает некоторое подобие боли, если он сжал протез слишком сильно. И эта область изучения свойств материалов при проектировании искусственной руки имеет не меньшую важность, чем полимерные мускулы".
<Node id="5389"/>http://www.plastics.ru/index.php?…На<Node id="5425"/> мой взгляд, это – прорывное изобретение, которое может вызвать настоящую революцию в области протезирования, а многом инвалидам дать новую надежду на обретение «полноценного» протеза взамен утраченной конечности. Хотелось бы, чтобы и наши исследователи побыстрее разработали аналогичные материалы и создали на их основе протезы для наших инвалидов. Наверняка они будут очень признательны нашим учёным…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="472" EndNode="491">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="563" EndNode="580">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="2815" EndNode="2830">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1643" EndNode="1659">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2126" EndNode="2129">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1123" EndNode="1258">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="5389" EndNode="5425">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="3099" EndNode="3103">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1123" EndNode="1258">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2948" EndNode="2958">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Сенсор" StartNode="5102" EndNode="5111">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="2471" EndNode="2484">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="4465" EndNode="4702">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1634" EndNode="1640">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="3151" EndNode="3303">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="3689" EndNode="3692">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="2109" EndNode="2407">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1041" EndNode="1062">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="3151" EndNode="3303">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="2939" EndNode="2947">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="4465" EndNode="4702">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="2109" EndNode="2407">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
