<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
12 и <Node id="6"/>13 сентября 2007 года<Node id="27"/> в Российском центре науки и культуры в Хельсинки состоялась международная научная конференция «Развитие нанотехнологий и <Node id="149"/>наноматериалов<Node id="163"/>», организованная на основании соглашения о международном сотрудничестве, заключенного между Министерством образования и науки Российской Федерации и Росзарубежцентром под патронажем и при непосредственной поддержке Посольства России в Финляндии.

Российскую сторону на конференции представляли видные ученые всемирно известного Российского научного центра «Курчатовский институт». Возглавил делегацию директор Института, член-корреспондент Российской академии наук, ученый секретарь Совета при Президенте Российской Федерации по науке, технологиям и образованию, заместитель председателя Правительственного Советапо нанотехнологиям М.В. Ковальчук.

C финской стороны в конференции приняли участие представители Агентства по науке и инновациям Финляндии «TEKES», специалисты из таких крупных компаний, как «VTT», «Nokia», «Beneq Oy», «Sprinverse Consulting Oy», занимающихся исследованиями в области нанотехнологий, ученые из Академии наук Финляндии, Хельсинкского технологического университета, Хельсинкского университета, Технологического университета г. Тампере, Института по охране труда Финляндии, а также из университетов и научных лабораторий гг. Оулу, Ювяскюля, Миккели, Турку, Лаппеенранта, Тампере, Йоенсуу, студенты других финских университетов.

Открыл конференцию посол России в Финляндии, академик Российской академии наук А.Ю.Румянцев<Node id="1512"/>,<Node id="1513"/> в недавнем прошлом <Node id="1533"/>занимавший<Node id="1543"/> пост директора «Курчатовского института». С приветственным словом к участникам конференции также обратились директор РЦНК Т.С. Клеерова и представитель Министерства торговли и промышленности Финляндии <Node id="1745"/>П. Пелтонен<Node id="1756"/>, который подчеркнул в своем выступлении особую важность для Финляндии развития деловых контактов с Россией. Научные доклады российских и финских ученых, сопровождавшиеся плодотворными дискуссиями, звучали в зале заседаний РЦНК <Node id="1984"/>в течение двух дней<Node id="2003"/>. Всего в конференции приняли участие более 150 человек. Многочисленные участники конференции отметили ее высокий научный и организационный уровень.

В период пребывания в Хельсинки российская делегация по приглашению финских коллег посетила с рабочими визитами Академию наук Финляндии, компанию ”Micronova”, исследовательский центр Хельсинкского университетета ”Nanobio”, Агентство по науке и инновациям Финляндии «TЕКES» и другие научные организации г. Хельсинки.

Результатом пребывания российской делегации в Хельсинки станет подписание совместных документов между Российским научным центром «Курчатовский институт», Агентством по науке и инновациям» Финляндии «TEKES» и «Spinverse Consulting Oy”, в которых будут определены перспективы двустороннего сотрудничества в области нанотехнологий и <Node id="2800"/>наноматериалов<Node id="2814"/>.

Ход и результаты работы конференции освещали финские и российские журналисты, представлявшие агентство ИТАР-ТАСС, телеканал «Россия сегодня», газету «Трибуна» и Русское радио «Спутник» в Финляндии.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="1512" EndNode="1513">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="1512" EndNode="1513">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="1533" EndNode="1543">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="2800" EndNode="2814">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="149" EndNode="163">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="6" EndNode="27">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="1533" EndNode="1543">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1984" EndNode="2003">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="1745" EndNode="1756">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
