<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Углеродные нанорожки (nanohorns) могут использоваться для внутриклеточного транспорта веществ. Об этом сообщили китайские исследователи из университетов Tianjin и Nankai. Им удалось разработать простой способ выделения <Node id="220"/>наноструктур<Node id="232"/> в виде наноцветков, у которых подавлена присущая углеродным материалам нерастворимость в воде.  
 
 Нанорожок является короткой одностенной <Node id="373"/>нанотрубкой<Node id="384"/> с одним открытым концом и имеющей коническую форму. Сильные ван-дер-Ваальсовые взаимодействия заставляют рожки собираться в сферические цветочки, похожие на георгины, размером менее, чем 100 нм в диаметре. 
 
 Такая характерная структура дает некоторые преимущества для внутриклеточной доставки веществ, по сравнению с <Node id="704"/>наночастицами<Node id="717"/>, <Node id="719"/>наностержнями<Node id="732"/> и <Node id="735"/>нанотрубками<Node id="747"/>. У таких цветочков большая площадь поверхности и значительное число пор для впитывания и удержания терапевтических препаратов. 
 
 Для формирования наногеоргинчиков исследователи растворили необработанные рожки в растворе гуммиарабика в воде и диспергировали их при помощи ультразвука. Полученные суспензии не разрушались <Node id="1070"/>в течение шести месяцев<Node id="1093"/>. Первые тесты показали, что такие суспензии биосовместимы, а нанорожки обладают хорошими транспортными свойствами. Теперь ученые исследуют, как нанорожки взаимодействуют с различными препаратами. 
 
 Работа «Isolation of carbon nanohorn assemblies and their potential for intracellular delivery» была опубликована в журнале Nanotechnology. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="704" EndNode="717">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1070" EndNode="1093">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="220" EndNode="232">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наностержень" StartNode="719" EndNode="732">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="735" EndNode="747">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="373" EndNode="384">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
