<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Не секрет, что в последнее время нанотехнологии в России получили «второе дыхание» из-за недавно анонсированной целевой программы <Node id="131"/>правительства<Node id="144"/>. Следите за новостями на нашем сайте – мы будем своевременно информировать вас о дальнейшем развитии национальной нанопрограммы.

И вот первые шаги: как сообщает ИТАР-ТАСС, сегодня президент России Владимир Путин ознакомился с выставкой, посвященной инновационным разработкам российских ученых в Курчатовском центре синхротронного излучения и нанотехнологий.

«Курчатовский институт» является многопрофильным научно-исследовательским центром с развитой экспериментальной базой не только в сфере ядерных технологий, но и в области микроэлектроники. За <Node id="696"/>более чем 60 лет<Node id="712"/> своего существования он сыграл ключевую роль в решении целого ряда проблем, имевших важнейшее значение с точки зрения развития страны и обеспечения ее безопасности. К их числу, в частности, можно отнести создание ядерного оружия, атомного подводного и надводного флотов, атомной энергетики.

В институте также создан первый в России специализированный источник синхротронного излучения, который стал основой для развертывания работ в области нанотехнологий и радиационного материаловедения.

С недавнего времени институт стал головной научной организацией по развитию наноиндустрии в России.

У входа в центр Путина встречали президент Курчатовского института Евгений Велихов<Node id="1388"/>,<Node id="1389"/> директор института Михаил Ковальчук, первый вице-премьер Сергей Иванов и глава Минобрнауки Андрей Фурсенко.

Сначала президенту показали макет синхротронного центра и объяснили принцип его работы. <Node id="1587"/>Затем<Node id="1592"/> Путин осмотрел станцию белковой кристаллографии, и том числе монохроматор, а также ознакомился со станцией междисциплинарных исследований.

<Node id="1733"/>Как отметил Михаил Ковальчук, станция – это так называемая «чистая комната», которая оборудована приборами для изучения поверхностей<Node id="1865"/>. По словам директора Курчатовского института, представленное в центре оборудование разработано и выполнено российскими учеными и производителями. «<Node id="2013"/>Когда говорят, что мы утрачиваем самостоятельные технологии, это не так. Они все есть, просто не надо дать им загнуться», – сказал Ковальчук<Node id="2153"/>.

Президент РФ также осмотрел выставку, посвященную инновационным разработкам отечественных ученых и производителей, в том числе нанотехнологиям. В экспозиции представлены, в частности, биочипы для решения задач медицинской диагностики, носители информации на основе 3D микро- и <Node id="2433"/>наноструктур<Node id="2445"/>, макет комплекса переработки попутных нефтяных газов в наномембранном каталитическом реакторе, макет, показывающий устройство атомной энергоустановки лихтеровоз-контейнеровоз «Севморпуть», а также макет первого в мире плавучего энергоблока.

<Node id="2688"/>Владимир Путин считает, что развитие наноиндустрии становится все более востребованным направлением во многих сферах, в том числе создания современного оружия<Node id="2846"/>.
 
Это наверняка будет ключевым элементом в создании новейших, сверхсовременных, сверхэффективных вооружений и наступательных, и оборонительных, а также средств связи,
  
Это все более востребованное направление в промышленности, медицине, транспортной сфере, аэрокосмосе и телекоммуникациях,
  
Концентрация материальных ресурсов и интеллектуального потенциала должна активизировать разработку и внедрение этих принципиально новых стратегических технологий в нашей стране,
 
Федеральная целевая программа развития инфраструктуры наноиндустрии предусматривает обеспечение научных центров (в том числе и Курчатовского) <Node id="3465"/>до 2010 года<Node id="3477"/> технологической базой.

Путин высоко оценил потенциал Курчатовского института.
 
Центр был и остается гордостью российской науки, является одним из признанных центров и в России, и в мире, – отметил президент. Именно здесь создавался ядерный щит России, а сегодня здесь проводятся исследования науки в самых различных областях,
  
Центр опирается на интеллектуальную базу и кадровый состав,
 
Он также с удовлетворением подчеркнул, что центр развивается, напомнив, что посещал Курчатовский институт в <Node id="3979"/>1999 году<Node id="3988"/> еще в должности премьер-министра.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3465" EndNode="3477">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1587" EndNode="1592">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="2688" EndNode="2846">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="1388" EndNode="1389">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3979" EndNode="3988">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="1733" EndNode="1865">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="3979" EndNode="3988">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="696" EndNode="712">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="1733" EndNode="1865">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноструктура" StartNode="2433" EndNode="2445">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="131" EndNode="144">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="2013" EndNode="2153">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="2013" EndNode="2153">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="сотрудники" StartNode="1388" EndNode="1389">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="2688" EndNode="2846">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
