<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Nokia Research Center (NRC) и университет Кембриджа (Великобритания) на выставке «Дизайн и творчество» («Design and the Elastic Mind»), проходящей в Нью-йоркском музее современного искусства, представили концепт нанотехнологического устройства под названием Morph.

Morph должен продемонстрировать гибкость будущих мобильных устройств и возможность изменения их формы по желанию пользователя в зависимости от его задач.

Нанотехнологии будущего позволят создавать такие устройства из гибких материалов, прозрачной электроники и самоочищающихся поверхностей. По словам доктора Боба Януччи (Dr. Bob Iannucci), СТО Nokia, Morph служит демонстрацией того, что это возможно.

<Node id="672"/>Партнерство<Node id="683"/> между компанией Nokia и Кембриджским университетом было анонсировано в <Node id="755"/>марте 2007 года<Node id="770"/> в рамках долгосрочного исследовательского проекта. Nokia Research Center развернул на базе университета исследовательскую лабораторию и организовал работу с некоторыми его отделениями, сделав основной упор на нанотехнологию.

Элементы, использованные в Morph'е, смогут быть применены в коммерческих портативных устройствах приблизительно <Node id="1109"/>через семь лет<Node id="1123"/>.

Видеодемонстрацию работы устройства можно загрузить здесь (файл имеет размер более 40 МВ)
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="672" EndNode="683">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="755" EndNode="770">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1109" EndNode="1123">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
