<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Профессор, заместитель директора РНЦ Курчатовский институт по научной работе по направлению нанотехнологии и <Node id="109"/>наноматериалы<Node id="122"/>, зав. кафедрой общей физики и молекулярной электроники физического факультета МГУ им.М.В.Ломоносова. Статус: Член организационного комитета 
По-видимому, необходимость преподавания физики студентам-химикам возникла уже в <Node id="344"/>1755 году<Node id="353"/>, когда в Московском университете на медицинском факультете была учреждена кафедра «химии физической и особливо аптекарской», а на философском факультете была организована кафедра «физики экспериментальной и теоретической». <Node id="577"/>С 1850 года<Node id="588"/> кафедры химии и физики оказываются в составе физико-математического факультета, где продолжается взаимный обмен лекционными курсами. Отдельная кафедра общей физики для химиков была создана в <Node id="780"/>1929 году<Node id="789"/> в составе химического факультета, который был организован на базе химического отделения физико-математического факультета университета. В <Node id="928"/>1938 году<Node id="937"/> кафедра переводится на физический факультет. <Node id="983"/>С 1929 года<Node id="994"/> и <Node id="997"/>по 1956 год<Node id="1008"/> бессменным руководителем кафедры являлся известный русский ученый Борис Владимирович Ильин. В <Node id="1103"/>1956 году<Node id="1112"/> кафедру возглавил профессор Николай Дмитриевич Соколов — молодой (<Node id="1179"/>1912 г.р.<Node id="1188"/>), энергичный ученый. Он активно включился как в научную, так и в педагогическую деятельность кафедры. Н.Д. Соколов — один из немногих в ту пору физиков-теоретиков в области строения молекул — организует на кафедре лабораторию ядерного магнитного резонанса, руководит научным семинаром по проблеме «Строение молекул», который привлекает большое число участников не только из МГУ, но и из многих научно-исследовательских институтов. Он с успехом читает общий курс физики для химиков, редактирует руководство по физическому практикуму. Однако, в <Node id="1732"/>1961 году<Node id="1741"/> он принимает предложение перейти в академический институт и уходит из МГУ. С этого момента вплоть <Node id="1840"/>до 1991 года<Node id="1852"/> кафедрой руководил профессор Всеволод Федорович Киселев — яркий ученый и незаурядный человек. В.Ф. Киселев и <Node id="1962"/>его<Node id="1965"/> коллеги по кафедре использовали накопленный в области физики поверхности опыт для решения проблем еще только зарождавшейся микроэлектроники. Под его руководством был выполнен ряд пионерских работ по установлению природы поверхностных электронных состояний в полупроводниках, обнаружению эффектов фотопамяти в слоистых системах. Он инициировал начало исследований по взаимодействию лазерного излучения с поверхностью твердого тела и первые работы в области молекулярной электроники. По написанным им монографиям училось не одно поколение специалистов. Научный семинар В.Ф. Киселева по физике поверхностных явлений был хорошо известен как в СССР, так и за рубежом.
 <Node id="2630"/>С 1991 года<Node id="2641"/> заведующим кафедрой общей физики и молекулярной электроники является профессор Павел Константинович Кашкаров. Научные исследования <Node id="2773"/>последних лет<Node id="2786"/> можно объединить под одним названием — «Электронные и атомные процессы в системах пониженной размерности». Указанные процессы изучаются в ансамблях полупроводниковых <Node id="2953"/>нанокристаллов<Node id="2967"/>, молекулярных, в том числе и органических пленках. В <Node id="3021"/>1993 году<Node id="3030"/> кафедра получила новое название — общей физики и молекулярной электроники. 
Сегодня кафедра — среди лидеров по дополнительному финансированию. Следует отметить, что до <Node id="3199"/>80%<Node id="3202"/> получаемых средств тратится на приобретение нового оборудования. Это позволило организовать ряд новых современных лабораторий, на базе которых также созданы задачи спецпрактикума. Кафедра готовит специалистов в области физики твердотельных систем пониженной размерности и молекулярной электроники. Кафедра общей физики и молекулярной электроники сегодня — это динамично развивающийся коллектив преподавателей, научных сотрудников, аспирантов и студентов, в котором опыт и мудрость старшего поколения сочетается с энергией молодых (возраст половины научно-преподавательского состава кафедры не превышает <Node id="3806"/>40 лет<Node id="3812"/>). Наличие хорошей техники, широкая кооперация с учеными других кафедр факультета, академических институтов и ведущих университетов мира позволяют проводить исследования на самом высоком уровне в наиболее приоритетных направлениях физики твердого тела и молекулярной электроники. Признанием значимости полученных на кафедре научных результатов можно считать присуждение проф. П.К. Кашкарову Ломоносовской премии за научную работу (<Node id="4243"/>1998 г.<Node id="4250"/>) и Государственной премии России в области науки и техники (<Node id="4311"/>2001 г.<Node id="4318"/>), присуждение доц. В.Ю. Тимошенко премии им. И.И. Шувалова (<Node id="4379"/>2002 г.<Node id="4386"/>), а также получение ряда почетных стипендий молодыми учеными кафедры.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="997" EndNode="1008">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="983" EndNode="994">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="3021" EndNode="3030">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1732" EndNode="1741">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="4243" EndNode="4250">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1962" EndNode="1965">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанокристалл" StartNode="2953" EndNode="2967">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2630" EndNode="2641">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год_рождения" StartNode="1179" EndNode="1188">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="3806" EndNode="3812">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3021" EndNode="3030">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="780" EndNode="789">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="4379" EndNode="4386">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1103" EndNode="1112">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1732" EndNode="1741">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="1103" EndNode="1112">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="344" EndNode="353">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3806" EndNode="3812">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1840" EndNode="1852">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="577" EndNode="588">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="3199" EndNode="3202">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="928" EndNode="937">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="4311" EndNode="4318">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="344" EndNode="353">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="2773" EndNode="2786">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Наноматериал" StartNode="109" EndNode="122">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="928" EndNode="937">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="780" EndNode="789">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
