<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Наноструктуры<Node id="15"/> на основе оксидов металлов привлекают огромное внимание учёных благодаря уникальным химических и физическим свойствам, которые делают эти материалы перспективными в самых различных областях промышленного применения (например, катализ, хранение водорода, <Node id="270"/>сенсоры<Node id="277"/> и др.). Среди этих оксидов особое место занимает диоксид титана, который является полупроводником и изучается уже много времени с точки зрения фотокатализа. Смесь фаз рутила и анатаза позволяет достигать лучших параметров по сравнению с однофазными материалами. 
 
Группа учёных из Китая провела исследование, в результате которого был получен диоксид титана, состоящий из двух фаз, рутила и анатаза, и имеющий форму ёлочек. На первом этапе синтеза авторы работы получили с помощью электроспиннинга <Node id="777"/>нановолокна<Node id="788"/>, которые затем были отожжены для формирования фазы анатаза. <Node id="849"/>После этого<Node id="860"/> волокна на подложке помещались в камеру для проведения гидротермального воздействия, в результате чего образовывалась фаза рутила (рис.1-2). 
 
На рисунке 2 представлены микрофотографии полученных образцов. Диаметр <Node id="1076"/>нановолокон<Node id="1087"/> намного меньше, чем диаметр полученных ёлочек, тогда как длина примерно одинакова и составляет десятки микрон. 
 
Далее учёные исследовали механизм образования подобного рода структур. Для этого было уменьшено время выдержки в гидротермальной смеси. В результате этих экспериментов было показано, что ёлочки растут из зародышей на поверхности, а толщину «ответвлений» от исходных <Node id="1468"/>нановолокон<Node id="1479"/> можно контролировать с помощью концентрации титан-содержащего реагента (рис.3). 
 
Плёнка из <Node id="1573"/>нановолокон<Node id="1584"/> диоксида титана, равно как и полученные наноёлочки, имели достаточно неплохие механические характеристики. Авторы связывают это с перекрыванием волокон и образованием дополнительных связей между ними, которые сохраняются и после воздействия гидротермальной смеси на <Node id="1851"/>нановолокна<Node id="1862"/> (рис.2b, белая стрелка). 
 
Учёные надеются, что комбинация таких простых, но в тоже время мощных методов синтеза, как гидротермальный и электроспиннинг, позволят быстро и без особых затрат получать подобного рода структуры с контролируемыми количеством фаз и микроструктурой. А эти функциональные материалы смогут найти своё применение в огромном множестве приложений. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нановолокно" StartNode="1468" EndNode="1479">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="270" EndNode="277">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нановолокно" StartNode="1851" EndNode="1862">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нановолокно" StartNode="777" EndNode="788">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нановолокно" StartNode="1076" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="849" EndNode="860">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нановолокно" StartNode="1573" EndNode="1584">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="2" EndNode="15">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
