<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>В <Node id="2"/>2008 году<Node id="11"/> 12000 студентов поедут на учебу за границу по государственной линии – <Node id="82"/>Министерство образования<Node id="106"/> КНРВ <Node id="112"/>2008 году<Node id="121"/> по государственной линии на учебу за границу поедут 12000 студентов, включая 6000 аспирантов. Об этом корр. Синьхуа сообщили в Министерстве образования КНР.
Учеба будет финансироваться за счет Государственного фонда обучающихся за границей. Приоритетными направлениями финансирования стали специальности, связанные с энергетикой, природными ресурсами, экологией, сельским хозяйством, обрабатывающей промышленностью, информатикой, биологией, космосом, океанологией, нанотехнологиями, новыми материалами, а также гуманитарной сферой.

Фонд обучающихся за границей был учрежден в <Node id="699"/>1996 г.<Node id="706"/> С тех пор за рубежом прошли обучение 34.742 китайских студента, на родину после завершения учебы должны были вернуться 28.230 студентов, фактически вернулись 27.524 человека (<Node id="882"/>97,5 проц<Node id="891"/>).

В <Node id="897"/>2007 г.<Node id="904"/> число направленных за границу по государственной линии студентов впервые превысило 10.000 человек – это самая высокая отметка за <Node id="1034"/>годы<Node id="1038"/> проведения политики реформ и открытости.
<Node id="1080"/>http://russian.people.com.cn/…6321035.htmlВот<Node id="1125"/> пример быстрой ликвидации дефицита кадров необходимых специальностей. И в <Node id="1200"/>настоящее время<Node id="1215"/> этот опыт подготовки кадров переняли уже многие страны. Разумеется, в каждой стране есть свои традиции и наработки. Многие страны заслуженно гордятся своим опытом в данной области. Но в определённых областях этот опыт и традиции не могут принести желаемых результатов. Тем более когда главный фактор – время. Поэтому, наверное, стОило бы хорошенько изучить и взять на вооружение и такой метод подготовки кадров: создание специального фонда, отбор кандидатов и т.п. Главное, пожалуй, научиться, как потом (после завершения учёбы) заполучить этих квалифицированных специалистов обратно… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="82" EndNode="106">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерство образования</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="699" EndNode="706">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="897" EndNode="904">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1080" EndNode="1125">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="112" EndNode="121">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2" EndNode="11">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1200" EndNode="1215">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1034" EndNode="1038">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="882" EndNode="891">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="112" EndNode="121">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="2" EndNode="11">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
