<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Американский рынок биосовместимых материалов достигнет в <Node id="57"/>2010 году<Node id="66"/> <Node id="67"/>3,7 млрд долл.<Node id="81"/>Согласно оценкам экспертов, потребность в биосовместимых материалах (БСМ) в США будет увеличиваться <Node id="181"/>примерно на 6,6%<Node id="197"/> в <Node id="200"/>год<Node id="203"/> и достигнет уровня <Node id="223"/>3,5 млрд долл.<Node id="237"/> в <Node id="240"/>2010 году<Node id="249"/>. Одним из факторов подобного роста будет ужесточение требований, предъявляемых FDA, к характеристикам материалов, используемых в медицине, зубных протезах и системах доставки лекарственных препаратов.
Благодаря своим качествам, рабочим характеристикам и удобству использования на этом рынке по-прежнему будут доминировать синтетические и естественные полимеры. Однако металлы и керамические материалы будут занимать свою определённую нишу. Они будут использоваться для изготовления некоторых приборов и оборудования, таких как ортопедические и зубные импланты/протезы, компоненты кардиостимуляторов и дефибрилляторов, стенты (эндопротез сосуда) и др.

И хотя синтетические биосовместимые полимеры будут определять уровень спроса БСМ в целом, в широкой номенклатуре имплантируемых медицинских приборов, в зубных протезах и т.п. по-прежнему будут использоваться разного рода металлы и сплавы.

Драгоценные металлы будут доминировать (по стоимости) из-за их высокой стоимости и широкого распространения в качестве материалов для зубных протезов, в качестве пломбировочного материала и т.п. Однако наиболее широкого распространения достигнут титан и его сплавы.

Для приборов и устройств, требующих большей универсальности и гибкости (таких как стенты, протезы тазобедренных суставов, устройства для фиксации позвоночника и др.) наиболее широко будут использоваться нитинол (сплав титана с никелем – металл, запоминающий первоначальную форму), нержавеющая сталь и сплав кобальта с хромом.

Прогресс в области нанотехнологий может привести к созданию более совершенних видов биосовместимой керамики, которая может найти широкое применение в ортопедии и стоматологии. В этой группе БСМ наиболее широким спросом будут пользоваться новые поколения алюмо-циркониевых нанокомпозитных материалов, более устойчивых к растрескиванию и сколам. В области ортопедии эти материалы могут привести к созданию протезов тазобедренных суставов с минимальным сроком годности в <Node id="2204"/>30 лет<Node id="2210"/>, что позволит избежать их последующей частой замены…
Biocompatible Materials forecasts to 2010 &amp; <Node id="2308"/>2015http://www.nanotech-now.com<Node id="2339"/>/news.cgi?…Да, обширен рынок биосовместимых материалов, и <Node id="2397"/>наноматериалы<Node id="2410"/> будут завоёвывать на нём всё бОльшую нишу. Как мы уже писали, эти прогнозные оценки служат лишь ориентиром для планирования «собственных» работ. Конечно, каждый волен работать по собственному плану, но лучше, если при этом он будет «косить глазом» и в сторону этих прогнозов…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="181" EndNode="197">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="57" EndNode="66">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="67" EndNode="81">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="240" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2204" EndNode="2210">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="2204" EndNode="2210">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="2397" EndNode="2410">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="57" EndNode="66">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="240" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="223" EndNode="237">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="200" EndNode="203">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="2308" EndNode="2339">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
