<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Мировой ученый в области наномедицины отвечает на вопросы читателей
(сайт Роберта Фрайтаса – <Node id="94"/>http://www.rfreitas.com/)<Node id="119"/>
В этом интервью наши посетители задали ряд вопросов по наномедицинской тематике Роберту Фрайтасу. Роберт Фрайтас – ведущий мировой ученый в области наномедицины. Им разработан ряд наноустройств, которые в будущем смогут работать внутри человеческого организма, борясь с болезнями и продлевая жизнь. К сожалению, не все наши посетители оставили о себе детальную информацию. Ниже приводятся вопросы наших читателей и ответы на них.
Дмитрий Рязанов, имморталист и администратор сайта <Node id="601"/>Bessmertie.ru<Node id="614"/> (<Node id="616"/>http://www.bessmertie.ru):<Node id="642"/>
«Интересно Ваше мнение, когда будет осуществлён первый эксперимент на каком-либо животном, который покажет способность наномедицины существенно продлевать жизнь целого организма? А может, такие эксперименты уже были на червях, фруктовых мушках, мышах и т.п?»
 
Р.Ф. – "Биотехнологии, геномика и генная инженерия помогут устранить большинство причин старения человеческого организма, это произойдет уже <Node id="1045"/>в течение следующих десятилетий<Node id="1076"/>. Однако можно сказать с уверенностью, что наномедицина, использующая нанороботов, сможет полностью устранить старение организма. Если бы мои коллеги и я получили достаточные ресурсы (персонал и финансирование) для развития молекулярных нанотехнологий применительно к медицине, то мы бы решили проблему старения уже через <Node id="1398"/>20–30 лет<Node id="1407"/>. Но при текущем положении дел это займет больше времени.
  
Вы можете прочесть, что я писал по этому поводу в лекции «Смерть -это возмутительно!», слайд 69, ссылка: <Node id="1573"/>http://www.rfreitas.com/…nOutrage.htm".*<Node id="1613"/>
 <Node id="1615"/>Николай<Node id="1622"/> (аспирант, <Node id="1634"/>26 лет<Node id="1640"/>, увлекается нанотехнологиями):
«Сможет ли человек с искусственной кровеносной системой управлять при помощи "силы мысли» некоторыми (не жизненно важными) ее параметрами? Например, мысленно отдать приказ респироцитам принудительно выбросить в кровь на <Node id="1892"/>10%<Node id="1895"/> больше кислорода, чем нужно, или даже приказать несколько перестроить стенки собственных кровеносных сосудов? А также мысленно управлять метаболизмом?"
 
Р.Ф. – «Есть много способов связи с наноустройствами, находящимися в человеческом теле (при этом возможна коммуникация как от наноробота к лечащему врачу или пациенту, так и наоборот – от человека к нанороботу). Это детально описано в разделе 7.4 моей книги "Nanomedicine, Vol. I» : <Node id="2333"/>http://www.nanomedicine.com/NMI/<Node id="2365"/> 7.4.htm (ссылка на онлайн-версию).
  
Некоторые из этих методов основываются на прямом обмене данными между нанороботами и нейронами головного мозга (или другими нервными клетками). Одна из моих любимых идей – окулярная передача данных, в которой нанороботы, подключенные к каждой клетке радужной оболочки глаза, позволяют вести контроль за полем зрения пациента в реальном времени (представьте себе возможности такой &gt; системы!); &gt;прочесть об этом можно здесь: <Node id="2828"/>http://&gt;<Node id="2836"/> <Node id="2837"/>www.nanomedicine.com/NMI/7.4.6.5.htm*<Node id="2874"/>
  
Нанороботы также смогут обмениваться данными с живыми клетками, включая нервные клетки. Они смогут «вставлять» новые сигналы, которых не существует в обычной передаче данных между клетками; гасить или изменять сигналы, проходящие через отдельные клетки и нервные волокна; или, что еще интереснее, передавая определенный сигнал, вызывать цепь ответных ракций в человеческом теле. Так можно будет создать новые сложные рефлексы, которых в природе не существует. Онлайн прочесть об этом можно здесь: <Node id="3375"/>http://www.nanomedicine.com/NMI/7.4.5.4.htm*<Node id="3419"/>
  
Отдавать «мысленные команды” нанороботам будет сложно, но, в принципе, возможно. Некоторые нанороботы смогут воспринимать "мысленные команды». Подробно прочесть о коммуникации нанороботов in vivo можно здесь: <Node id="3632"/>http://www.nanomedicine.com<Node id="3659"/>/NMI/7.4.2.htm, и про связь пациента с нанороботами – <Node id="3713"/>http://www.nanomedicine.com/NMI/7.4.2.6.htm.<Node id="3757"/> Как только нанороботы получат команду, они смогут ее исполнить, если, конечно, она возможна физически. <Node id="3861"/>Управление метаболизмом<Node id="3884"/> с помощью нанороботов физически возможно, поэтому можно сказать, что и мысленное управление им с помощью наноустройств тоже возможно."
 Александр Оликевич, Президент Молодежного Научного Общества (http://www.mno.ru), директор компании Nanotechnology News Network (<Node id="4149"/>http://www.nanonewsnet.ru):<Node id="4176"/>
«Что может сделать русская молодежь для того, чтобы получить образование в области наномедицины?»
 
Р.Ф. – «Я не знаком детально с российской системой образования, поэтому не могу сказать, какие конкретные шаги возможны в вашей стране. Но, в общем, я думаю, что молодые люди, заинтересовавшиеся молекулярной нанотехнологией, включая медицинскую наноробототехнику, должны быть специалистами в нескольких отраслях – химии, физике, биохимии, физической химии, механике, вычислительной химии, биологии, робототехнике, медицине и т.д. Практическая наномедицина, которая появится только через <Node id="4764"/>10–20 лет<Node id="4773"/>, будет мультидисциплинарной отраслью. Конечно, вы должны иметь специальность, быть хорошим специалистом. Но чем глубже будут ваши знания, тем ценнее вы будете для команды исследователей. Помните: нанороботы должны состоять из миллиардов атомов, поэтому их проектирование и построение потребует усилий команды специалистов. Каждая конструкция наноробота потребует объединения усилий нескольких исследовательских коллективов, состоящих из тысяч специалистов. Для проектирования и построения самолета Boeing 777 работали много команд во всем мире. Наномедицинский робот будущего, состоящий из миллиона (или даже больше) рабочих частей, по сложности конструкции будет не проще конструкции самолета Boeing 777.»
 Дмитрий Лещев, сотрудник Центра Перспективных Исследований СПбГПУ (<Node id="5549"/>www.spbcas.ru):<Node id="5564"/>
«Когда я читал 3 главу книги "Наномедицина» Роберта Фрайтаса, то заметил некое несоответствие. Речь идет о точности построения молекулярных нанорецепторов. В частности, речь идет о разделе 3.5.

Цитаты:

«Поэтому оказывается, что средний атом внутри типичного белкового рецептора осциллирует на 0,1 нм каждые 10-12 с, хотя часто остатки с длинными боковыми цепями (например, аргинин, лизин) имеют гораздо большие среднеквадратические отклонения, чем в среднем. Тогда среднеквадратическое значение смещения каждого атома составляет 0,008 нм каждые ~ 1*10-14 с (для алмазоподобных структур)».

И далее:

«Тепловые колебания в алмазоподобных стержнях длиной 10 нм составляют около 0,01 нм при ширине стержня 1 нм, около 0,02 нм при ширине 0,4 нм и около 0,10 нм при ширине 0,3 нм. Однако возможно создание компонентов с еще более узкими диапазоном размеров. При соединении этих стержней, выровненных на одном конце, можно построить алмазоподобную структуру, размерами 0,002 нм, которая при 310 К подвергнется тепловым колебаниям на 0,01 нм или чуть более».

Вопрос: если последний атом в структуре колеблется сам по себе на 0,01 нм, то зачем строить структуру с точностью до 0,001 нм? При этом как бы мы не закрепляли атомы рецептора, мы не сможем остановить колебания и вращение в самом лиганде, то есть рецептор, будучи «очень точным», не сможет захватить лиганд, который свободно вращается и колеблется. Зачем нужна такая точность в построении рецептора?

Данный «запас точности» физически не обоснован. Все более-менее разумные модели предполагают, что молекулы кислорода и азота при комнатной температуре – шары, так как они быстро вращаются. А Роберт считает их цилиндрами, радиус которых можно зафиксировать с точностью до 0,01нм и отделить О2 от N2 по размеру! Но во-первых, надо понизить энтропию (чтобы молекула перестала вращаться – об этом ни слова), а во-вторых, предварительно захватить эту молекулу на химически активный сайт (как происходит в гемоглобине и клубеньках бобовых культур). А если мы захватили, то зачем нам точность в размерах и т.д. То есть для малых молекул проще сделать химический рецептор, а для больших, в силу колебаний, точный размер вообще не играет роли, поскольку они «дышат», изгибаются и т.д. (лиганд тоже может подстроится под структуру рецептора). Нет никакого смысла бороться за эти сотые нанометра – а так как это другой порядок, это вызывает кучу технических проблем, решению которых посвящаются целые разделы книги. А главное, борьба за этот излишний порядок точности вызывает много чисто методических проблем: приходится использовать цифровые воксели вместо аналоговых координат и геометрии, что порождает проблемы с хранением информации о структуре и т.д."
 
Р.Ф. – "Вообще, такая точность действительно не нужна, достаточно и точности в построении рецептора и в 0.01 нм. В инженерии часто есть необходимость построения инструмента с большей точностью, чем точность обработки продукта. Некоторые молекулярные рецепторы потребуют высокой точности. Но большинство молекулярных рецепторов не будет нуждаться в ней. Я поместил рассуждения в книге для того, чтобы показать читателю, какая точность возможна в принципе.
  
Если же учитывать то, что молекулы O2 и N2 при комнатной температуре будут иметь форму шаров, то, в принципе, можно использовать разницу в их диаметре для сортировки с помощью каскада сортирующих роторов в несколько приемов (см. подробнее <Node id="8968"/>http://www.nanomedicine.com/NMI/3.2.4.htm).<Node id="9011"/>
  
Вы правы в том, что для соединения активного центра молекулы гемоглобина с молекулой кислорода не требуется «точного» рецептора. Если же молекула-цель может быть связана ковалентной связью или электростатическим взаимодействием, то, без сомнения, это будет учтено в построении рецептора. Как я писал в NMI, раздел 3.5.1 <Node id="9335"/>(http://www.nanomedicine.com<Node id="9363"/>/NMI.3.5.1.htm), есть несколько способов для того, чтобы сконструировать рецептор. И для того, чтобы присоединить определенную молекулу, необходимо будет использовать нужный тип рецептора. Например, для захвата химически инертных молекул можно использовать рецепторы, комплементарные молекуле по форме (тогда соединять молекулу с рецептором будут силы <Node id="9715"/>Ван Дер Ваальса<Node id="9730"/>). Но для нормальной работы <Node id="9758"/>Ван Дер Ваальсовых<Node id="9776"/> рецепторов нужна высокая точность (см. таблицу 3.6 по ссылке: <Node id="9839"/>http://www.nanomedicine.com/NMI/3.5.5.htm<Node id="9880"/> )."
 Дмитрий Рязанов, имморталист и администратор сайта <Node id="9937"/>Bessmertie.ru<Node id="9950"/> (<Node id="9952"/>http://www.bessmertie.ru):<Node id="9978"/>
«Недавно было сообщение, что при помощи самовосстанавливаемых <Node id="10041"/>наночастиц<Node id="10051"/>, которые обезвреживают свободные радикалы, было достигнуто продление клеток мозга (в культуре) в 4 раза. Могли бы вы привести несколько подобных примеров за последнее время, которые бы показывали, что наномедицина реально работает на практике?»
 
Р.Ф. – "<Node id="10307"/>Наночастицы<Node id="10318"/> не являются наноробототехнической медициной. <Node id="10364"/>Наночастицы<Node id="10375"/> – очень маленькие фракции вещества с какими-либо химически активными группами, с помощью которых можно доставить лекарство точно в определенную клетку, проникнув через ее мембрану.
  
И то, что применение новых материалов в медицине приносит новые открытия, не должно казаться удивительным. Сейчас только начались эксперименты по биологической совместимости таких <Node id="10740"/>наночастиц<Node id="10750"/>, как дендримеры и <Node id="10769"/>квантовые точки<Node id="10784"/>. Более детально об этом можно прочесть здесь : <Node id="10832"/>http://www.nanomedicine.com/…A/15.3.6.htm.<Node id="10874"/> Одни из этих <Node id="10888"/>наночастиц<Node id="10898"/> безопасны для человека, другие могут принести ему вред. Исследования еще не завершены, и поэтому еще рано ждать каких-либо удивительных результатов применения <Node id="11058"/>наночастиц<Node id="11068"/> в медицине. Недавно я опубликовал книгу, которая освещает проблемы биологической совместимости наноробототехники и человеческого организма. Онлайн ее можно прочесть здесь: <Node id="11241"/>http://www.nanomedicine.com/NMIIA.htm.<Node id="11279"/>
  
Но необходимо понимать, что <Node id="11311"/>наночастицы<Node id="11322"/> – только начало наномедицины. Это первые «детские шаги». Со временем, как только будут появляться новые возможности, позволяющие строить роботов с атомарной точностью, использование <Node id="11505"/>наночастиц<Node id="11515"/> и простых лекарств станет ненужным. Пассивные <Node id="11562"/>наночастицы<Node id="11573"/> смогут производить один эффект, в то время как нанороботы, оснащенные компьютером, <Node id="11657"/>сенсорами<Node id="11666"/>, манипуляторами и системой передвижения, смогут обеспечить контроль организма в целом в реальном времени. Их также можно будет без проблем вывести из организма. Также нанороботы не будут производить никаких побочных эффектов. Медицинская наноробототехника позволит поднять медицинское обслуживание людей на новую ступень развития."
 Свидиненко Юрий, аналитик сайта Nanotechnology News Network (<Node id="12061"/>http://www.nanonewsnet.ru):<Node id="12088"/>
«Можно ли ожидать появления первых наномедицинских устройств, построенных с помощью примитивных протеиновых протоассемблеров, в течении <Node id="12225"/>следующего десятилетия<Node id="12247"/>?»
 
Р.Ф. – «Мне кажется это маловероятным. Ассемблеры (если рассматривать их как наносистему) будут построены из твердых материалов, таких, как алмазоид или сапфирроид. Когда же говорят о протеиновых машинах, подразумевают что-то "мягкое и скользкое”, и если начать конструировать наноробота с помощью системы "искусственной рибосомы», то исходный продукт тоже будет "мягким и скользким”. Это, конечно, будет очень полезно для выполнения наномедицинских операций внутри человеческого тела. Но для построения алмазоидного механокомпьютера с помощью протеиновых машин потребуется очень много времени, так как необходимо соблюдать атомарную точность. Поэтому, вероятнее всего, нанороботы будут построены другими способами.
  
Если пойти по «мягкому» пути, то наиболее полезным подходом будет биоробототехника. Используя ее методы, можно сконструировать организм типа бактерии или дрожжевого грибка, который будет описан с помощью всего 250–300 генов. Далее к этой базовой конфигурации вы добавляете «полезные гены». Например: поглощать холестерин, выделять недостающий инсулин или синтетические антибиотики, светиться зеленым цветом и т.д. Идея состоит в том, чтобы запрограммировать такой примитивный организм на выполнение определенной программы. Таким образом, мы получим «биоробота». Несколько компаний в США уже работают над этой проблемой (одна из таких организаций – компания Крэйга Вентера, чьи исследователи расшифровали геном человека в <Node id="13692"/>2000 году<Node id="13701"/>). Коммерческие бактериальные микророботы появятся максимум <Node id="13761"/>через 10 лет<Node id="13773"/>. А <Node id="13777"/>через пять лет<Node id="13791"/> мы услышим о уже разработанных и выращенных биороботах."
 Александр Куринный, администратор сайта <Node id="13890"/>MicroBot.ru<Node id="13901"/> (<Node id="13903"/>http://www.microbot.ru):<Node id="13927"/>
«Что мы как члены общества можем сделать для того, чтобы нанотехнологии и наноробототеника не использовались в разрушительных целях террористами или военными?»
 
Р.Ф. – "Исследователи в этой области обеспокоены проблемой использования нанотехнологий в военных целях. Некоторые из исследователей образовали Линии Поддержки от Института Предвиденья <Node id="14275"/>(http://www.foresight.org<Node id="14300"/>/guidelines/), я считаю, что это хорошее начало.
  
Любая технология может быть использована как в добрых, так и в злых целях. В ближайшем будущем развитие нанотехнологий будет дорогим, потребует много ресурсов, обученных людей, лаборатории и т.д. Поэтому в ближайшее время террористы не смогут развить нанотехнологии – у них просто нет возможности. Проводить нанотехнологические исследования смогут только развитые страны.
  
Но нанотехнологии могут развиться до такой точки, когда их смогут использовать террористы и враждебно настроенные нации. Однако до того, как это случится, пройдет <Node id="14890"/>20–30 лет<Node id="14899"/>. Поэтому за это время развитые страны должны выработать как систему законодательных актов, так и ряд технических мероприятий. Вполне возможно, что в будущем возникнут «нанозащитные» станции, как сейчас существуют пожарные. Такие станции будут следить за возникновением опасностей, связанных с использованием нанотехнологий во зло людям.
  
На вопрос: «Что мы как члены общества можем сделать для решения этой проблемы?» я могу ответить следующим образом. Каждый из нас должен как можно больше учиться и работать для того, чтобы повышать свой уровень знания и делать окружающий мир просвещенней и надежней. В таком мире мотивации для совершения террористических актов или войн будет гораздо меньше. Будем надеяться, что в будущем конфликты будут разрешаться не с помощью оружия, а с помощью интеллекта."
 Подробнее о Роберте Фрайтасе: его биография <Node id="15748"/>(http://old.nanonewsnet.ru/index.php?…)<Node id="15787"/>
На самый наболевший вопрос наших читателей отвечу: обе части книги г-на Фрайтаса «Nanomedicine» еще не вышли на русском языке.
Администрация сайта <Node id="15935"/>www.NanoNewsNet.ru<Node id="15953"/> благодарит Роберта Фрайтаса за интервью.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="10364" EndNode="10375">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2837" EndNode="2874">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="11657" EndNode="11666">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="10888" EndNode="10898">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3375" EndNode="3419">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="12225" EndNode="12247">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="10832" EndNode="10874">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="11505" EndNode="11515">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="9335" EndNode="9363">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="11562" EndNode="11573">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="14275" EndNode="14300">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2333" EndNode="2365">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="9758" EndNode="9776">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="8968" EndNode="9011">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="9937" EndNode="9950">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="13692" EndNode="13701">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="3632" EndNode="3659">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="3713" EndNode="3757">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="13777" EndNode="13791">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="9839" EndNode="9880">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="94" EndNode="119">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="13890" EndNode="13901">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица" StartNode="10041" EndNode="10051">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="13903" EndNode="13927">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="5549" EndNode="5564">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="11241" EndNode="11279">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наночастица" StartNode="11311" EndNode="11322">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Процент" StartNode="1892" EndNode="1895">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="12061" EndNode="12088">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Url" StartNode="1573" EndNode="1613">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Url" StartNode="601" EndNode="614">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Url" StartNode="15935" EndNode="15953">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Год" StartNode="1634" EndNode="1640">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наночастица" StartNode="11058" EndNode="11068">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Url" StartNode="9952" EndNode="9978">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Url" StartNode="4149" EndNode="4176">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="1398" EndNode="1407">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Url" StartNode="15748" EndNode="15787">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Наночастица" StartNode="10307" EndNode="10318">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Url" StartNode="616" EndNode="642">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Персона" StartNode="1615" EndNode="1622">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Николай</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Наночастица" StartNode="10740" EndNode="10750">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="1634" EndNode="1640">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="13761" EndNode="13773">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="1045" EndNode="1076">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Url" StartNode="2828" EndNode="2836">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="4764" EndNode="4773">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="14890" EndNode="14899">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="13692" EndNode="13701">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Персона" StartNode="9715" EndNode="9730">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Властная_Структура" StartNode="3861" EndNode="3884">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управление метаболизмом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Квантовая+точка" StartNode="10769" EndNode="10784">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
