<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАНОТЕХНОЛОГИИ: ОТ ИННОВАЦИОННЫХ ИДЕЙ К ГОСУДАРСТВЕННЫМ ПРОГРАММАМО нанотехнологиях сегодня пишут все больше. Но кроме идей, мечтаний и обсуждений, в этой области все более реальные очертания обретает масштабная инновационная государственная политика.
Алексей АНАНЧЕНКО, помощник руководителя Роснауки, ведущий эксперт рубрики «Нанотехнологии: горизонты России»В начале <Node id="370"/>мая<Node id="373"/> <Node id="374"/>этого года<Node id="384"/> Правительство РФ дало поручение всем заинтересованным ведомствам обеспечить реализацию Программы развития наноиндустрии в Российской Федерации <Node id="528"/>до 2015 г.<Node id="538"/> Не случайно координатором этой Программы стало Министерство образования и науки РФ, а научным координатором – Российский научный центр «Курчатовский институт». 
Ведь уже в реализованной Минобрнауки России и Роснаукой ФЦНТП «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития науки и техники» на <Node id="847"/>2002–2006 годы<Node id="861"/>», раздел «Индустрия нанотехнологий и материалы» занимал ведущие позиции. Из шести приоритетных направлений развития науки, техники и технологий этой Программы на его долю приходилась почти треть всех средств проводившихся конкурсов.
 Новая программа предусматривает создание к <Node id="1139"/>2011 г.<Node id="1146"/> существенного для российской экономики инновационного сектора, формирование конкурентоспособного сектора исследований и разработок в области наноиндустрии. А к <Node id="1307"/>2015 г.<Node id="1314"/> предполагается достижение масштабной социально-экономической цели – формирование условий для наращивания объема производства новых видов продукции наноиндустрии и выхода профильных российских компаний на мировой рынок высоких технологий.  А что же это будет означать для российской экономики? И от какого уровня мы отталкиваемся сегодня?  В начале нового <Node id="1670"/>XXI века<Node id="1678"/> доля России на мировом рынке высоких технологий составляла <Node id="1738"/>около 1%<Node id="1746"/>. Новая программа нацелена на последовательное изменение места России в мире в сфере наукоемких отраслей экономики. Так, объем продаж российской продукции наноиндустрии к <Node id="1917"/>2015 г.<Node id="1924"/> должен составить <Node id="1942"/>около 900 млрд руб.<Node id="1961"/> Доля же России на мировом рынке только нанотехнологий должна достигнуть <Node id="2034"/>3%<Node id="2036"/>. Конечно, может показаться, что цели не такие уж и масштабные. Это не так. Главное в другом: Россия постепенно и последовательно начинает наращивать ресурсы своей инновационной экономики, и в таких сферах, которые являются определяющими для будущего всей мировой экономики, задают прорывные направления научно-технологического развития мира.
 Поэтому государственная политика создания и развития нанотехнологической отрасли в России – это не только реальная заявка страны на равноправное вхождение в «клуб» развитых государств мира, но одновременно и сам процесс формирования в экономике нашего государства инновационного сектора, который по мере его роста станет играть значительную роль в развитии страны. <Node id="2745"/>http://www.sovetnikprezidenta.ru/…raktika.htmlОтличная<Node id="2799"/> статья! Написана легко и свободно… Без указания на время и место «действия». Статья годится на все времена… ;-))) И, главное, никакого упоминания о ГК «Роснанотех»! Очень «свежий» приём… Или статья написана ещё в то время, когда этой госкорпорации ещё и не существовало? Или же – это новое поветрие в «коридорах власти» – всуе не упоминать о «конкурентах»?.. В любом случае автор говорит вполне правильные вещи, зовёт в правильном направлении, и мы ему благодарны за это…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="370" EndNode="373">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="1307" EndNode="1314">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="847" EndNode="861">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="1738" EndNode="1746">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="374" EndNode="384">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="2034" EndNode="2036">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="1917" EndNode="1924">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="1942" EndNode="1961">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="528" EndNode="538">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1139" EndNode="1146">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="2745" EndNode="2799">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1670" EndNode="1678">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
