<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Представитель РОСНАНО посетил IV Уральскую венчурную выставку-ярмарку «ИННОВАЦИИ 2008»Старший инвестиционный менеджер Российской корпорации нанотехнологий (РОСНАНО) Александр Кондрашов<Node id="184"/> <Node id="185"/>посетил IV Уральскую венчурную выставку-ярмарку «ИННОВАЦИИ 2008», прошедшую в Екатеринбурге <Node id="277"/>с 5 по 7 ноября<Node id="292"/>. Выставка была организована с целью дать возможность инвесторам-венчурным фондам и фондам прямых инвестиций, банковским и иным инвестиционным институтам, а также стратегическим и частным инвесторам познакомиться с проектами и менеджментом Уральских компаний и установить контакты с наиболее привлекательными из них.

В рамках выставки прошел пресс-клуб РОСНАНО, в котором приняли участие представители ведущих СМИ Екатеринбурга и Свердловской области. В ходе проведения пресс-клуба Александр Кондрашов ответил на все интересующие журналистов вопросы, касающиеся деятельности Российской корпорации нанотехнологий, перспектив развития нанотехнологий в России и мире. А также вопросы, связанные с сотрудничеством РОСНАНО с екатеринбургскими заявителями и перспективами Уральского региона в качестве зоны, благоприятной для реализации проектов в сфере нанотехнологий.
 <Node id="1158"/>Свердловская область сделала значительные шаги для развития новых технологий, в частности нанотехнологий<Node id="1262"/>, – рассказал Александр Кондрашов<Node id="1295"/>. – Ведущие ВУЗы обладают современным оборудованием, а центр коллективного пользования УрГУ является, пожалуй, одним из лучших в России. <Node id="1432"/>Правительство<Node id="1445"/> области уделяет много внимания реализации проектов в сфере нанотехнологий. 
Тем не менее, я считаю, что потенциал Свердловской области с точки зрения нанотехнологий не раскрыт на сегодня даже на <Node id="1641"/>50%<Node id="1644"/>. В области прекрасная наука и большое число предприятий, готовых и обладающих всеми необходимыми возможностями для активного внедрения нанотехнологий и производства нанотехнологичных продуктов. Текущая задача – придать хорошую динамику переходу технологий из научной среды в производство. РОСНАНО готово активно помогать и способствовать данному процессу.
<Node id="2001"/>http://www.rusnano.com/…ication.aspx?…Свердловские<Node id="2051"/> предприятия в <Node id="2066"/>2008 г<Node id="2072"/> направили в РОСНАНО заявки по проектам на 8 млрд рублейЕкатеринбург. <Node id="2142"/>6 ноября<Node id="2150"/> – Госкорпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) в <Node id="2218"/>январе-октябре 2008 года<Node id="2242"/> получила 23 обращения от предприятий Свердловской области, сообщил старший инвестиционный менеджер корпорации Александр Кондрашов журналистам в Екатеринбурге в четверг.
 
По его словам, заявки поступили из семи городов области, общий бюджет проектов составил <Node id="2502"/>8 млрд рублей<Node id="2515"/>. Три проекта прошли научно-техническую экспертизу и рассматриваются на инвестиционной экспертизе, еще один проект в <Node id="2632"/>настоящее время<Node id="2647"/> в стадии научно-технической экспертизы.
 
По данным А.Кондрашова, <Node id="2714"/>49%<Node id="2717"/> заявок приходится на производство. Наибольшая часть производственных проектов касается энергетики (<Node id="2817"/>28%<Node id="2820"/>), <Node id="2823"/>18%<Node id="2826"/> – машиностроительной отрасли, столько же приходится на химическую промышленность. Проекты в области медицины и электроники занимают по <Node id="2962"/>9%<Node id="2964"/>.
<Node id="2966"/>http://www.interfax-russia.ru/…Fin/344.html?…Так-так…<Node id="3019"/> Танго РОСНАНО со Свердловской областью продолжается? <Node id="3073"/>Интересненько<Node id="3086"/>… Очевидно, порыскав-порыскав по стране и миру, РОСНАНОвцы увидели, что «в целом» картина складывается очень «невыразительная». Практически повсюду, за исключением лишь нескольких регионов (Томск, Москва, Питер, Екатеринбург), ребята всё ещё ходят в коротеньких штанишках… А ждать, когда они подрастут, ну буквально нет времени… И тут на Урал – по второму кругу – снова приезжают «уполномоченные» РОСНАНО, чтобы ещё раз, так сказать, «по сусекам помести, по амбарам поскрести»… Не зря же её (РОСНАНО) эмиссар говорит: «…потенциал Свердловской области с точки зрения нанотехнологий не раскрыт на сегодня даже на <Node id="3697"/>50%<Node id="3700"/>. В области прекрасная наука и большое число предприятий, готовых и обладающих всеми необходимыми возможностями для активного внедрения нанотехнологий и производства нанотехнологичных продуктов. Текущая задача – придать хорошую динамику переходу технологий из научной среды в производство. РОСНАНО готово активно помогать и способствовать данному процессу». Ну-ка, грит, ребятушки, поднапрягитесь! У вас же такие отличные учёные, такие крепкие предприятия и НИИ… Словом, давайте думайте ещё! А мы вам поможем! И это правильно! Уральцы – талантливые, рукастые и трудолюбивые ребята. Да ещё у них – такие доблестные руководители… И, если Родина протребует (да при этом ещё и поможет материально! ;-)), то они могут свернуть (свои Уральские) горы. Я думаю, овчинка стОит выделки. И в выигрыше будем мы все. Новых успехов и достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="2142" EndNode="2150">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2632" EndNode="2647">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="темы" StartNode="1158" EndNode="1262">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="цитаты" StartNode="1158" EndNode="1262">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается" StartNode="1158" EndNode="1295">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="2066" EndNode="2072">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="277" EndNode="292">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="2823" EndNode="2826">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="1158" EndNode="1295">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="3073" EndNode="3086">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Интересненько</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="2502" EndNode="2515">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="184" EndNode="185">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">менеджер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="2966" EndNode="3019">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="3697" EndNode="3700">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="1432" EndNode="1445">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="2714" EndNode="2717">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="сотрудники" StartNode="184" EndNode="185">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="1641" EndNode="1644">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминает" StartNode="1158" EndNode="1295">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="2962" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="1158" EndNode="1295">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="2817" EndNode="2820">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="2001" EndNode="2051">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="2218" EndNode="2242">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
