<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Никаких уколовНанотехнологии все активнее используются в эстетической медицине. Одна из последних разработок — неинвазивная система омоложения AIRgent, созданная в <Node id="164"/>2006 году<Node id="173"/> и протестированная в ведущих клиниках Европы, Азии, Канады. Совсем недавно она появилась и в Москве
С помощью аппарата AIRgent наномолекулы гиалуроновой кислоты под большим давлением проникают через поры эпидермиса и распределяются в толще кожи, собирая вокруг себя большое количество молекул воды.
Проходя через кожу, частички гиалуроновой кислоты сталкиваются, вызывая естественный травматический процесс и, как следствие, усиливая синтез коллагена. В результате восстанавливаются структура и плотность кожи, исчезают морщины и рубцы после акне.

Процедура подходит для всех типов кожи и возрастов и не имеет побочных эффектов, а небольшое покраснение после сеанса проходит <Node id="850"/>в течение суток<Node id="865"/>.
<Node id="867"/>http://kiz.ru/…Article.htmlДа<Node id="896"/> уж… Красивой быть не запретишь!.. Не знаю, что такое гиалуроновая кислота и «с чем её едят», но раз ТАКОЕ уже «протестировали в ведущих клиниках Европы, Азии, Канады», то ничто не остановит наших модниц от того, чтобы «попробовать» эту методику омоложения на себе. Даже невзирая на предостережения нашего вице-премьера Сергея Иванова… Но Иванов-то «вон где», а тут, понимаешь, морщины появились… Тем не менее, даже я (с моими скромными знаниями химии) могу сказать, что выражение «наномолекулы гиалуроновой кислоты» использовано здесь c явно рекламными целями. Во-первых, вполне можно было бы обойтись и без приставки «нано», а, во-вторых, наверное, все молекулы имеют такую же («нанометровую») размерность… Тем не менее, размещаем это сообщение здесь, чтобы не подумали, что мы как-то сдерживаем наших женщин или препятствуем им в их стремлении становиться ещё прекраснее, красивее и моложе… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="867" EndNode="896">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="850" EndNode="865">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="164" EndNode="173">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="164" EndNode="173">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
