<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Компания Poligate, базирующаяся в Германии и специализирующаяся в строительстве новых скоростных дорог, использует Мальту в качестве испытательного полигона перед освоением больших пространств в Северной Африке и Восточной Европе.

Poligate – дочернее предприятие фирмы Adinotec Group, – используя нанотехнологии, разработала новый строительный продукт – Nanostab, который предназначен для стабилизации почв и упрочнения подстилающих слоев асфальтовых дорог.

На пресс-конференции основателя и главного управляющего компании Poligate г-на Эдмунда Крикса (Edmund Krix), которую он провел на Мальте, было объявлено, что компания запускает новый завод вблизи городка Hal Far на юго-восточном побережье острова. Учитывая спцифику Мальты, Poligate зарегистрировала новое предприятие под именем Neosino Nanotechnologies совместно с фирмой Malta Enterprizes.

Несмотря на то обстоятельство, что дорожная сеть Мальты построена и считается развитой, каждые <Node id="949"/>пять лет<Node id="957"/> возникают какие-то проблемы с дорожным покрытием, требующие ремонта или реконструкции. В основном, эти проблемы связаны с использованием в дорожном покрытии известняка, что приводит к более быстрому их износу. Poligate утверждает, что реконструкция дорог с использованием их материалов сделает их «вечными».

Крикс обратил общее внимание не только на качество с которым работает компания, но и на скорость исполнения заказа. В частности, Poligate была доверена реконструкция основного шоссе между Австрией и Италией (Brenner Highway); на работу было отведено <Node id="1517"/>три месяца<Node id="1527"/>, но Poligate закончила проект за <Node id="1561"/>21 день<Node id="1568"/>. Poligate планирует трудоустроить 30 человек на новом заводе. Первый проект, на который завод на Мальте начнет работать, это контракт с Ливией на реконструкцию двух шоссе общей протяженностью до 20 тыс. км. Это и является началом массового применения нового <Node id="1827"/>наноматериала<Node id="1840"/>.

Новое направление в компании Poligate будет в основном работать со странами, где дорожная сеть еще не развита, поскольку именно при строительстве новых дорог или полной реконструкции очень старых полностью проявляются свойства нового конструкционного <Node id="2094"/>наноматериала<Node id="2107"/>. Новый материал нетоксичен, не загрязняет окружающую среду и является растворимым в воде полимером, который используется как смешиваемая добавка к связующим материалам для дорожного покрытия.

Poligate, имея не одно направление деятельности и не одну современную разработку, помимо дорожного строительства, заинтересована в развитии своего фармацевтического проекта (фирма Magnafarma), который также планируется внедрить на Мальте.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1561" EndNode="1568">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1517" EndNode="1527">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="2094" EndNode="2107">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="949" EndNode="957">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="1827" EndNode="1840">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
