<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Калининградское <Node id="16"/>правительство<Node id="29"/> представило видение инновационного развития регионаКонференция «Перспективы инновационного развития региона», посвящённая потенциалу развития малого предпринимательства в структуре бизнес-инкубаторов, прошла в пятницу в конференц-зале комплекса «Рыбная биржа». В ходе семинара чиновники и эксперты представили три основных концепции инновационного развития региона.
<Node id="396"/>Региональное министерство экономики<Node id="431"/> презентовало концепцию научно-технического и инновационного развития области на период <Node id="519"/>до 2013 года<Node id="531"/>. Главную роль в инновационной деятельности в регионе чиновники отвели биотехнологиям. В рамках концепции инновационного развития в области предполагается создать ряд научных центров, каждый из которых должен обладать уникальной специализацией.
Консалтинговый центр «Бизнес-Эксперт» представил работу «Анализ инновационного потенциала Калининградской области», выполненную при участии компании TECHNOSTART Gmbh (Берлин Германия). Консультанты предложили европейскую модель инновационного развития, предполагающую смешанное участие государства и частного бизнеса. Согласно их проекту, предполагается создание сети бизнес-инкубаторов на базе ведущих вузов области: КГТУ и РГУ имени <Node id="1211"/>И.Канта<Node id="1218"/>. По мнению экспертов, основными направлениями инновационной деятельности должны стать нанотехнологии, информационные и коммуникационные технологии, электроника, медицинские исследования и фармакология.
Третью концепцию инновационного развития области предложил профессор РГУ им. <Node id="1498"/>И.Канта<Node id="1505"/> Михаил Никитин. По его представлениям, в регионе следует развивать бизнес-инкубатор на базе ПТУ № 19 Гурьевска. Ученый предполагает, что создание инкубатора будет содействовать малым инновационным предприятиям, появлению высокооплачиваемых рабочих мест, формированию условий для самореализации выпускников вузов.
<Node id="1819"/>http://www.knia.ru/news/2712.htmlБизнес<Node id="1858"/> будут выращивать в инкубаторахВ Калининграде рассмотрели перспективы инновационного развития регионаКалининград – Сегодня в «Рыбной деревне» в конференц-зале «Рыбной биржи» прошла конференция «Перспективы инновационного развития региона», посвящённая потенциалу развития малого предпринимательства в структуре бизнес-инкубатора. Министерство экономики Калининградской области представило собравшимся презентацию концепции научно-технического и инновационного развития нашего края на период <Node id="2349"/>до 2013 года<Node id="2361"/>.
Главная цель согласно концепции – обеспечение повышения конкурентоспособности экономики Калининградской области. <Node id="2476"/>Наука<Node id="2481"/> станет главной составляющей новой структуры из-за потребности экономики в новых идеях и разработках. Основными направлениями инновационной деятельности станут живые системы: всё, что связано с развитием клеточных технологий, биотехнологий. Причём все Центры будут иметь свою уникальную специализацию, поэтому не стоит вопроса конкуренции.

Консалтинговый центр «Бизнес-Эксперт» познакомил гостей с презентацией научно-иследовательской работы «Анализ инновационного потенциала Калининградской области». Работа выполнена при участии компании TECHNOSTART Gmbh, Берлин Германия. Исследователи предлагают европейскую модель инновационного развития – смешанное участие частного бизнеса и государственного. Также предполагается создание сети бизнес-инкубаторов на базе ведущих университетов КГТУ и РГУ имени <Node id="3283"/>И.Канта<Node id="3290"/>.
Ведущие направления инновационной деятельности – нанотехнологии, информационные и коммуникационные технологии, включая производство программных продуктов, электроника, медицинские исследования, фармакология. Безусловно, есть и барьеры для развития: недостаток спроса на инновации, высокий риск, отсутствие стимула, недостаток финансирования и научно-технического потенциала.

Профессор РГУ им. <Node id="3686"/>И.Канта<Node id="3693"/> Михаил Никитин представил концепцию развития бизнес-инкубатора на базе ПТУ № 19 Гурьевска. При разработке проекта учтён опыт технологических парков Зеленограда. Создание инкубатора будет содействовать малым инновационным предприятиям, будут созданы высокооплачиваемые рабочие места, сформированы высокотехнологичные базы региона, условия для самореализации выпускников ВУЗов.

Специальным гостем мероприятия стал доктор Карл-Хайнс Клингер, руководитель компании TECHNOSTART Gmbh Берлин Германия. Он выразил готовность работать дальше с коллегами в Калининграде.
<Node id="4256"/>http://klops.ru/news/2638.htmlКаких<Node id="4291"/> «цыплят» вырастит калининградский бизнес-инкубатор?В Калининграде сегодня обсудили концепцию научно-технического и инновационного развития области <Node id="4439"/>до 2013 года<Node id="4451"/>. Этому была посвящена конференция в комплексе «Рыбная деревня». Новый бизнес-проект проводится при поддержке Европейского Союза. Ожидается, что эта программа поможет привлечь инвестиции в разработку и внедрение новых технологий на территории региона.
Инновационное развитие – это применение всего нового: идей, технологий, оборудования. Но, оказывается, местные производства с большой неохотой используют разработки региональных учёных. Слишком велики риски таких экспериментов. Как изменить ситуацию к лучшему – тема сегодняшней дискуссии.
Дмитрий Офицеров, координатор проекта «Исследование возможностей бизнес-инкубирования в Калининградской области»:
 
«Проект комплексный. Он включает в себя не только мероприятия информационные, образовательные. Но также и ряд технических вопросов, которые касаются определения места и вариантов создания бизнес-инкубатора в Калининградской области».
 Бизнес-инкубатор – это помощник для предпринимателей. Такие площадки действуют во всём мире. На их базе создаются условия для разработки и внедрения новых идей. Причём вариантов инкубаторов множество – от подконтрольных государству (азиатский тип), до абсолютно свободных, как в США. В Калининградской области создание инкубатора идёт по европейскому, смешанному варианту. Признаётся, что без помощи государства новым технологиям не выжить.
Георгий Дыханов, экономист:
 
«Если мы определили, что проблема – отсутствие спроса на инновации, то государство должно принимать меры для повышения этого спроса. Например, делать налоговые льготы тем, кто инвестирует в инновационную продукцию».
 
С другой стороны, существует опасность излишней бюрократизации проекта. Ведь не случайно предприниматели частенько говорят: «лишь бы не мешали, а мы сами выживем». В проекте инновационного развития области много нерешённых вопросов: место строительства будущего инкубатора, специфика научных разработок. Пока точно известно одно: из бюджета области на эти цели выделяется сумма в <Node id="6413"/>140 миллионов рублей<Node id="6433"/>.

Цыплят <Node id="6443"/>по осени<Node id="6451"/> считают. Каких «цыплят» будет выращивать калининградский бизнес-инкубатор, и когда их можно будет посчитать – вопросы без ответов. Пока же местные предприниматели развивают свой бизнес за счёт собственных средств и талантов.
<Node id="6677"/>http://kaliningrad.rfn.ru/rnews.html?…Молодцы<Node id="6722"/> калининградцы! Смотри-ка, как основательно они подошли к вопросу выбора путей будущего развития своего малого бизнеса: свои варианты представили чиновники, учёные и специально нанятая фирма из Германии. Какой вариант в конечном счёте победит – это прерогатива местных властей (может быть, они изберут какой-то один вариант, дополнив его элементами двух других), однако несомненно, что такое вот «трёхмерное» («объёмное») вИдение перспектив развития своего региона существенно улучшит конечный результат. Пожелаем же им успехов на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1498" EndNode="1505">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кант</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="519" EndNode="531">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="3283" EndNode="3290">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кант</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="3686" EndNode="3693">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кант</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2476" EndNode="2481">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="1211" EndNode="1218">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кант</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="1819" EndNode="1858">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4439" EndNode="4451">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="6677" EndNode="6722">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="6413" EndNode="6433">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="396" EndNode="431">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Региональное министерство экономики</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="16" EndNode="29">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="6443" EndNode="6451">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2349" EndNode="2361">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4256" EndNode="4291">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
