<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Компания Carl Zeiss SMT получает престижную премию за свои микроскопы высокого разрешенияНовый сканирующий трансмиссионный электронный микроскоп (STEM) позволяет сделать огромный качественный скачок в области материаловедения и даёт возможность анализировать вещество на атомном уровне.
.

Компания Carl Zeiss SMT, ведущий мировой изготовитель электронных микроскопов, получила на <Node id="381"/>днях<Node id="385"/> престижную награду американского журнала «R&amp;D Magazine» – R&amp;D 100 Award – за создание новейшего микроскопа высокого разрешения (STEM). Эта награда свидетельствовала, что это её достижение является одним из 100 крупнейших и наиболее значительных новинок <Node id="639"/>2007 года<Node id="648"/>.

Используя уникальные конструкторские решения, создатели этого мощного прибора – Carl Zeiss LIBRA® 200 STEM – дали возможность учёным-нанотехнологам проводить исследования материалов на атомном уровне, что ранее было невозможно сделать с помощью одного прибора.

В рамках 45-ого ежегодного конкурса среди наиболее значительных и крупных изобретений и разработок, сделанных в различных промышленных компаниях, научных центрах и университетах всего мира, редакторы журнала вместе с группой приглашённых экспертов выбрали 100 наиболее важных и значительных (с точки зрения мировой науки и техники) изобретения, разработки. Одна из наград в ходе специальной церемонии и была вручена компании Carl Zeiss <Node id="1349"/>SMT.http://www.nanotech-now.com<Node id="1380"/>/news.cgi?…Действительно, Carl Zeiss LIBRA® 200 STEM – это одно из наиболее значительных достижений известной и обладающей высокой и заслуженной репутацией фирмы. Можно надеяться, что в скором времени в этом смогут убедиться и многие исследователи в области НТ, работающие в самых разных странах мира. И это значительно продвинет возможности человечества в исследовании и освоении «нанокосмоса» и материаловедения в целом…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="381" EndNode="385">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="639" EndNode="648">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1349" EndNode="1380">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="639" EndNode="648">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
