<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Московский Государственный Университет им.М.В.Ломоносова проводит Первую Всероссийскую Интернет-олимпиаду в области <Node id="117"/>наноматериалов<Node id="131"/> и нанотехнологий.

Целью олимпиады является поиск молодых талантов, желающих участвовать в развитии нанотехнологий. В Олимпиаде может принять участие любой пользователь всемирной сети Интернет в возрасте <Node id="336"/>до 27 лет<Node id="345"/>, при этом дополнительно победителям-абитуриентам (гражданам РФ), будут даны преимущества при поступлении в МГУ, а студенты ВУЗов, показавшие наилучшие результаты, получат, по их желанию, возможность продолжить свою учебу в МГУ. Официальным языком Олимпиады является русский язык.
Оргкомитет:Сопредседатели:
В жюри олимпиады включены видные ученые и специалисты в области <Node id="717"/>наноматериалов<Node id="731"/> и нанотехнологий, члены Российской Академии Наук, профессора МГУ, директора инновационных компаний.

Для участия в Олимпиаде <Node id="857"/>с 5 по 30 мая 2007 г.<Node id="878"/> необходимо зарегистрироваться на сайте www.nanometr.ru, строго следуя инструкциям (раздел «О проекте»). Если Вы уже зарегистрированы на сайте, просто дополните свои данные, используя Ваш пароль.

Участники получат по электронной почте персональный идентификационный номер, который будет необходим для допуска к решению задач, а также для получения Первого Циркуляра с подробной инструкцией по участию в Олимпиаде. При составлении части творческих заданий будут использованы материалы разделов «Новости», «Публикации», «Библиотека» и «Галерея» сайта <Node id="1428"/>www.nanometer.ru.<Node id="1445"/>

<Node id="1447"/>1 июня<Node id="1453"/> на сайте будут опубликованы задания олимпиады, копии которых будут разосланы участникам в электронном виде. <Node id="1562"/>В течение одной недели<Node id="1584"/> будет необходимо решить максимальное количество различных по сложности задач, что и определит победителей олимпиады. Призеров олимпиады ожидают дипломы, грамоты, денежные призы и уникальные ценные подарки.

Вопросы по проведению олимпиады и предложения о сотрудничестве в проведении олимпиады посылать на адрес зам. председателя оргкомитета Евгения Алексеевича Гудилина – goodilin@
inorg.chem.msu.ru, +7-(495)-939–47–29.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="336" EndNode="345">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="117" EndNode="131">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1428" EndNode="1445">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="717" EndNode="731">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="857" EndNode="878">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="1447" EndNode="1453">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1562" EndNode="1584">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
