<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
(решение задач блока ХИМИЯ / МАТЕРИАЛОВЕДЕНИЕ, как и других блоков, позволит отобрать ТРЕХ человек на очный тур, набравших при решении задач ЭТОГО блока наибольшее количество баллов. Дополнительно по результатам очного тура эти претенденты будут бороться за специальную номинацию «Нанохимия и <Node id="295"/>наноматериалы<Node id="308"/>». На очный тур будет отобрано также еще 5 человек, набравших наибольшее абсолютное количество баллов, поэтому после решения задач по своей специальности есть полный смысл решать задачи из других блоков.)
 
Известно, что получить <Node id="538"/>нанопроволоки<Node id="551"/> (нановискеры) германия и многих других полупроводниковых материалов можно при использовании <Node id="644"/>наночастиц<Node id="654"/> золота<Node id="661"/>, осажденных на соответствующую подложку (например, кремниевую). При этом золото выступает в качестве своеобразного «катализатора». Для получения <Node id="807"/>нанопроволок<Node id="819"/> газообразный прекурсор (GeI2) разлагают при 800°C в камере низкого давления в присутствии 20 нм – частиц золота. Рисунки A-F показывают наблюдение in situ процесса формирования <Node id="997"/>нанопроволоки<Node id="1010"/> в поле зрения просвечивающего электронного микроскопа. 
 1. Используя фазовую диаграмму системы Ge-Au, объясните процессы, происходящие при формировании <Node id="1164"/>нанопроволоки<Node id="1177"/> на Рис. B-F (Рис. A – исходная <Node id="1209"/>наночастица<Node id="1220"/> золота<Node id="1227"/>) (2 балла). Почему наблюдается рост вискеров и как контролировать их диаметр (2 балла)? В чем заключается механизм «каталитического» и «темплатного» влияния золота (2 балла)? Каково должно быть соотношение поверхностных энергий на границах раздела «вискер-газовая фаза», «вискер-золото», «золото-газовая фаза» и почему (2 балла)? Как называется этот способ роста кристаллов (1 балл)? 2. При использовании частицы золота значительно большего размера (&gt;100 нм) происходит образование большого количества дефектных структур и «пучков» <Node id="1760"/>нанопроволок<Node id="1772"/>. Почему? (1 балл) 3. Являются ли полученные <Node id="1817"/>нанопроволоки<Node id="1830"/> поликристаллическими или монокристаллическими и почему (2 балла)? Какова обычно кристаллографическая ориентация <Node id="1943"/>нанопроволок<Node id="1955"/> и почему (3 балла)? 4. Где могут использоваться на практике полученные <Node id="2027"/>нанопроволоки<Node id="2040"/> (2 балла)? </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопроволока" StartNode="1760" EndNode="1772">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="1817" EndNode="1830">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1209" EndNode="1220">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопроволока" StartNode="1943" EndNode="1955">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопроволока" StartNode="1164" EndNode="1177">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="644" EndNode="654">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопроволока" StartNode="2027" EndNode="2040">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица+золота" StartNode="644" EndNode="661">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица+золота" StartNode="1209" EndNode="1227">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанопроволока" StartNode="807" EndNode="819">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="295" EndNode="308">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанопроволока" StartNode="997" EndNode="1010">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанопроволока" StartNode="538" EndNode="551">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
