<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наблюдательный совет ГК «Роснанотех» утвердил первый инвестиционный проект корпорацииПервым инвестиционным проектом ГК «Роснанотех» станет производство асферических оптических элементов с использованием уникальных нанопозиционеров.
Нанометрический винтПроект предусматривает создание промышленного автоматизированного производства высокоточных асферических оптических элементов и будет реализован на основе разработок, признанных на мировом рынке высокотехнологичной продукции, авторами которых являются отечественные ученые. В частности, в проекте будут использоваться уникальные нанопозиционеры, обеспечивающие беспрецедентную точность позиционирования, разработанные одним из авторов проекта, профессором В.И. Раховским.

В ходе научно-технической экспертизы проект получил одобрение ведущих специалистов оптической промышленности. По их мнению, реализация проекта позволит преодолеть наметившуюся сейчас технологическую зависимость России от ведущих оптических держав мира. Все эксперты отмечают, что квалификация руководителя и основных участников проекта позволит успешно решить поставленные задачи.
 «<Node id="1108"/>Первый проект, поддержанный руководством, экспертами и Наблюдательным советом корпорации, отвечает всем требованиям, которые предъявляются к практическим разработкам с использованием нанотехнологий: это продукция завтрашнего <Node id="1333"/>дня<Node id="1336"/>, которая уже сегодня будет создаваться на территории России с использованием самых передовых достижений науки. На наш взгляд, проект имеет отличные рыночные перспективы и уже в <Node id="1514"/>ближайшие годы<Node id="1528"/> будет интересен не только российским инвесторам<Node id="1576"/>», – считает Леонид Меламед<Node id="1603"/>,<Node id="1604"/> генеральный директор ГК «Роснанотех».
 Этапы реализации проекта: Этап 1. 2008–2010. Изготовление первых прецизионных станков с точностью обработки до 10 нанометров, создание мелкосерийного производства. Проработка основных технологических рисков. Этап 2. 2010–2012. Запуск промышленного производства асферических оптических элементов. Инвестиции корпорации в проект <Node id="1971"/>до 2010 года<Node id="1983"/> составят <Node id="1993"/>€8,66 млн.<Node id="2003"/> (общая стоимость проекта за этот период <Node id="2044"/>€13 млн.<Node id="2052"/>) Для его реализации будет создана проектная компания, в которой ГК «Роснанотех» получит долю <Node id="2146"/>50%<Node id="2149"/> минус 2 акции.
С п р а в к а
По оценкам специалистов в <Node id="2205"/>2007 году<Node id="2214"/> мировой рынок оптических элементов составил <Node id="2259"/>74 млрд. евро<Node id="2272"/>, из них <Node id="2281"/>7,5 млрд. евро<Node id="2295"/> пришлось на долю асферических элементов.
Рынок асферических оптических элементов можно условно разделить на три больших сегмента: сегмент массовой продукции (недорогие штампованные линзы и зеркала, общий объем рынка составляет <Node id="2523"/>2 млрд. евро<Node id="2535"/>); сегмент продукции среднего класса (профессиональная фото-, видео -, проекционная аппаратура, объем рынка элементов составляет <Node id="2664"/>5 млрд. евро<Node id="2676"/>); сегмент продукции премиум-класса специального назначения (объем рынка составляет <Node id="2760"/>500 млн. евро<Node id="2773"/>). Структура спроса в сегменте продукции премиум–класса является комплексной, включает в себя целый ряд направлений применения специализированных устройств на асферической оптике (измерительные объективы, кинематографические и проекционные сегменты, системы сканирования, стационарные и спутниковые системы наблюдения, литографические системы). <Node id="3118"/>http://www.rusnano.com/…05_29_1.html<Node id="3154"/>
…Профессор В.И. Раховский взбудоражил аудиторию, рассказывая о фантастических точностях нанопозиционирования (определения положения) в нанотехнологиях. Точность при измерениях поворотов сегодня высчитывается в долях наносекунды, а шаг перемещений может регулироваться с точностью до сотой доли нанометра! Уже созданы станки с точностью обработки деталей до 10 нанометров.
<Node id="3527"/>http://www.inauka.ru/…e32276/printВозможность<Node id="3572"/> силового позиционирования с помощью магнитострикционных материалов существовала практически с самого начала открытия эффекта <Node id="3698"/>магнитострикции…http://vivovoco.rsl.ru<Node id="3736"/>/…/DISCUSS.HTM#008Ну, крутые станки! Точность при измерениях поворотов сегодня высчитывается в долях наносекунды, а шаг перемещений может регулироваться с точностью до сотой доли нанометра! Уже созданы станки с точностью обработки деталей до 10 нанометров. Это ж даже представить себе невозможно!.. Если этот проект будет (полностью) реализован, то это будет очень здОрово! Про финансовый выигрыш я уж и не говорю…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="2281" EndNode="2295">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="1603" EndNode="1604">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="1603" EndNode="1604">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3698" EndNode="3736">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="1108" EndNode="1603">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="цитаты" StartNode="1108" EndNode="1576">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1971" EndNode="1983">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="1993" EndNode="2003">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="3527" EndNode="3572">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="1108" EndNode="1603">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="темы" StartNode="1108" EndNode="1576">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2205" EndNode="2214">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="1108" EndNode="1603">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминает" StartNode="1108" EndNode="1603">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1333" EndNode="1336">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="2146" EndNode="2149">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="2523" EndNode="2535">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1514" EndNode="1528">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="2259" EndNode="2272">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="1108" EndNode="1603">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="цитаты" StartNode="1108" EndNode="1576">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминается_с" StartNode="1108" EndNode="1576">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="2044" EndNode="2052">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="2664" EndNode="2676">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="2760" EndNode="2773">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="2205" EndNode="2214">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="3118" EndNode="3154">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминается" StartNode="1108" EndNode="1603">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="темы" StartNode="1108" EndNode="1576">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
