<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наноиндустрию посадили на бюджетную иглуНа завоевание хотя бы части мирового рынка нанотехнологий правительство готово бросить миллиарды
Вчера правительство в очередной раз обсуждало планы развития отечественной наноиндустрии. На реализацию задачи, поставленной президентом, в <Node id="277"/>ближайшие восемь лет<Node id="297"/> по линии госбюджета будет потрачено <Node id="334"/>более 100 млрд. руб.<Node id="354"/>
В три раза больше, согласно расчетам чиновников, на благое дело даст бизнес. Однако эксперты считают, что амбициозные планы российского правительства рискуют остаться лишь на бумаге.
 
«Сегодня в сфере высоких технологий в нашей стране денег больше, чем идей», – начал вчерашнее заседание правительства, посвященное рассмотрению программы развития наноиндустрии в стране <Node id="726"/>до 2015 года<Node id="738"/>, премьер-министр Виктор Зубков.
 По его мнению, объемы ее финансирования вполне достаточны. За <Node id="834"/>восемь лет<Node id="844"/> на поддержку научных организаций и предприятий, занимающихся разработкой и выпуском высокотехнологичной продукции, будет потрачено 106,4 млрд. бюджетных рублей. Из них <Node id="1013"/>20 млрд. руб.<Node id="1026"/> – уже в <Node id="1035"/>этом году<Node id="1044"/>. В три раза больше – <Node id="1066"/>около 300 млрд. руб.<Node id="1086"/>, по оценке чиновников <Node id="1109"/>Министерства образования и науки<Node id="1141"/>, положит на алтарь нанотехнологий частный бизнес.

Осваивать эти финансовые ресурсы предстоит созданной в <Node id="1248"/>прошлом году<Node id="1260"/> государственной корпорации нанотехнологий «Роснанотех», получившей <Node id="1328"/>130 млрд. руб.<Node id="1342"/> в качестве имущественного взноса.
 
«Средств выделяется достаточно, были бы идеи…» – напутствовал министров глава правительства.
 
Премьер потребовал в кратчайшие сроки перейти от научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ к формированию полноценного конкурентоспособного рынка нанопродукции.
 
«Перспективность отрасли очевидна, за ней – будущее практически всех отраслей промышленности и производства, медицины, энергетики и многих других сфер», – резюмировал Зубков.
 Цель правительства и бизнеса – обеспечить ведущие позиции России в новой глобальной отрасли, чтобы к <Node id="1928"/>2015 году<Node id="1937"/> застолбить за собой <Node id="1958"/>не менее 3%<Node id="1969"/> мирового рынка высокотехнологичной продукции.
Однако совсем не факт, что эти амбициозные планы в полной мере удастся реализовать на практике. Тем более что объемы финансирования развития отечественной наноиндустрии значительно уступают объемам финансирования развитых стран мира. Например, в <Node id="2262"/>этом году<Node id="2271"/> на проведение научно-исследовательских и опытно-конструкторских разработок (НИОКР) в бюджете заложено <Node id="2374"/>10,5 млрд. руб.<Node id="2389"/>, в то время как в США государством выделен на эти цели <Node id="2445"/>1 млрд. долл.<Node id="2458"/>

Впрочем, опрошенные «НГ» эксперты главную угрозу видят в другом. Соглашаясь с тем, что объемы выделяемых средств беспрецедентно значительные, вице-президент РАН <Node id="2621"/>Александр Некипелов не уверен, что все пройдет, как говорится, без сучка и задоринки<Node id="2705"/>.
Александр Некипелов 
«Реализация программы развития наноиндустрии, – подчеркнул эксперт, – станет для правительства своеобразным экзаменом на способность эффективно реализовывать такие крупные проекты и проводить успешную промышленную политику».
 
В свою очередь, директор департамента стратегического анализа компании ФБК Игорь Николаев довольно пессимистично оценивает перспективы решения задачи по завоеванию к <Node id="3121"/>2015 году<Node id="3130"/> <Node id="3131"/>3%<Node id="3133"/> рынка высокотехнологичной продукции.
Игорь Николаев 
«<Node id="3188"/>Созданный механизм не дает таких гарантий, – считает Николаев<Node id="3249"/>. – Непонятна организационно-правовая форма госкорпорации нанотехнологий. Кроме того, она содержит серьезные бюджетные риски». По <Node id="3379"/>его<Node id="3382"/> мнению, заявленные цели вряд ли будут достигнуты. «Сейчас есть общие слова, но нет конкретики, – утверждает аналитик. – Бюджет выделяет деньги, но готовых проектов нет. В результате эти средства выводятся на фондовый рынок, который сейчас падает, и бюджетные деньги просто «улетучиваются».
 Игорь <Node id="3680"/>Наумовhttp://www.ng.ru/…nologii.htmlКак<Node id="3719"/> говорится, не кажи гоп, пока не перепрыгнул. Поэтому и понятен такой скептицизм экспертов. Одни сомневаются в способности нашего правительства успешно управлять такого рода сложными программами, другие (в том числе и В.А.Зубков) указывают на то, что наличие больших денег – это условие лишь необходимое, но недостаточное. Да, кстати, часть экспертов напоминает, что и самому В.А.Зубкову (если в стране всё пойдёт «по намеченному плану») работать на своём посту осталось от силы 3–<Node id="4200"/>5 месяцев<Node id="4209"/>. Поэтому все будущие проблемы – с инфляцией и нанотехнологиями – придётся решать уже «новым» людям… Словом, неопределённостей и проблем пока ещё хватает, а вот, как выражаются эксперты, «идей», «конкретики», «готовых проектов» и т.п. – ощущается явный недостаток… Ну что ж, как говорится, поживём – увидим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1066" EndNode="1086">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1928" EndNode="1937">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1013" EndNode="1026">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="3121" EndNode="3130">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="2374" EndNode="2389">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="2621" EndNode="2705">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="3188" EndNode="3249">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4200" EndNode="4209">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3680" EndNode="3719">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="277" EndNode="297">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="334" EndNode="354">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="3131" EndNode="3133">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1035" EndNode="1044">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2262" EndNode="2271">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3121" EndNode="3130">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="2445" EndNode="2458">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Властная_Структура" StartNode="1109" EndNode="1141">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1248" EndNode="1260">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="834" EndNode="844">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="2621" EndNode="2705">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Процент" StartNode="1958" EndNode="1969">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="726" EndNode="738">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="3379" EndNode="3382">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="3188" EndNode="3249">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="1928" EndNode="1937">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="1328" EndNode="1342">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
