<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Второй международный симпозиум «Микро- и нано-доменные структуры в сегнетоэлектриках» (ISDS'07)

<Node id="97"/>Август 22<Node id="106"/>–26, 2007, Россия, Екатеринбург
<Node id="138"/>Владимир ШУР<Node id="150"/>, председатель Оргкомитета
Уральский государственный университет им. А. М. Горького, Лаборатория сегнетоэлектриков НИИ ФПМ УрГУ <Node id="278"/>22 – 26 августа 2007 г.<Node id="301"/> проводят Второй Международный симпозиум Микро- и нано-доменные структуры в сегнетоэлектриках (ISDS'07)
<Node id="405"/>С 22 по 26 августа 2007 года<Node id="433"/> в г. Екатеринбурге, в Уральском государственном университете будет проводиться Второй Международный симпозиум «МИКРО- И НАНО-ДОМЕННЫЕ СТРУКТУРЫ В СЕГНЕТОЭЛЕКТРИКАХ» (ISDS’07), посвященный одному из бурно развивающихся направлений нанотехнологии.
Лаборатория сегнетоэлектриков НИИ ФПМ УрГУ
В первом симпозиуме (ISDS’05), который проводился в <Node id="775"/>ноябре 2005 года<Node id="791"/> под патронажем администрации Екатеринбурга, приняло участие более 70 ученых из 13 стран мира.
В ISDS’07 планируют принять участие около 100 ученых и представителей промышленности из 20 стран мира: Японии, США, Китая, Германии, Франции, Канада, Чешской Республики, Швеции, Финляндии, Израиля, Польши, Бразилии, Латвии, Португалии, Марокко, Индии, Армении, Азербайджана, Белоруссии и России.

В программу симпозиума включено проведение выставки продукции российских и зарубежных фирм–производителей научного и технологического оборудования в области нанотехнологий.
Симпозиум проходит под патронажем Администрации города Екатеринбурга и имеет высокую общественную и научную значимость для города. Данное мероприятие проводится в рамках курса по укреплению международного имиджа Екатеринбурга как современного мирового центра нанотехнологий и города, объединяющего культуры Европы и Азии.

На Симпозиуме будут доложены современные достижения в области исследования сегнетоэлектриков с микро- и нано-доменной структурой для устройств нелинейной оптики.
Особое внимание будет уделено регулярным доменным структурам: методам их создания и свойствам, как с точки зрения фундаментальных основ доменной инженерии, так и практического применения. Будут представлены достижения в создании субмикронных и нано-масштабных доменных структур с использованием сканирующей зондовой микроскопии.

Программа симпозиума включает устные доклады, стендовую секцию и открытый круглый стол.

Труды симпозиума будут опубликованы в специальном выпуске международного реферируемого журнала FERROELECTRICS.

Подробную информацию о симпозиуме можно получить на <Node id="2424"/>http://labfer.usu.ru/ISDS07http://www.usu.ru/…08_2007.htmlПомещаю<Node id="2489"/> специально для всех интересующихся данной проблематикой, если они, конечно, не узнали об этом из других источников… ;-))) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="138" EndNode="150">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="278" EndNode="301">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="775" EndNode="791">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="97" EndNode="106">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Август</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="405" EndNode="433">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2424" EndNode="2489">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
