<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>V-я Научно-практическая конференция«НАНОТЕХНОЛОГИИ – ПРОИЗВОДСТВУ 2008»Цель конференции – содействие деловому сотрудничеству в сфере создания и развития наноиндустриальных производств, ориентированных на получение принципиально новых видов продукции, снижение энергоемкости технологических процессов, повышение безопасности, улучшение условий и качества жизни людей путем практического использования нанотехнологий.Организаторы конференции: Министерство промышленности и науки Московской области Торгово-промышленная палата РФ Министерство энергетики РФ ОАО «Российские железные дороги» Администрация г. Фрязино Национальная ассоциация наноиндустрии ЗАО «Концерн Наноиндустрия» Тематика конференции: моделирование нанопроцессов и <Node id="730"/>наноструктур<Node id="742"/>; инженерные технологии наноразмерного диапазона; специальное технологическое оборудование и приборы для нанотехнологий; нанометрология; <Node id="879"/>наноматериалы<Node id="892"/> и нанопокрытия; наноэлектроника: компоненты и системные решения; нанотехнологии для ТЭК: ресурсосбережение, альтернативные источники энергии; нанотехнологии в строительных материалах и конструкциях; нанотехнологии в медицине и биологии; наноэкология: утилизация и переработка отходов, снижение вредных выбросов в атмосферу; нанотехнологии в ЖКХ; нанотехнологии для агропромышленного комплекса; нанотехнологии в машиностроении и металлургии; риски, связанные с нанотехнологиями, нанотоксикология. Организационная информация: Информационное письмо № 1 Требования для подготовки тезисов доклада Условия участия Заявка Требования для подготовки статей в сборник трудов конференции Контактная информация: Россия, 115184, Москва, ул. <Node id="1621"/>Б. Татарская<Node id="1633"/>, 38. Оргкомитет Конференции «Нанотехнологии – производству 2008» Тел.: (095) 953–53–94, 951–32–17, 951–59–00. Факс: (095) 953–53–82 E-mail: nanotech@
mail.magelan.ru, info2@
<Node id="1808"/>nanotech.ru<Node id="1819"/> Сайт конференции: <Node id="1838"/>http://www.nanotech.ru/fr2008/<Node id="1868"/> 
Национальная ассоциация наноиндустрии приглашает принять участие в подготовке крупных инвестиционных проектов по важнейшим направлениям развития нанотехнологий (подробности на сайте НАН)

Национальная ассоциация наноиндустрии приглашает стать ее членами (подробности на сайте НАН)

Согласно решению семинара на тему «Использование нанотехнологий при утилизации широкого спектра промышленных и бытовых отходов», проведенного Национальной ассоциацией наноиндустрии и Концерном «Наноиндустрия» <Node id="2361"/>19 марта 2008 года<Node id="2379"/>, началась подготовка специального выпуска инженерного журнала «Нанотехника», посвященного утилизации отходов с помощью нанотехнологий. Приглашаются все желающие разработчики нанотехнологий этой сферы ("контактная информация на сайте журнала <Node id="2621"/>"Нанотехника"":http://www.nanotech.ru/journal)<Node id="2667"/>
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2621" EndNode="2667">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1621" EndNode="1633">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Татарская</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="879" EndNode="892">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1838" EndNode="1868">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="1808" EndNode="1819">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="730" EndNode="742">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="2361" EndNode="2379">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
