<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
(ОФИЦИАЛЬНОЕ СООБЩЕНИЕ)
 Дистанционные курсы – одна из развивающихся во всем мире перспективных форм современного образования. Особенно актуальна подобная форма получения знаний в такой междисциплинарной области, как <Node id="219"/>наноматериалы<Node id="232"/> и нанотехнологии. 
В <Node id="254"/>2007 г.<Node id="261"/> Факультет Наук о Материалах МГУ открывает дистанционные курсы по направлению «<Node id="340"/>Наноматериалы<Node id="353"/> и нанотехнологии», в <Node id="375"/>2008 г.<Node id="382"/> дополнительно будут предложены курсы по программам «Современные методы анализа материалов», «Методы получения перспективных материалов», а также по довузовской подготовке школьников, которые были утверждены Ученым Советом МГУ. Обучение проводится дистанционно с использованием средств компьютерной сети Интернет (сайта <Node id="702"/>www.nanometer.ru).<Node id="720"/> 
 
По всем программам, кроме довузовского образования, к участию приглашаются студенты, аспиранты, специалисты в различных областях знаний, работающих как в области научных исследований, преподавания, так и в областях, не связанных с ними. Школьники имеют право участвовать только в программах довузовской подготовки. Иностранные слушатели могут принять участие в курсах в случае оплаты ими прохождения курсов по стандартной процедуре. Процедура регистрации на курсы проводится интерактивно, через персональные страницы зарегистрированных участников. При этом слушатели получают информацию о суммарной стоимости выбранных курсов и их трудоемкости. После регистрации и конкурсного отбора слушателей в соответствии с присланной ими информацией им персонально высылаются документы на оплату курсов. Оплата производится полностью за все выбранные курсы в начале обучения. Мотивированное возвращение оплаты в случае отказа от курсов по тем или иным объективным причинам проводится по стандартной процедуре. В случае необходимости перенести сроки сдачи заданий в процессе обучения по выбранным курсам слушателю необходимо информировать об этом администрацию курсов для урегулирования расписания преподавателей. 
 
Официальные сертификаты о прохождении курсов выдаются в случае успешного завершения как минимум одного из выбранных слушателем дистанционных курсов, при этом, если прослушано 4 и менее курсов, выдается сертификат, подписанный администрацией факультета наук о материалах, содержащий в качестве вкладыша информацию о прослушанных курсах и полученных слушателями оценках. Если прослушано 5 и более курсов, выдается сертификат о повышении квалификации (прохождении дистанционных курсов) образца Московского Госдарственного Университета. Кроме того, все слушатели после прохождения курсов получают методические материалы по прослушанным курсам в виде брошюр и (при необходимости) на DVD дисках. Стоимость методических материалов и их пересылки входит в стоимость курсов. 
 
Обучение на курсах проводится один раз в осенний и дважды в весенний учебный <Node id="2775"/>семестры<Node id="2783"/>, при этом летние <Node id="2801"/>месяцы<Node id="2807"/> обучения зарезервированы для прохождение научных стажировок, мастер – классов по работе с оборудованием и летних школ - семинаров. Программа довузовской подготовки реализуется <Node id="2984"/>с февраля по апрель<Node id="3003"/>. 
 В <Node id="3009"/>2007 г.<Node id="3016"/> в период обучения с <Node id="3037"/>ОКТЯБРЯ<Node id="3044"/> ПО <Node id="3048"/>ДЕКАБРЬ<Node id="3055"/> объявляется прием на следующие курсы: 
  Самоорганизация и самосборка в наносистемах  <Node id="3142"/>Наноматериалы<Node id="3155"/> в современных химических источниках тока  Магнитные <Node id="3208"/>наноматериалы<Node id="3221"/> и методы исследования  Металлокомплексные соединения и <Node id="3277"/>органические <Node id="3290"/>светодиоды<Node id="3300"/>  Сканирующая зондовая микроскопия  Исследования материалов методами растровой и <Node id="3381"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="3419"/>  Магнитные структуры и Мессбауэровская спектроскопия  Рентгенодифракционные методы исследования  
Только на эти курсы в <Node id="3540"/>настоящий момент<Node id="3556"/> проводится регистрация слушателей. При прочих равных условиях преимущественным правом зачисления обладают лица, приславшие до <Node id="3683"/>15 сентября<Node id="3694"/> по адресу <Node id="3705"/>support@nanometer.ru<Node id="3725"/> подтверждения о желании участвовать в дистанционных курсах. Всем без исключения потенциальным слушателям, тем не менее, следует заполнить на своей персональной странице анкету по выбору курсов, следуя определенным инструкциям, размещенным на сайте Нанометр. От точности заполнения анкеты и персональных данных зависит прохождение конкурсного отбора, а также отсутствие или наличие проблем при заполнении платежных документов. Персональная иформация считается строго конфиденциальной и не может без согласия слушателя быть передана каким-либо третьим лицам. Дополнительным фактором отбора, а также при поиске фирм-спонсоров на заключение тройственного соглашения «организация (плательщик) – слушатель (физическое лицо) – МГУ (факультет наук о материалах)» является форма «о себе», которая может содержать информацию о: (1) научных интересах пользователя и организации, в которой учится или работает слушатель, (2) мотивах поступления на курсы, (3) публикациях, научных достижениях, патентах и наградах слушателя, (4) другой информации, которую сочтет необходимым в текстовом виде предоставить слушатель. 
 
В <Node id="4834"/>2008 г.<Node id="4841"/> в период обучения с <Node id="4862"/>ФЕВРАЛЯ<Node id="4869"/> ПО <Node id="4873"/>АПРЕЛЬ<Node id="4879"/> будет объявлен прием на следующие курсы:
 &lt;="" мгу)="" академией="" малой="" с="" совместно="" школьников,="" (для="" нанотехнологии="" в=""&gt; Основы химии твердого тела  Процессы формирования новой фазы  Основы термодинамики твердофазных реакций  Основы кинетики твердофазных превращений  Методы химической гомогенизации (распылительная сушка, пиролиз аэрозолей,  криохимическая сушка, RESS, сверхкритическая сушка, золь-гель метод)  SQUID - магнитометрия наносистем  Методы определения площади поверхности наносистем  Фотоника  <Node id="5409"/>Квантовые точки<Node id="5424"/>  Одномерные кристаллические системы и <Node id="5463"/>наноструктурированные материалы<Node id="5494"/>  Магнитные <Node id="5506"/>нанокластеры<Node id="5518"/>  Тонкие пленки и гетероструктуры  Химические и физические методы получения <Node id="5594"/>наноматериалов<Node id="5608"/>  
При этом слушатели будут иметь также возможность прослушать курсы, читавшиеся в <Node id="5691"/>2007 г.<Node id="5698"/> <Node id="5699"/>с октября по декабрь<Node id="5719"/>.
 
В период обучения с <Node id="5743"/>ИЮЛЯ<Node id="5747"/> ПО <Node id="5751"/>АВГУСТ 2008 г.<Node id="5765"/> планируются научные стажировки и летняя школа молодых ученых (лекции и практические занятия на оборудовании).
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="254" EndNode="261">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="4834" EndNode="4841">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="219" EndNode="232">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="702" EndNode="720">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Светодиод" StartNode="3290" EndNode="3300">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2984" EndNode="3003">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2801" EndNode="2807">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="3048" EndNode="3055">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ДЕКАБРЬ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2775" EndNode="2783">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанокластер" StartNode="5506" EndNode="5518">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="3381" EndNode="3419">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="5463" EndNode="5494">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="4873" EndNode="4879">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">АПРЕЛЬ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="3683" EndNode="3694">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="5691" EndNode="5698">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5699" EndNode="5719">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Квантовая+точка" StartNode="5409" EndNode="5424">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="3208" EndNode="3221">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="3037" EndNode="3044">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ОКТЯБРЯ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="4862" EndNode="4869">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ФЕВРАЛЯ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="340" EndNode="353">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="3009" EndNode="3016">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3540" EndNode="3556">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="3142" EndNode="3155">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Органический+светодиод" StartNode="3277" EndNode="3300">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Электронная_почта" StartNode="3705" EndNode="3725">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Дата" StartNode="5751" EndNode="5765">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">АВГУСТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="375" EndNode="382">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноматериал" StartNode="5594" EndNode="5608">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="5743" EndNode="5747">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ИЮЛЯ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
