<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Структуру материалов на наноуровне можно визуализировать несколькими способами. Зондовая микроскопия и <Node id="104"/>просвечивающая электронная микроскопия<Node id="142"/> позволяют изучать материалы с атомным разрешением.  Однако неразрушающее исследование материала в объеме, позволяющее получить количественную информацию об элементном и химическом составе в наномасштабе, пока представляется неосуществимым. 
 
Для таких целей могли бы подойти рентгеновские лучи благодаря их большой глубине проникновения в материал и специфическим взаимодействиям с электронами вещества. В <Node id="550"/>настоящее время<Node id="565"/> широкое распространение получили микроскопические методы, основанные на рентгеновской фотоэмиссии электронов, рентгеновской <Node id="690"/>флуоресценции<Node id="703"/>, а также сканирующие и просвечивающие рентгеновские микроскопы. Однако пространственное разрешение этих методик лимитируется фокусирующей оптикой. Поэтому перспективными являются безлинзовые методы, основанные на дифракции рентгеновских лучей. 
 
Исследователи из США и Австралии впервые продемонстрировали метод резонансной рентгеновской дифракционной микроскопии (resonant x-ray diffraction microscopy) для визуализации <Node id="1126"/>наноструктуры<Node id="1139"/> материала в объеме. 
 
Метод основан на резком изменении атомных коэффициентов рассеяния рентгеновского излучения вблизи краев поглощения, т.е. методика является чувствительной к элементному составу и химическому состоянию. Картины дифракции когерентного рентгеновского излучения получают с обеих сторон от края поглощения, а по их разнице можно восстановить пространственное распределение элементов. 
 
На рисунке 1 приведена схема микроскопа, использующего синхротронный пучок. Метод был использован для определения примеси висмута в кристалле кремния. Как известно, примеси во многом определяют физические свойства материалов даже при их очень малой концентрации. В данном образце концентрация примеси была довольно высока - 5×1020 cm-3. 
 
Для построения карт распределения висмута использовались энергии пучка 2.550 кэВ и 2.595 кэВ, находящиеся с разных сторон от края поглощения Bi M5.  Дифракционные картины приведены на рисунке 2. Хотя в целом они выглядят одинаковыми, все же можно обнаружить заметные различия. Интенсивность во многом зависит от морфологии поверхности и толщины образца, однако на разностной картине это влияние нивелируется. Далее путем непростой обработки изображений можно построить карты распределения висмута в образце (рис. 3). Разрешение составило 14.5 нм/пкс. Теоретически может быть достигнуто и атомное разрешение. 
 
Подробнее новая методика описана в статье «Nanoscale Imaging of Buried Structures with Elemental Specificity Using Resonant X-Ray Diffraction Microscopy» в журнале Physical Review Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="550" EndNode="565">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Флуоресценция" StartNode="690" EndNode="703">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="1126" EndNode="1139">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="104" EndNode="142">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
