<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Иранские ученые успешно спроектировали и смоделировали простой, но весьма эффективный светочувствительный молекулярный нано-переключатель на бутадиене.

Молекулярный переключатель представляет собой молекулу, которая может быть переведена из одного в другое стабильное состояние и обратно посредством воздействия извне, например, световым лучом. Такие переключатели представляют собой значительный интерес в нанотехнологии и биологии.

Недавние исследования в области молекулярных переключателей были, в основном, посвящены поиску молекул с различными формами стабильный состояний и проводящими свойствами. Экспериментальные результаты были опубликованы в работе: M.D. Ganji and A. Mir-Hashemi « Ab initio investigation of the I–V characteristics of the butadiene nano-molecular wires: A light-driven molecular switch», Physics Letters A, Volume 372, Issue 17, 21 April 2008, Pages 3058–3063. Одним из интересных результатов, показанных в работе, является экспериментальное подтверждение того факта, что молекулы бутадиена являются хорошим выбором trans-cis изомера в качестве свето-чувствительного переключателя, поскольку могут легко переходить из одного состояния в другое в прямом и реверсивном направлении при возбуждении светом. При этом материал обнаруживает различные электрические характеристики.

Руководитель работы – <Node id="1330"/>Масуд Дарвиш Ганжи (Masoud Darwish Ganji) в коммюнике сайту Иранской Нанотехнологический Инициативы (Iranian Nanotechnology Initiatives) отметил, что данные разработки открывают путь к поиску других молекул, более эффективных в электронных применениях<Node id="1581"/>.

Евгений Биргер
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="1330" EndNode="1581">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1330" EndNode="1581">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
