<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Организатор: ОАО «Ленэкспо»  При поддержке Правительства Санкт-Петербурга, Администрации Ленинградской области, Российского Союза Химиков, Российского химического общества им. Д.И. Менделеева, ЦНИИКМ «Прометей», РНЦ «Прикладная химия».  
В России нанотехнологии объявлены приоритетным направлением в развитии экономики. В них сегодня заинтересованы предприятия самых разных отраслей: начиная, со строительных компаний, и заканчивая космической промышленностью, и медициной. 
 
Использование нанотехнологий открывает новые горизонты в сфере промышленности, безопасности, медицины, электроники и дает возможность шагнуть на новую ступень в развитии науки.
 
Дальнейшее развитие нанотехнологий возможно лишь только при объединении финансовых, творческих и интеллектуальных ресурсов.
 
В Санкт-Петербурге накоплен огромный опыт по разработке и внедрению нанотехнологий. Десятки институтов и производственных объединений активно занимаются развитием данной отрасли. Инновационный путь развития города не раз подчеркивался Губернатором В.И. Матвиенко.
 <Node id="1048"/>С 21 по 23 мая 2007 года<Node id="1072"/> в павильонах выставочного комплекса «Ленэкспо» в рамках Химического Форума проводится выставка нанотехнологий и материалов «НАНЭКС».
 
Открытие и проведение выставки «НанЭкс» в Санкт-Петербурге должно способствовать деловому сотрудничеству ученых, промышленников и инвесторов, направленному на получение принципиально новых видов продукции, улучшение условий труда, повышение безопасности, а также качества жизни людей путем практического использования нанотехнологий.
 Цели и задачи выставки:    Содействие реализации государственной политики в сфере нанотехнологий.   Развитие инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий.   Реализация проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрий.   Формирование рынка сбыта нанопродукции и привлечение внебюджетных средств и инвестиций в наноиндустрию.   Организация новых наукоёмких производств и рабочих мест, требующих высокой квалификации.   Создание программ обучения специалистов предприятий и институтов работам в области нанотехнологий; подготовка нового поколения специалистов различного уровня квалификации; создание для этой цели центров коллективного пользования и учебных лабораторий.   
Выставка нанотехнологий и материалов «НАНЭКС» включает следующие тематические разделы: 
   <Node id="2327"/>наноматериалы<Node id="2340"/> и нанотехнологии   технология и оборудование для производства <Node id="2403"/>наноматериалов<Node id="2417"/>   модули и оригинальные компоненты на основе <Node id="2463"/>наноматериалов<Node id="2477"/>   услуги в области нанотехнологий   <Node id="2514"/>наноматериалы<Node id="2527"/> для компонентов и микросистем   применение нанотехнологий в областях городского хозяйства   нанотехнологий в фармацевтике   готовая продукция с использованием нанотехнологий и <Node id="2704"/>наноматериалов<Node id="2718"/>.   наноинструменты;   наносистемы;   микрофлюидика, чип лаборатории   
В рамках насыщенной деловой программы выставки пройдут мероприятия (конференция, семинары, круглые столы, презентации) по вопросам применения нанотехнологий и <Node id="2949"/>наноматериалов<Node id="2963"/> в различных отраслях, обзор сегодняшнего состояния и перспектив в области и нанотехнологий и <Node id="3057"/>наноматериалов<Node id="3071"/>, а также обзор современного состояния и перспектив развития отрасли в России и за рубежом.
 
Учитывая огромный интерес к новому перспективному направлению инновационной деятельности, основой которого являются нанотехнологий и <Node id="3298"/>наноматериалы<Node id="3311"/> в промышленно развитых странах, а также наличие высоких достижений в данной области ученых России, приглашаем принять участие в выставке нанотехнологий и материалы «НАНЭКС», и ждем Вас на выставке и мероприятиях деловой программы.    Стоимость участия (в рублях без НДС <Node id="3582"/>18%<Node id="3585"/>)   Закрытая необорудованная выставочная площадь (1 кв.м) - 3750  Закрытая оборудованная выставочная площадь (1 кв.м) - 5500  Открытая выставочная площадь (1 кв.м) - 2400  Регистрационный сбор - 7000 ( включает размещение информации в официальном каталоге, аккредитацию, общую рекламу выставки, пригласительные билеты )   
199106, Санкт-Петербург, В.О., Большой пр.103, 
Тел. (812) 321 2631, Факс. (812) 321 2722 
Internet: <Node id="4009"/>www.lenexpo.ru<Node id="4023"/> 
 
Директор выставки: Аверкина Наталия Алексеевна 
<Node id="4075"/>E-mail:averkina@mail.lenexpo.ru<Node id="4106"/> 
 
Менеджер: Колбасов Алексей Сергеевич 
E-mail: <Node id="4156"/>Kolbasov@mail.lenexpo.ru<Node id="4180"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="4009" EndNode="4023">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Электронная_почта" StartNode="4156" EndNode="4180">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="2403" EndNode="2417">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="3057" EndNode="3071">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="2704" EndNode="2718">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="2463" EndNode="2477">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="3298" EndNode="3311">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="3582" EndNode="3585">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="2514" EndNode="2527">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1048" EndNode="1072">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Электронная_почта" StartNode="4075" EndNode="4106">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="2327" EndNode="2340">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наноматериал" StartNode="2949" EndNode="2963">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
