<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Особое мнение» Игоря НиколаеваВ России одна за другой создаются госкорпорации. Их уже четыре – Агентство по страхованию вкладов, Внешэкономбанк, Российская корпорация нанотехнологий, Фонд содействия реформированию ЖКХ. Объединенную авиастроительную госкорпорацию тоже можно считать государственной структурой.
Игорь Николаев
В ближайшее время будут созданы так называемая Олимпийская госкорпорация и госкорпорации на базе Рособоронэкспорта и Росатома. Говорят, что, возможно, будет создана госкорпорация, которая будет заниматься формированием образа России в всемирной сети Интернет.
В связи с этим возникает много вопросов. Например, чьим будет имущество, переданное государством в государственные корпорации?
Если таких корпораций будет много, то как это отразится на экономике и в конце концов какая польза от этих структур будет государству и народу? Так зачем России госкорпорации?
У гостя в студии, Игоря Алексеевича Николаева, директора департамента стратегического анализа компании ФБК, есть свои ответы на эти вопросы.Чем можно объяснить тягу государства к массовому созданию госкорпораций на территории страны?
Как признался гость программы, он лично не является сторонником подобной тенденции в экономике страны, поэтому ему будет проще объяснять мотивы и предпосылки, благодаря которым начался данный госкорпоративный бум.

Главной и важнейшей предпосылкой И. Николаев назвал то, что благодаря высоким ценам на нефть у государства в <Node id="1447"/>настоящее время<Node id="1462"/> скопились огромные финансовые резервы в виде стабилизационного фонда, а со <Node id="1538"/>следующего года<Node id="1553"/> – в виде резервного фонда.

Другими словами, государству надо где-то складировать большой объём денег. Наивно было полагать, что подобный гигантский денежный мешок будет долго лежать. Поэтому естественными и успешными оказались попытки оформить излишки денег в новые организационно-правовые формы, то есть, как-то их разделить.

Не было бы этих денег, уверен эксперт, не было и самого главного: того, на что можно претендовать. В настоящее же время в стране много денег. И поэтому можно что-то предлагать под эти деньги, предлагать то, как их оприходовать.
Для чего создаются госкорпорации?
Существует официальная версия, которую не стоит отбрасывать. Создаются они по данной версии для решения задач государственного масштаба – реформирования ЖКХ, проведения Олимпийских игр, повышения конкурентоспособности отечественной экономики и пр.
Чем определяется набор отраслей народного хозяйства, в которых создаются госкорпорации: финансовая сфера, сфера высоких технологий, сфера ЖКХ, Рособоронэкспорт и др.?Прослеживается в этом какая-то закономерность?
Никакой закономерности, уверен И. Николаев, в данном деле нет. По закону госкорпорации могут создаваться для осуществления социальных, управленческих и иных общественно полезных функций. Что такое социальные и управленческие функции, более-менее ясно.

А вот иные общественно полезные функции никаким законодательством в России не определены. В западных законодательствах, подчеркнул гость в студии, это чётко определено, а в России нет. Поэтому в принципе в нашей стране могут создаваться госкорпорации по самым разным направлениям.
Почему именно такие были созданы?
Как думает И. Николаев, правильно было бы ответить, что благодаря лоббистским усилиям тех, кто считает, что надо создавать госкорпорации по данным направлениям, которые оказались сильнее, чем другие. Вскоре в стране, по всей видимости, появится и госкорпорация по рыбе. То есть, самые разные госкорпорации создаются в стране и будут, к сожалению, продолжать создаваться.
Кто лоббирует создание госкорпораций?
Когда подобные вещи создаются, подчеркнул Игорь Николаев, конечно, есть заинтересованные в этом лица. Наверное, как предположил эксперт, в госкорпорациях заинтересованы в первую очередь те чиновники, которые видят себя в той или иной госкорпорации, поскольку это уникальная организационно-правовая форма.
Почему?
Потому что пребывание в них выгодно. В законах о госкорпорациях существует норма, что увольнение с государственной службы не является основанием для того, чтобы того или иного чиновника исключили из наблюдательного совета, который является высшим органом госкорпорации. То есть, подобная страховка в период выборов, отставок и назначений очень важна. Поэтому есть много людей, кому интересно, чтобы в стране появлялось много всяких и разных госкорпораций.
В чем заключается уникальность этих структур? Почему так интересно создавать госкорпорации?<Node id="4443"/>Как пояснил И. Николаев, <Node id="4468"/>всё дело в том, что по закону имущество, переданное Российской Федерацией государственной корпорации, становится её собственностью, но не государства<Node id="4617"/>.

Были государственными средства, их передали в госкорпорацию, а там они стали собственностью этой госкорпорации. На деле они, если мягко выразиться, стали негосударственной собственностью, но если называть вещи своими именами, то они стали просто частной собственностью. И в данном случае никого не должны смущать слова «государственная корпорация», потому что государственной она остаётся только по названию. Да ещё потому, что её руководителя назначают либо президент, либо <Node id="5095"/>правительство<Node id="5108"/>, а также президент или <Node id="5132"/>правительство<Node id="5145"/> утверждают её наблюдательный совет.
Известно, что главным, когда определяется, государственная это собственность или не государственная, является то, в чьих руках находится эта собственность. А она в данном случае перестаёт быть государственной и становится госкорпоративной, а по факту – частной.

Одномоментно принимается закон о госкорпорации, а каждая госкорпорация должна создаваться на основе принятия отдельного закона, и огромные средства, а счёт по каждой из корпораций идёт на сотни миллиардов рублей, перестают быть государственными и становятся практически частными.
Окончание беседы с И.А. Николаевым слушайте в аудиозаписи программыАудиозапись беседы с И. Николаевым в программе «Особое мнение» – см. на <Node id="5864"/>сайтеhttp://www.radiorus.ru<Node id="5891"/>/news.html?…Да, задачка простая, как коровье мычание. Деньги «уводятся» от государства в частные руки, а там… Воображение рисует самые «печальные» образы и картины… Как бы хотелось, чтобы этот весьма пессимистический сценарий эксперта на самом деле не сбылся. Однако, пока что ничего не указывает на то, что в своих выводах уважаемый эксперт ошибается… ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминается" StartNode="4443" EndNode="4617">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1538" EndNode="1553">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="4443" EndNode="4617">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="5864" EndNode="5891">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="4443" EndNode="4617">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="5095" EndNode="5108">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="темы" StartNode="4468" EndNode="4617">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="цитаты" StartNode="4468" EndNode="4617">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="4443" EndNode="4617">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1447" EndNode="1462">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="5132" EndNode="5145">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
