<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>3 декабря<Node id="10"/> в конференц-зале Российского нового университета состоялось внеочередное заседание Научно-технического совета РосНОУ, посвященное перспективам использования нанотехнологий в стоматологии.

С такой инициативой в университет пришли заведующий кафедрой микробиологии Московского государственного медико-стоматологического университета, д.м.н., профессор Виктор Царев и д.м.н., профессор, имплантолог Рафаэль Ушаков.
 
В мире уже давно говорят об использовании современных нанотехнологий в стоматологической
 
индустрии, но дальше разговоров пока дело не идет, — начал Рафаэль Ушаков, — Кроме того, под нанотехнологиями ошибочно подразумеваются кристаллы, вводимые в стоматологические материалы.
 
<Node id="705"/>Пломбируя или протезируя зубы, стоматолог не может дать стопроцентную гарантию или обозначить срок службы того или иного материала, и связано это не только с качеством примененных материалов, — заметил Виктор Царев<Node id="919"/> — Важную роль играет и содержимое нашей ротовой полости, так называемая микробная биопленка. Там скапливается огромное число микроорганизмов, деятельность которых способна активизировать самые разнообразные заболевания, в том числе и связанные с нашими зубами. — Как и другие органы, наши зубы нуждаются в защите.
 
Хороший вариант такой защиты — так называемый искусственный налет, в состав которого могут войти <Node id="1333"/>нанотрубки<Node id="1343"/>.

Отметив особые свойства <Node id="1370"/>нанотрубок<Node id="1380"/>,создаваемых в лаборатории <Node id="1407"/>углеродных <Node id="1418"/>наноматериалов<Node id="1432"/> РосНОУ и являющихся одними из самых чистых <Node id="1476"/>нанотрубок<Node id="1486"/> в мире, гости выдвинули предложение к НТС университета — оказать содействие в воплощении их нано-идеи в жизнь.
 
Использование <Node id="1614"/>нанотрубок<Node id="1624"/> РосНОУ в лаковых покрытиях для защиты зубов способно предотвратить даже развитие кариеса и совершит настоящую стоматологическую революцию! Кроме того, введение <Node id="1785"/>наноструктур<Node id="1797"/> в материалы для пломбирования или протезирования увеличит их удельную прочность в десятки и даже сотни раз, — уверен Виктор Царев.
 
После обсуждения НТС РосНОУ принял предложение медицинских специалистов.

Первым делом ученые проверят влияние подобного применения нанотехнологий на здоровье человека. Исследования будут проводиться на базе инновационного парка Российского нового университета с привлечением специализированных научно-медицинских центров.

Технологии, которые работают на уровне отдельных атомов и молекул, называются нанотехнологиями (нанометр — это 10 в –9 степени, одна миллиардная метра). Для понятия нанотехнологий, пожалуй, не существует исчерпывающего определения, но по аналогии с существующими ныне микротехнологиями следует, что нанотехнологии – это технологии, оперирующие величинами порядка нанометра.
Пресс-служба РосНОУ E-mail: editor@
<Node id="2665"/>rosnou.ru<Node id="2674"/> Тел.:+7 499 263 7642 WEB: www.rosnou.ru</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="705" EndNode="919">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="705" EndNode="919">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2665" EndNode="2674">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="1785" EndNode="1797">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="10">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="1407" EndNode="1432">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1614" EndNode="1624">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="1418" EndNode="1432">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1370" EndNode="1380">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="1476" EndNode="1486">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="1333" EndNode="1343">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
