<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
При уменьшении размеров частицы изменяются не только её механические свойства, но также и её термодинамические характеристики - температура её плавления становится гораздо ниже, чем у образцов обычного размера. 
 
Lai с сотр. (Applied Physics Letters, 1998, v. 72: 1098-1100), используя сверхчувствительный калориметр с чувствительностью 0,1 нДж, показали, что температура плавления <Node id="385"/>наночастиц<Node id="395"/> алюминия падает с уменьшением размеров частицы. При этом температура плавления частицы размером 4 нм уменьшается на 140оС по сравнению с температурой плавления образца алюминия обычных размеров (см. рис. 1).
 
Зависимости, аналогичные той, которая показана на рис.1, были получены для многих металлов. Так, при уменьшении диаметра <Node id="727"/>наночастиц<Node id="737"/> из олова до 8 нм их температура плавления падает на 100оС (от 230оС до 130оС). При этом самое большое падение температуры плавления (более чем на 500оС ) было обнаружено у <Node id="910"/>наночастиц<Node id="920"/> золота<Node id="927"/>.
 У <Node id="932"/>наночастиц<Node id="942"/> почти всё атомы на поверхности!  
Причиной понижения температуры плавления у <Node id="1020"/>наночастиц<Node id="1030"/> служит то, что атомы на поверхности всех кристаллов находятся в особых условиях, а доля таких «поверхностных» атомов у <Node id="1150"/>наночастиц<Node id="1160"/> становится очень большой. Сделаем оценку этой «поверхностной» доли для алюминия. 
 
Легко вычислить, что в 1 см3 алюминия содержится примерно 6.1022 атомов. Для простоты будем считать, что атомы находятся в узлах кубической кристаллической решётки, тогда расстояние между соседними атомами в этой решётке будет равно около 4.10-8 см. А значит, плотность атомов на поверхности составит 6.1014/см2. 
 
Теперь возьмём кубик из алюминия с ребром 1 см. Число поверхностных атомов у него будет равно 36.1014, а число атомов внутри - 6.1022. Таким образом, доля поверхностных атомов у такого алюминиевого кубика «обычных» размеров составляет всего 6.10-8. 
 
Если сделать такие же вычисления для кубика из алюминия размером 5 нм, то окажется, что на поверхности такого «нанокубика» находится уже <Node id="1950"/>12%<Node id="1953"/> всех его атомов. Ну, а на поверхности кубика размером 1 нм, вообще, находится больше половины всех атомов! Зависимость «поверхностной» доли от числа атомов показана на рис.2.
 На поверхности кристалла порядка нет!  
<Node id="2170"/>С начала 60-х годов прошлого века<Node id="2203"/> учёные считают, что атомы, расположенные на поверхности кристаллов, находятся в особых условиях. Силы, заставляющие их находиться в узлах кристаллической решётки, действуют на них только снизу. Поэтому поверхностным атомам (или молекулам) ничего не стоит «уклониться от советов и объятий» молекул, находящихся в решётке, и если это происходит, то к такому же решению приходят сразу несколько поверхностных слоёв атомов. В результате, на поверхности всех кристаллов образуется плёнка жидкости. Кстати, кристаллы льда не являются исключением (см. рис. 3). Поэтому лёд и скользкий.
 
Толщина жидкой плёнки на поверхности кристалла растёт с температурой, так как более высокая тепловая энергия молекул вырывает из кристаллической решётки больше поверхностных слоёв. Теоретические оценки и эксперименты показывают, что как только толщина жидкой плёнки на поверхности кристалла начинает превышать 1/10 размеров кристалла, кристаллическая решётка разрушается и частица становится жидкой.
 
Очевидно, что «легкоплавкость» <Node id="3218"/>наночастиц<Node id="3228"/> следует учитывать на любых нанопроизводствах. Известно, например, что размеры современных элементов электронных микросхем находятся в нанодиапазоне. Поэтому понижение температуры плавления кристаллических нанообъектов накладывает определённые ограничения на температурные режимы работы современных и будущих микросхем. 
 Об других "загадочных" явлениях наномира информацию можно найти в научно-популярной лекции «Что могут нанотехнологии», а ссылки на другие публикации - на личной страничке автора. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2170" EndNode="2203">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="932" EndNode="942">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="727" EndNode="737">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1950" EndNode="1953">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица+золота" StartNode="910" EndNode="927">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="910" EndNode="920">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1150" EndNode="1160">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="3218" EndNode="3228">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="385" EndNode="395">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1020" EndNode="1030">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
