<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Мириады наноантенн переправят в сеть ночной жар ЗемлиИсследователи из Hациональной лаборатории Айдахо (Idaho National Laboratory — INL) в <Node id="138"/>сотрудничестве<Node id="152"/> со специалистами из американской компании MicroContinuum и университета Миссури (University of Missouri) создали удивительный прототип солнечной батареи, за которую получили в <Node id="329"/>прошлом году<Node id="341"/> престижную премию Nano 50.
Создатели новой батареи: Дейл Коттер (Dale Kotter), Стивен Новак (Steven Novack) и <Node id="452"/>Джуди Партин<Node id="464"/> (Judy Partin)
В список 50 лучших изобретений <Node id="510"/>года<Node id="514"/> в области нанотехнологий вошли решётки из наноантенн, отпечатанные на тонкой и гибкой подложке. Новизна подхода учёных из INL заключается в том, что они намерены при помощи таких хитроумных «завитков» получать электричество.

О том, что для электромагнитных волн видимого диапазона можно строить антенны наподобие радиоантенн (только в соответствующем масштабе), учёные знают сравнительно давно. О первой такой работе мы рассказывали. А вот исследователи из INL повторили аналогичный трюк для ИК-излучения.

Изобретатели пишут, что каждая такая спираль имеет поперечник в 0,04 диаметра человеческого волоса (то есть получается, что диаметр антенны составляет порядка 2–4 мкм). Это сопоставимо с длинами волн инфракрасной части спектра.

Падение ИК-лучей на такую спираль наводит в ней напряжение. Сама идея получения тока от света не за счёт фотоэффекта, а по принципу металлической антенны — не нова. Проблема в том, как реализовать этот принцип на практике.

Это непросто. К примеру, огромное число антенн, плотно упакованных на подложке, при приёме волн создают поля, влияющие на соседние антенны и вообще — на материалы устройства.
Чтобы понять, как будет работать большая плёнка с «кучей» антенн на ней, учёные разработали компьютерные модели, предсказывающие свойства отдельных спиралей, а также рассчитывающие резонансные процессы в сложной системе из миллиардов таких элементов. Меняя в компьютере геометрию антенн и их материал, экспериментаторы подбирают оптимальные параметры батареи для «сбора солнечного урожая».
Опытный образец решётки из наноантенн, напечатанных на подложке
Помимо этого, напряжение в каждой такой антенне — переменное, и его частота очень велика (в показанном прототипе — десять терагерц). Как преобразовать такое напряжение в постоянное — большой вопрос. Физики ещё думают над различными способами решения данной проблемы, например, за счёт одновременной печати рядом с наноантеннами миллионов микроскопических конденсаторов и специальных «быстродействующих» диодов.

И пусть найти хороший способ преобразования переменного тока будет непросто, зато, по оценке INL, каждая наноантенна может обращать в электричество целых <Node id="2671"/>80%<Node id="2674"/> доступной ей световой энергии.
Не вполне ясно, как именно считали создатели устройства его эффективность. Ведь на ИК-часть спектра излучения приходится <Node id="2827"/>примерно 45%<Node id="2839"/> общей энергии, которую несут лучи Солнца. Если считать, что показанные антенны преобразуют в ток <Node id="2937"/>80%<Node id="2940"/> от энергии именно ИК-лучей, получится, что КПД такой солнечной батареи составит <Node id="3021"/>36%<Node id="3024"/> или даже несколько меньше, в зависимости от плотности печати антенн на подложке.

Но и это — прекрасный показатель, пусть теперь уже и не рекорд. Массовые солнечные батареи до такого уровня эффективности ещё не добрались.

А ведь преимущество новой разработки перед классическими солнечными батареями одним КПД не ограничивается.
Во-первых, утверждают авторы исследования, такая батарея сможет выдавать ток даже ночью.

Речь вовсе не идёт о сборе света звёзд или Луны (заметим, очень слабого по сравнению с прямым солнечным, к тому же исчезающего в облачную погоду), а об утилизации ИК-лучей, которые испускает ночью Земля, а также здания, асфальтовые дороги и площади, нагретые за <Node id="3707"/>день<Node id="3711"/> солнечными лучами.

Как поясняют разработчики в пресс-релизе лаборатории, <Node id="3786"/>в течение нескольких часов<Node id="3812"/> после захода Солнца земля выдаёт приличное количество энергии в виде ИК-излучения. Это и позволяет продлить работу новых батарей намного дольше светового <Node id="3967"/>дня<Node id="3970"/>.
Ну а, во-вторых, плёнка с наноантеннами гораздо дешевле классических солнечных батарей.
Учёные также отмечают, что обычно изделия, созданные с применением нанотехнологий, обладают поперечником в считанные сантиметры. А для своего «поля наноантенн» его изобретатели разработали специальную технологию, позволяющую выпускать изделия (полимерную плёнку со столь сложным по рисунку нанопокрытием) метрового масштаба.

Забавно, что для создания опытного образца такой экзотической солнечной батареи специалисты из INL воспользовались полиэтиленовым мешком, в котором в лабораторию привезли пачку The Wall Street Journal. Эта плёнка оказалась как раз подходящей толщины.
Стивен Новак (Steven Novack) держит образец плёнки
Так что в качестве основы для новых панелей можно применять вторсырьё или просто недорогую плёнку, пусть и новую. Что до металла, то его расход ничтожен — толщина узорного проводящего покрытия в новой батарее составляет всего тысячу атомов.
Изобретатели панели считают, что в будущем на гибкой плёнке можно будет печатать сразу несколько типов преобразователей. Причём с обеих сторон. Таким образом, солнечные батареи будущего смогут преобразовывать в ток широкий спектр излучения, как идущего от Солнца напрямую, так и отражённого от земли, а ещё и излучение, выдаваемое грунтом и асфальтом ночью.

Уже не впервые исследователи пробуют поднять КПД превращения солнечного света в электричество и снизить стоимость солнечной энергии, придумывая экзотические варианты генераторов (как, например, в этом любопытном проекте термоэлектрического солнечного генератора: <Node id="5551"/>http://www.membrana.ru/…/150500.html<Node id="5587"/> ).

Какой вариант окажется самым жизнеспособным, предсказать сложно. Сами учёные из INL утверждают, что им потребуется всего <Node id="5713"/>несколько лет<Node id="5726"/> для того, чтобы довести идею, заложенную в технологии ИК-наноантенн, до промышленной реализации и вывода на рынок.
<Node id="5842"/>http://www.membrana.ru/…/183800.htmlHarvesting<Node id="5888"/> the sun's energy with <Node id="5911"/>antennashttp://www.inl.gov/…-12-17.shtmlНу<Node id="5953"/> какие молодцы! Не устаю восхищаться и повторять, что, дескать, «голь на выдумки хитра» (в хорошем смысле). Причём, в данном случае при описании данного «эксперимента» прямо очевидным становится сам ПРОЦЕСС создания этого изобретения: одна («основная») концепция прибора дополняется серией других – «подчинённых» концепций, появляющихся по мере возникновения проблем на пути создания полноценного прибора, и поиска путей для их решения… Так и кажется, что авторы не просто решают серьёзную техническую проблему, а прямо-таки «играют» в «кубик Рубика», пытаясь сложить «паззл»/решить трудную головоломку. Вот именно этот азарт исследователя/первооткрывателя и придаёт всем изобретателям такую интеллектуальную мощь, настойчивость и целеустремлённость. В таком состоянии они готовы горы свернуть на пути к достижению успеха… Вот бы и у наших изобретателей и учёных появились подобные стимулы к творчеству (разумеется, помимо материальных! ;-)) Тогда можно было бы быть спокойным за развитие отечественных нанотехнологий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="138" EndNode="152">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="5911" EndNode="5953">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3707" EndNode="3711">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="3021" EndNode="3024">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="2937" EndNode="2940">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="5842" EndNode="5888">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3786" EndNode="3812">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="329" EndNode="341">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3967" EndNode="3970">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="2827" EndNode="2839">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5713" EndNode="5726">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="510" EndNode="514">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="2671" EndNode="2674">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="452" EndNode="464">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Джуди</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="5551" EndNode="5587">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
