<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Инженеры из Университета Дьюка в США объединили методы автоматизированного проектирования и производства для создания <Node id="119"/>наноструктур<Node id="131"/> с нанометровой точностью.

Когда дело переходит от фундаментальной науки к реальному производству, возможность сделать что-то сама по себе значит не так уж много. Главный вопрос – можно ли сделать это сто миллионов раз, насколько сильно результаты будут различаться, и позволят ли эти различия применить новую технологию в производственном процессе. Новый метод нанопроизводства демонстрирует возможность применения в нанотехнологиях процессов, аналогичных тому, что уже давно можно увидеть на обычных заводах.

Новое достижение представляет собой использование программного обеспечения, подобного управляющему современными фрезеровочными станками, для управления атомно-силовым микроскопом. Система способна изготавливать с высокой точностью (порядка 1 нм) <Node id="890"/>трёхмерные <Node id="901"/>наноструктуры<Node id="914"/> диоксида кремния методом анодизационной нанолитографии. Этот метод позволяет создавать <Node id="1002"/>наноструктуры<Node id="1015"/> оксидов на металлических и полупроводниковых подложках с помощью приложения локального электрического поля в присутствие воды.

Исследователи продемонстрировали возможность визуализировать трёхмерную структуру (квадраты различных размеров и звёзды) и тут же автоматически изготавливать её. Для этого необходим чуткий контроль за такими параметрами, как влажность, напряжение и скорость сканирования. Возможность такого контроля за иначе невидимым процессом обеспечивается <Node id="1488"/>сенсорами<Node id="1497"/>.

Новое достижение может сделать доступным для нанотехнологий использование языка макроскопического производства. Таким образом возможно будет привлечь работников, не являющихся экспертами по нанотехнологиям, но тем не менее знакомых с методами автоматизированного проектирования и производства по опыту в макроскопической промышленности.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="119" EndNode="131">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Трехмерная+наноструктура" StartNode="890" EndNode="914">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="901" EndNode="914">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="1002" EndNode="1015">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Сенсор" StartNode="1488" EndNode="1497">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
