<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В <Node id="3"/>сентябре 2008 г.<Node id="19"/> в Таганрогском техническом институте Южного федерального университета был осуществлен торжественный запуск в эксплуатацию первого уникального нанотехнологического комплекса от компании НТ-МДТ – НаноФаб-100 нового поколения. Это событие было приурочено к открытию в ТТИ ЮФУ научно-образовательного центра «Нанотехнологии».
НаноФаб-100 – это платформа нанотехнологических комплексов, предназначенных для разработки, исследования и мелкосерийного производства элементов наноэлектроники, микро- и наномеханики. Установленный в ТТИ ЮФУ комплекс представляет новое поколение НаноФабов с кластерной компоновкой технологических модулей и по своим функциональным характеристикам в <Node id="692"/>настоящее время<Node id="707"/> не имеет аналогов не только в России, но и в мире.

Специалистами компании НТ-МДТ был проведен семинар «НаноФаб-100 – автоматизированные комплексы для разработки и производства элементов наноэлектроники». В программу семинара вошли доклады о прикладных и фундаментальных возможностях новых технологий по созданию <Node id="1021"/>наноструктур<Node id="1033"/> и технологических достижениях нового поколения производственных комплексов для наноэлектроники.

В открытии центра приняли участие представители академических и образовательных институтов России и СНГ (в т.ч. РНЦ «Курчатовский институт», ЮФУ и др.), профильных промышленных предприятий (ОАО «НИИ молекулярной электроники и завод «Микрон», ОАО «НИИ «Тантал», ФГУП «ГИРЕДМЕТ» МИСиС), эксперты нанотехнологии и микроэлектроники, а также первые лица Ростовской области и города Таганрога (заместители Главы Администрации области, мэр г. Таганрога).

Открытие научно-образовательного центра «Нанотехнологии» и семинар «НаноФаб 100» стали обширной площадкой для диалога между представителями администрации государственных учреждений разного уровня и экспертами в области нанотехнологий и микроэлектроники.

Компания НТ-МДТ благодарит своих коллег и других участников семинара за интересную дискуссию и сотрудничество в области развития в России нанотехнологий.
Более подробная информация</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="692" EndNode="707">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="3" EndNode="19">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="1021" EndNode="1033">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
