<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Введение и мотивация, цели. (Introduction and Motivation. Specific Aims.) 
 
Сайт НАНОМЕТР, пожалуй, первая более - менее серьезная попытка популяризовать нанотехнологии в России. И автор хочет выразить свою благодарность тем людям, которые создали этот проект. Выделение значительных средств для поддержки науки в России есть замечательная положительная тенденция. Автор работал над кандидатской диссертацией во <Node id="414"/>второй половине 90<Node id="432"/>-х и помнит, как все было очень плохо. Очень надеюсь, что сейчас стало лучше. 
 
Однако у молодого поколения, которое только начинает свой путь в науку, может создасться впечатление, что нанотехнология есть реальная, быстро прогрессирующая область человеческой деятельности, включающая науку и технологию. К сожалению, это не так. 
 
Нанотехнологии, как и драконов, не существует. Но простая констатация факта может удовлетворить ум простака, но не ученого. Нанотехнологии бывают нескольких типов: например NANOrobotics или MOLECULAR MANUFACTURING. Все они, как было сказано, не существуют, но каждый - на свой особый манер. 
 
Ученых надо кормить. (садится за стол, вытаскивает из сапога ложку и стучит ложкой по столу) Иначе они уйдут из науки и займутся чем - нибудь другим или займутся наукой в другом месте, где кормят. И если "случится страшное", то они могут что - нибудь придумать, хотя шанс этот весьма мал. И если у вас будет десять ученых, а у супостата - миллион, то у вас будут проблемы. 
 
<Node id="1436"/>Наука<Node id="1441"/> есть способ удовлетворения собственного любопытства за чужой счет, скажем за счет налогоплательщиков. Если вы просто платите налоги и не принадлежите к славному племени ученых, то подумайте, зачем вам тогда кормить в сто раз большую ораву таких же "дармоедов", развлекающуюся стрельбой на полигоне. 
 
Ученым надо не только кушать. Им нужны деньги на исследования. Много, очень много. В поисках финансирования ученая когорта изыскивает все более изощренные способы "честного отъема денег". 
 
"Нанотехнология" есть блестящая, просто гениальная операция по выкачиванию денег из федеральных бюджетов многих стран. Весьма и весьма положительное явление, потому что деньги в большинстве своем идут на финасирование научных исследований. Но остерегайся, молодой читатель! Это не "прорыв в будущее", а нормальное развитие естественных наук. Стремительный локомотив нанотехнологии есть наш старый добрый паровоз естественных наук, только покрашенный <Node id="2385"/>наночастицами<Node id="2398"/> в "кастрюльный" цвет, “чтоб блестел”. 
 
Мотивация автора этим не исчерпывается и отчасти являтся некоей хулиганской выходкой. <Node id="2526"/>Третьего дня<Node id="2538"/> у нас в кампусе студенты добавили один постер к галерее постеров, рассказывающих о замечальных людях Университета штата Орегон (между прочим, один из них изобрел пассатижи, другой получил две неразделенные Нобелевские премии, а третий основал корпорацию NVIDIA). Постер провисел полдня и был снят аминистрацией университета. На постере была увековечена студентка нашего университета <Node id="2922"/>Сара Джин Ундервуд<Node id="2940"/> - девушка Плейбоя <Node id="2959"/>2007 года<Node id="2968"/> при полном параде и размерности черных полосок приближающихся к квантовой. У всех было почему - то беспричинное хорошее настроение. 
 
Итак попробуем ответить на три вопроса:  Как все началось и кто все это начал?  Кому нужна "нанотехнология"?  Как оставатся в здравом уме в условиях непрекращающейся "нанопурги"?   
Примечание: 
 
Слово hype (хайп) имеет несколько значений: беззастенчивая реклама, обработка покупателей, обман, надувательство. Автор пытался придумать, как его перевести в нужном контексте (беззастенчивая реклама, обработка покупателей) и не придумал ничего лучше, чем "пурга". 
 
Обзор литературы. (Background and Significance) 
 
<Node id="3620"/>В прошлом<Node id="3629"/> <Node id="3630"/>году<Node id="3634"/> издательство "Prometheus Books" выпустило книгу "Nano-Hype: The Truth Behind the Nanotechnology Buzz" (521 pp., Amherst, N.Y.: Prometheus Books, 2006.), написанную Дэвидом Берубе (David M. Berube). Дэвид является "гуманитарным" профессором (speech and communication) в University of South Carolina. Вот здесь его блог. Подержанную книжку можно купить на Амазоне за <Node id="4000"/>10 долларов<Node id="4011"/>. 
 
Дэвид Берубе встречался и интервьюировал тысячи ученых, инженеров и бизнесменов. Список процитированной литературы занимаeт 130 страниц мелким текстом. В общем, проделана большая работа. 
 
О чем книга? Не о "нанотехнологии". Она о людях и организациях, которые суть основные игроки в науке и бизнесе в области "нанотехнологий". Начинается книга, как ни странно, с исследования ПРЕУВЕЛИЧЕНИЯ, ГИПЕРБОЛЫ и ПУРГА-истерии (eхaggeration, hyperbole and hype-steria). Наиболее важный вывод, сделанный в части "нанотехнология в академии", по-моему, такой: "ученые в современном мире начали понимать, что в дополнение к "чистой науке" очень важно сформировать общественное мнение в поддержку своего исследования. Ученым необходимо подстраивать свои усилия к "политической линии" власть предержащих и тех, кто контролирует основные ресурсы." конец цитаты. 
 
Дэвид бегло рассказывает про апологетов нанотехнологии, таких как <Node id="4932"/>Смайли<Node id="4938"/>, Вайтсайд и <Node id="4951"/>Дрекслер<Node id="4959"/>. Но не ищите там ответа на вопрос существует ли "нанотехнология", это просто обзор различных мнений. 
 
Дальше начинается самоe интересное: обзор вклада правительственных организаций, таких как NSF (National Scientific Foundation), NIST (National Institute of Standards and Technology), DoE (department of Energy), DoD (Department of Defense) и DARPA. Обсуждается вклад различных политических фигур, таких как советник Клинтона Томас Калил (Thomas Kalil). Рассматривается история лоббирования "нанотехнологии" и увеличения "нанофинансирования" научных программ. Очень хорошо видно, как история делается отдельными людьми. 
 
В главе 4 рассматривается история и развитие NNI - National Nanotechnology Initiative. 
 
Для прочтения шестой главы людям с ученой степенью рекомендуется принять успокаивающее. Экономические секторы в миллиарды долларов, возникающие из ниоткуда, и многопорядковые улучшения технических характеристик без малейшего намека на фундаментальные причины и эффекты могут оставить тяжелое впечатление, а также повредить более юные, неокрепшие умы. 
 
Седьмая глава о нано-индустрии и нано-бизнесменах. Рассматриваются игроки разного калибра: от мелких стартапов до могучих транснациональных монстров. В этой главе Лоренс Блок из NanoSys говорит голосом ослика Иа-Иа: к сожалению, ПРАКТИЧЕСКИ ВСЕ компании в области "нанотехнологий" являются "нано-самозванцами (nano-pretenders)" или "нанопорошковыми" производителями продукта, приносящего, увы, небольшую прибыль. 
 
Читать перлы апологетов нанотехнологии из The Foresight Institute в следующей главе не рекомендую. По моему мнению, они уже созрели как пациенты доктора <Node id="6598"/>Стравинского<Node id="6610"/>. Эрик Дрекслер, основавший это чудесное заведение, ушел с поста председателя - и угадайте, кто теперь сидит в его кресле? <Node id="6733"/>Его<Node id="6736"/> бывшая <Node id="6744"/>жена<Node id="6748"/> Кристин Петерсон. Именины сердца! Интересно, он сам ушел или она его скалкой прогнала? На самом деле (если серьезно), то ее пост - скорее всего, результат раздела имущества при разводе. 
 
В заключение стоит сказать что потраченного на прочтение времени не жалко. Очень, очень полезную книжку написал наш коллега. 
 
Обсуждение результатов (Results and Discussion). 
 
Как известно, наука занимается счастьем человеческим. А именно: ЗДОРОВьЕМ, МАТЕРИАЛАМИ и ЭНЕРГИЕЙ. 
 
На здоровье американскому правительствы и Конгрессу денег не жалко. Ведь в Конгрессе тоже люди сидят, им тоже хочется жизнь вечную, и чтобы за это ничего не было. Здоровье финансирует организация NIH National Institutes of Health. Бюджет NIH удваивался (!) каждые <Node id="7484"/>10 лет<Node id="7490"/> вплоть <Node id="7498"/>до 2000 года<Node id="7510"/> и достиг <Node id="7520"/>29 миллиардов долларов<Node id="7542"/> в <Node id="7545"/>год<Node id="7548"/>. 
 
Дефицита энергии, как такового, в Америке нет. Примерно половина вырабатываемой энергии просто растрачивается, так что эта проблема пока никого не волнует. 
 
NSF National Scientific Foundation, финансирующий фундаментальную науку, имеет примерно в пять раз меньше денег, чем NIH. На самом деле, если посмотреть на историю финансирования науки в Штатах, то хорошо видно, что из крупных вливаний в NSF было только одно, когда (спасибо СССР) взлетел спутник. Тогда в далеком 1959 бюджет увеличили с 50 миллионов аж до 140. 
 
И ситуация бы не изменилась, и оставаться науке в Штатах недофинасированной если бы... В общем читайте книжку. Там это хорошо описано. 
 
Эти люди - гении. Ричард Смайли, который открыл пока довольно бесполезную аллотропную модификацию углерода, сумел сделать на этом ЧУДОВИЩНЫЕ деньги, выступив с пламенной речью перед Конгрессом. На странице 108 есть диаграмма увеличения правительственного финансирования нанотехнологии. с 1999 по 2004 эта сумма выросла втрое, превысив 800 миллионов в <Node id="8566"/>год<Node id="8569"/>! Старые добрые области химии, такие как неорганику, химию твердого тела, материаловедение, химию полимеров и т.п. стали переименовывать в "нано". И стали обещать золотые горы и кисельные берега. 
 
И помогло ведь. Неорганика с физхимией туго жили, а тут глядишь - и денежки появились. Появились и инвесторы, а им хочется побыстрее денежку отбить. Вот и пошла цепная реакция в средствах массовой информации, и обещали все больше и больше. И дообещались, родимые. Теперь все силы кинуты на борьбу с загрязнением окружаюшей среды <Node id="9097"/>наноматериалами<Node id="9112"/>. В конце концов получили вот что: "Progress Toward Safe Nanotechnology in the Workplace." Последний писк моды: безопасная нанотехнология (safe nanotechnology и benign nanoparticles), ссылка: (<Node id="9305"/>www.nano.gov).<Node id="9319"/> Интересно, ученые теперь стараются отмежеватся от пузыря "нанотехнологий". Поэтому теперь идет переименование и разграничение "nano-science" (то есть науки) и "nanotechnology". 
 
Эти люди - герои, они добыли денег для всех, но, увы, они не святые. Смайли получил колоссальную прибыль, раскрутив производство <Node id="9629"/>нанотрубок<Node id="9639"/>. Комания получила название Carbon Nanotechnologies Incorporated (CNI). Появились инвесторы, открылись кошельки, и компания стала развиваться. И производить <Node id="9796"/>нанотрубки<Node id="9806"/>, и продавать нанотрубочную продукцию. В <Node id="9847"/>2003 году<Node id="9856"/> "vice-president of business development" некий Tom Pitstick заявлял что все крупные компании, заинтересованные в материаловедении, покупают у НАС. Правда, абсолютная правда. Покупают, но не ТОННЫ, а ГРАММЫ по цене сотни и тысячи долларов за штуку! 
 
В конце концов в нанобизнесе наступило тяжелое похмелье. <Node id="10165"/>Год<Node id="10168"/> 2007, <Node id="10175"/>Апрель<Node id="10181"/>. Компания Arrowhead Research покупает Carbon Nanotechnologies Incorporated. Сам Смайли настрелял венчурного капитала аж на 18 миллионов при раскрутке. Начальная цена 180 миллионов. Раз, два, три! Продано Arrowhead Research за 5.4 миллиона со всеми потрохами, включая интеллектуальную собственность. Это НИЧТО, это как цена ресторанчика фаст-фуд типа Макдональдс или Бургер-Кинг. Вот такое нано... 
 
Заключение (Conclusion). 
 
Как оставаться в здравом уме в обстановке <Node id="10652"/>НАНО<Node id="10656"/>-пурги? Тренируйтесь. Несколько советов: 
 
  Помните: настоящей науке не нужна приставка "нано". Используйте простое правило: если видите слово "нано", смело можете предположить, что это мусор.  Не верьте пресс-релизам. "Профессор <Node id="10888"/>Свистелски<Node id="10898"/> изобрел наноконусы, которые перевернут наше представление о пирсинге! Но профессор предупреждает, что изобретение надо усовершенствовать, чтобы хоть что-то проколоть, и просит <Node id="11075"/>5 миллионов долларов<Node id="11095"/> на исследования!" Если вы это видите в напечатанном (электронном) виде, не читайте. Обратите внимание на структуру сообшения пресс-релиза: в конце всегда есть предложение о том, что это не работает, ломается, не воспроизводится, далеко от внедрения в производство (нужное подчеркнуть). В точности, как надпись мелкими буквами внизу на рекламном щите.  Учитесь, грызите гранит науки. Сами потом разберетесь, где наука, а где шум.  Информация об авторе 
 
Алексей Шварев закончил химфак Санкт-Петербургского Университета в <Node id="11617"/>1995 году<Node id="11626"/> по специальности "физическая химия". В <Node id="11666"/>2000 годы<Node id="11675"/> защитил диссертацию по (как сейчас модно говорить) "<Node id="11728"/>химическим <Node id="11739"/>сенсорам<Node id="11747"/>". Имеет <Node id="11756"/>семь лет<Node id="11764"/> непрерывного стажа работы на химическом производстве, работал в НПО "Азот", компаниях "Вольта" и "Аквафор". <Node id="11873"/>С 2002 года<Node id="11884"/> живет и работает в США. С <Node id="11911"/>сентября 2005 года<Node id="11929"/> профессор-ассистент на химическом факультете Oregon State University. Домашняя страничка 
 
Список литературы: 
 
David M. Berube. Nano-Hype: The Truth Behind the Nanotechnology Buzz. 521 pp., Amherst, N.Y.: Prometheus Books, 2006. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="родственники" StartNode="6744" EndNode="6748">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="4951" EndNode="4959">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дрекслер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="9305" EndNode="9319">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="4000" EndNode="4011">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="8566" EndNode="8569">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="7520" EndNode="7542">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="7545" EndNode="7548">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="7484" EndNode="7490">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="11666" EndNode="11675">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="2959" EndNode="2968">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="7484" EndNode="7490">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="4932" EndNode="4938">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Смайли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3620" EndNode="3629">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2526" EndNode="2538">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="10888" EndNode="10898">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Свистелски</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="11756" EndNode="11764">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="9629" EndNode="9639">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="9847" EndNode="9856">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="11666" EndNode="11675">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="11873" EndNode="11884">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="11911" EndNode="11929">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="6598" EndNode="6610">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Стравинский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="9097" EndNode="9112">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата" StartNode="10175" EndNode="10181">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Апрель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наночастица" StartNode="2385" EndNode="2398">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="11617" EndNode="11626">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="1436" EndNode="1441">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="7498" EndNode="7510">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="2922" EndNode="2940">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Джин</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сара</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="11617" EndNode="11626">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="3630" EndNode="3634">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Химический+сенсор" StartNode="11728" EndNode="11747">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Персона" StartNode="10652" EndNode="10656">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="6733" EndNode="6736">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Сенсор" StartNode="11739" EndNode="11747">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Деньги" StartNode="11075" EndNode="11095">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="414" EndNode="432">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="2959" EndNode="2968">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Нанотрубка" StartNode="9796" EndNode="9806">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="9847" EndNode="9856">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="10165" EndNode="10168">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
