<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Разработана технология изготовления флоуресцентных микрочастиц для выявления аутоиммунных заболеванийГруппа русских, французских и немецких исследователей из Реймского университета (Universite de Reims) и Университета Людвига-Максимилиана (Ludwig-Maximilians-Universitaet) в Мюнхене получили флуоресцентные микрочастицы для диагностики системного склероза, сообщает Нанометр. Оригинальная статья опубликована авторами в Nano Letters.

Системный склероз относится к аутоиммунным заболеваниям, т.е. болезням, являющимся результатом аутоиммунной атаки. Диагностику таких заболеваний проводят путем выявления циркулирующих в крови человека антител.

Стандартным приемом для обнаружения антител является метод косвенной иммунофлуоресценции. В <Node id="738"/>настоящее время<Node id="753"/> разрабатываются альтернативные автоматизированные методики, обеспечивающие более чувствительную диагностику и пригодные для лабораторного использования.

Перспективными считаются методы, базирующиеся на технологии цитометрии с использованием флуоресцентных микрочастиц, поскольку данные методики сокращают время диагностики заболевания, более объективны и автоматизированы. Для детектирования заражения с использованием частиц требуется кодирование каждой из них с учетом индивидуальных связей лигандов, располагающихся на поверхности частиц.

Использование полимерных частиц, покрытых органическими красителями, позволяет ограничить число таких уникальных химических кодов. В то же время использование полупроводниковых <Node id="1475"/>нанокристаллов<Node id="1489"/> в качестве флуоресцентного покрытия для частиц-маркеров позволяет увеличить фотостабильность и чувствительность частиц к антигену.

Синтез частиц включает несколько стадий.

Сначала были синтезированы и функционализированы водно-солюбилизированные <Node id="1738"/>нанокристаллы<Node id="1751"/>, представляющие собой ядро из сульфида цинка, покрытого полупроводниковой оболочкой из селенида кадмия. <Node id="1856"/>Затем<Node id="1861"/> с помощью электростатического осаждения полимеров, комбинированного с инфильтрацией <Node id="1946"/>нанокристаллов<Node id="1960"/>, были получены гомогенные интенсивно-флуоресцентные микрочастицы. На последней стадии синтеза поверхность частиц была покрыта соответствующим антигеном путем пассивной адсорбции.

Принципиальная схема метода цитометрии, использовавшегося для обнаружения в крови человека антител, образующихся при заболевании системным склерозом, показана на рис. 1с. Сыворотку, изготовленную из крови диагнозируемого человека, облучали лазером с длиной волны 488 нм, при этом происходило возбуждение электронов полупроводниковой оболочки в частицах-маркерах, связанных с антителами. Данный процесс обнаруживали с помощью оптических детекторов.
<Node id="2589"/>http://www.polit.ru/…rticles.htmlhttp://www.nanometer.ru/…ia_4798.htmlЭто<Node id="2662"/> очень хорошая разработка. Аутоиммунные заболевания – это очень трудно поддающиеся диагностике и лечению болезни, когда иммуная система человека выходит из-под контроля. Разработка диагностического метода такого рода может сильно помочь в борьбе с такими заболеваниями…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1856" EndNode="1861">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2589" EndNode="2662">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="738" EndNode="753">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокристалл" StartNode="1946" EndNode="1960">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанокристалл" StartNode="1738" EndNode="1751">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанокристалл" StartNode="1475" EndNode="1489">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
