<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Еще одну профессию <Node id="20"/>углеродным <Node id="31"/>нанотрубкам<Node id="42"/> нашли в Ливерморской национальной лаборатории имени Лоуренса. Ученые уверены, что изготовленные из <Node id="142"/>нанотрубок<Node id="152"/> пористые мембраны найдут массу разнообразных применений, их, например, можно использовать для получения пресной воды. 
 
В лаборатории на кремниевом чипе удалось изготовить уникальные мембраны с порами из <Node id="358"/>нанотрубок<Node id="368"/>. Для этого промежутки между одинаково ориентированными <Node id="424"/>углеродными <Node id="436"/>нанотрубками<Node id="448"/> заполнили керамической матрицей. Диаметр пор так мал, что в поперечнике трубки помещается лишь шесть молекул воды (а многие крупные молекулы разнообразных примесей просто не проходят в отверстие). Измерения показали, что газ или вода протекают сквозь такие мембраны в 100-10000 раз быстрее, чем предсказывает классическая теория. И данные экспериментов согласуются с компьютерными расчетами методом молекулярной динамики. 
 
Что самое интересное, в компьютерные расчеты сначала никто не верил. Хорошо известно, что вода не смачивает внешнюю поверхность <Node id="1002"/>нанотрубок<Node id="1012"/>, откуда уж тут взяться быстрому просачиванию по внутренним полостям? Экспериментальную установку с новой мембраной даже оставили на ночь. И когда утром под ней обнаружили небольшую лужу, сначала решили - что-то сломалось. Когда же стало ясно, что мембрана цела, удивление и радость ученых не знали границ. 
 
Моделирование предсказывает, что молекулы газа отскакивают от идеально гладких внутренних стенок <Node id="1419"/>нанотрубок<Node id="1429"/> как биллиардные шары, а молекулы воды скользят по ним, не задерживаясь. Еще одна возможная причина небывало быстрого протекания воды состоит в том, что из-за малого диаметра <Node id="1604"/>нанотрубок<Node id="1614"/> молекулы движутся по ним упорядоченным "строем", редко сталкиваясь друг с другом. Такое "организованное" движение гораздо быстрее обычного хаотического течения. 
 
Пока механизм протекания воды и газа сквозь мембраны из <Node id="1835"/>нанотрубок<Node id="1845"/> не очень понятен, и лишь дальнейшие эксперименты и расчеты помогут в нем разобраться. Однако уже ясно, что хорошо проницаемые недорогие мембраны найдут массу применений. Малый диаметр <Node id="2030"/>нанотрубок<Node id="2040"/> идеален для обессоливания и фильтрации воды, разделения и очистки газов и многих других промышленных приложений. Даже грубые оценки показывают, что новые мембраны позволят на три четверти снизить затраты энергии на опреснение воды. А нехватка пресной воды сегодня большая проблема во многих местах земного шара. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1419" EndNode="1429">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="424" EndNode="448">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1604" EndNode="1614">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="142" EndNode="152">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1835" EndNode="1845">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="20" EndNode="42">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="358" EndNode="368">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="436" EndNode="448">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="31" EndNode="42">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2030" EndNode="2040">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1002" EndNode="1012">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
