<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Зачем новосибирский академик рассылал по миру «белый порошок»?Светлану Желудеву погубил вовсе не порошок, который ей прислал Сергей Бардаханов. Доктора наук подозревали в убийстве замдиректора Института кристаллографии в МосквеСергей БардахановДоктор физико-математических наук, ведущий научный сотрудник Новосибирского института теоретической и прикладной механики 55-летний Сергей Бардаханов никогда и не думал, что о нем заговорит вся Россия. Да еще по такому поводу: <Node id="471"/>милиция<Node id="478"/> подозревала ученого в убийстве столичной ученой! Да еще столь изощренным способом: якобы Сергей отослал в московский Институт кристаллографии конверт со статьей о нанотехнологиях и пакетик с каким-то белым порошком.

<Node id="696"/>8 мая<Node id="701"/> корреспонденцию из Сибири вскрыла зам. директора института Светлана Желудева, а уже <Node id="786"/>13 мая<Node id="792"/> ее в коме увезли на «Скорой». Врачи поставили диагноз: вирусный гепатит В. <Node id="868"/>Через несколько дней<Node id="888"/> женщина скончалась в больнице. Спецслужбы начали проверку – а вдруг этот гепатит из Сибири прилетел?
К расследованию подключились Роспотребнадзор, МЧС России: ведь контакт с конвертом имела не только Желудева. Но вчера Роспотребнадзор обнародовал результаты экспертизы «белого порошка», которые полностью сняли вину с новосибирского ученого:
 
Этот порошок не имеет никакого отношения к смерти женщины. Он совершенно безопасен для человека.
 Скорее всего, Светлана Желудева подхватила болезнь в Австрии. Именно после визита в эту страну женщина почувствовала себя плохо, но к врачам не обратилась.

О том, что же было в конверте, «КП» рассказал сам отправитель злополучного письма:
 Порошок – итог моей разработки по нанотехнологиям. Правда, какой именно – научная тайна. Скажу только, что это специально обработанный кварцевый песок, который можно применять в промышленности – например, в косметике. Он делает цвет насыщеннее. Так вот, я отсылал его вместе со своей статьей сотне ведущих ученых страны и Европы, чтобы они дали свою рецензию на разработку. Все живы-здоровы! А вам в голову не приходило, что вы перепугаете людей? Все помнят истории про отравленные письма, рассылаемую «сибирскую язву»… 
Я не прятался, когда отправлял письмо с порошком… Я же написал свой обратный адрес… – разводит руками Сергей Бардаханов.
 Ученый Сергей Бардаханов даже не подозревал, что прославится на всю Россию не своими идеями, а письмом с белым порошком.
Виктория <Node id="2345"/>МИНАЕВАhttp://www.kp.ru<Node id="2368"/>/…99.5/327215/Да, влип <Node id="2391"/>Серёга<Node id="2397"/>, как кур в ощип… <Node id="2415"/>Он<Node id="2417"/> говорит: «Порошок – итог моей разработки по нанотехнологиям<Node id="2477"/>. Правда, какой именно – научная тайна. Скажу только, что это специально обработанный кварцевый песок, который можно применять в промышленности – например, в косметике. Он делает цвет насыщеннее. Так вот, я отсылал его вместе со своей статьей сотне ведущих ученых страны и Европы, чтобы они дали свою рецензию на разработку. Все живы-здоровы!» Значит, смерть Светланы Желудевой – чистое совпадение? С другой стороны, а что прикажете делать простым обывателям, которые и так уже вусмерть напуганы «белым порошком», рассылаемым в письмах (все смотрят телевизор и помнят, как это было в Штатах)?… Вот если бы сразу рассказали бы, от чего и почему умерла С.И., тогда эту «панику» можно было бы подавить в зародыше… Но – нельзя! «По моральным причинам»… Тем не менее, нужно вводить какой-то порядок и в процедуру рассылки этих «порошков»… Кстати, интересно, а КАК письма с этим порошком пересекали границу нашей страны и границы других стран? Вот в чём вопрос…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="786" EndNode="792">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="2391" EndNode="2397">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Серега</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="471" EndNode="478">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">милиция</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="868" EndNode="888">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="2415" EndNode="2477">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="696" EndNode="701">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2345" EndNode="2368">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="2415" EndNode="2477">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="2415" EndNode="2417">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
