<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Эдуард Россель обсудил с учеными нанотехнологииЭдуард Россель <Node id="62"/>22 июня<Node id="69"/> принял участие в совещании на тему «О развитии наноиндустрии в Свердловской области», сообщили «УралПолит.Ru» в департаменте информационной политики.

Для обсуждения этой актуальной темы собрались представители руководства Свердловской области, уральской науки, директора предприятий – всего более 60 человек.

Открывая совещание, Эдуард Россель отметил:
 
«Огромное значение, которое сегодня придается нанотехнологиям, отметил президент России в своем послании <Node id="532"/>Федеральному Собранию<Node id="553"/>, подчеркнув особую важность исследований и разработок в области нанотехнологий».
 
По прогнозам специалистов, в <Node id="666"/>ближайшие 10 лет<Node id="682"/> общемировой рынок нанотехнологий превысит 1 триллион долларов в <Node id="747"/>год<Node id="750"/>.
 
Предполагается их применение в электронике, здравоохранении, фармацевтике, химической промышленности, транспорте и так далее. А в середине ХХI <Node id="897"/>века<Node id="901"/> нанотехнологии будут применяться во всех сферах деятельности человека. У нас с вами есть очень хороший потенциал в этом вопросе. Я думаю, что мы должны им воспользоваться и, как минимум, стать участниками федеральной программы. А как максимум – стать лидерами в данной отрасли. Для этого надо внимательно посмотреть, что требуется сделать. И я рассчитываю на вас».
 
Губернатор поставил перед участниками совещания задачу – определить, во-первых, какой потенциал регион имеет в <Node id="1380"/>настоящее время<Node id="1395"/>; что область может сделать помимо того, что уже имеет. Во-вторых, определить направления развития нанотехнологий – в каких отраслях, на каких предприятиях всё это делать.

С докладом на тему «Состояние и перспективы развития наноиндустрии в Свердловской области» выступил заместитель председателя Уральского отделения Российской академии наук Валерий Чарушин<Node id="1754"/>.<Node id="1755"/>
Валерий <Node id="1764"/>Чарушинhttp://uralpolit.ru/…e_62653.htmlРачительный<Node id="1815"/> хозяин всегда смотрит вперёд, чтобы использовать свои преимущества, заделы. И только потом смотрит, что можно «поиметь» с государства, в помощь своим людям. В отличие от «нерачительного»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="62" EndNode="69">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1764" EndNode="1815">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="1754" EndNode="1755">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="747" EndNode="750">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1380" EndNode="1395">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="666" EndNode="682">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="897" EndNode="901">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="532" EndNode="553">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральному Собранию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="1754" EndNode="1755">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
