<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Закрылся Первый Международный Форум по нанотехнологиям. Самый большой и самый первый в России. Действительно, с видными зарубежными учеными. Действительно, с шикарным размахом и несколькими очень интересными лекциями. Будут и следующие... А пока молодые ученые получали поздравления от первых лиц... И это здорово! 
Закрытие Форума происходило при большом стечении народа. Отрепетировав процедуру награждения, те победители, кому удалось об этом сообщить, уже знали вердикт и были мыслями в Будущем, предвкушая один из самых торжественных моментов в своей молодой жизни. Шутка ли! Кроме выдающихся академиков - руководителей секций в Церемонии приняли участие Заместитель Председателя Правительства РФ С.Б.Иванов<Node id="713"/>,<Node id="714"/> Генеральный Директор ГК "Роснанотех" А.Б.Чубайс<Node id="762"/> <Node id="763"/>и министр науки и образования РФ А.А.Фурсенко (а также другие приглашенные лица). Под громкие звуки торжественной музыки победители входили на помост, им жали руки, а потом - самое главное! Общая фотография и банкет... На этой несомненно торжественной ноте мероприятие, равных которому в России не было, завершилось ... <Node id="1083"/>до следующего года<Node id="1101"/>. Поздравляем всех участников, даже тех, кто не был выбран в победители. У вас у всех были замечательные работы... (кстати, часть из них можно опубликовать, если договориться с главными редакторами ряда "ВАКовских" журналов...)
 ВАЖНАЯ ОФИЦИАЛЬНАЯ ИНФОРМАЦИЯ:
 
"В торжественной церемонии награждения победителей приняли участие заместитель председателя Правительства РФ Сергей Иванов<Node id="1485"/>,<Node id="1486"/> Министр образования и науки Андрей Фурсенко, генеральный директор РОСНАНО Анатолий Чубайс и лауреат Нобелевской премии, вице-президент РАН, академик <Node id="1636"/>Жорес<Node id="1641"/> <Node id="1642"/>Алферов<Node id="1649"/>. 
 
На конкурс было представлено 328 научных работ российских и зарубежных участников по 17 направлениям развития нанотехнологий и наноиндустрии. Более половины работ представлено конкурсантами из российских регионов. В конкурсе также приняли участие 16 зарубежных участников из 8 стран мира. 
 
Исследования, представленные на конкурс, посвящены таким темам, как наноэлектроника, нанофотоника, нанодиагностика, функциональные и конструкционные <Node id="2095"/>наноматериалы<Node id="2108"/> для энергетики, электроники, магнитных систем и оптики, неорганические <Node id="2180"/>наноматериалы<Node id="2193"/> для электрохимических источников энергии, нанобиотехнологии и медицина. 
 
Авторам лучших работ и их научным руководителям были вручены почетные дипломы Форума, а также денежные премии. Полный перечень победителей международного конкурса молодых ученых размещен на сайтах РОСНАНО и Международного форума по нанотехнологиям. 
 
Генеральный директор РОСНАНО Анатолий Чубайс также объявил об учреждении Международной премии в области нанотехнологий и наноиндустрии, подведение итогов которой состоится на втором Международном Форуме по нанотехнологиям в Москве <Node id="2752"/>через год<Node id="2761"/>. Размер премии, присуждаемой одному лауреату, составит <Node id="2817"/>3 млн. рублей<Node id="2830"/>. А общий фонд не превысит <Node id="2857"/>500 тысяч долларов<Node id="2875"/> в рублевом эквиваленте. 
 
Премия будет присуждаться ученым и научным коллективам за выдающиеся научные исследования и прикладные научно-технические разработки в области нанотехнологий. Руководителю или полномочному представителю компании, осуществившей практическое внедрение данной разработки, будет вручаться почетный Диплом и наградной символ Премии. "
 Cостоялась также торжественная церемония награждения победителей конкурса проектов в сфере высокопроизводительных вычислений. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="2857" EndNode="2875">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="2095" EndNode="2108">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1636" EndNode="1641">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="762" EndNode="763">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="713" EndNode="714">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="сотрудники" StartNode="1485" EndNode="1486">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="1642" EndNode="1649">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2752" EndNode="2761">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="713" EndNode="714">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="работает" StartNode="1485" EndNode="1486">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="2817" EndNode="2830">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1083" EndNode="1101">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="сотрудники" StartNode="762" EndNode="763">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="2180" EndNode="2193">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
