<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Квантовым фазовым переходом (КФП) называют качественное изменение основного состояния физической системы, которое происходит при нулевой температуре за счет изменения какого-либо “контрольного” параметра.

Обычно в литературе говорят о КФП в макроскопических системах (например, обсуждается КФП в ВТСП при допировании). Однако КФП может, в принципе, иметь место и в <Node id="367"/>наноструктурах<Node id="381"/>, например, в <Node id="395"/>квантовых точках<Node id="411"/>. В работе [1] французские физики продемонстрировали, как КФП происходит в “<Node id="487"/>квантовой точке<Node id="502"/>” из одной молекулы <Node id="522"/>фуллерена<Node id="531"/> C__60__ с двумя “избыточными” электронами. Двухэлектронные спиновые состояния |S,m&gt; характеризуются величиной полного спина S = 0 или 1 и его проекцией m на ось квантования (m = 0 при S = 0 – синглет; m = –1, 0, 1 при S = 1 – триплет).

В отсутствие магнитного поля переход из синглетного состояния в триплетное происходит при изменении потенциалов на управляющих электродах (рис. 1). Детальные исследования КФП в “искусственных” <Node id="962"/>наноструктурах<Node id="976"/> будут, безусловно, способствовать лучшему пониманию КФП в макроскопических твердотельных системах, таких как ВТСП и соединения с тяжелыми фермионами.

(b) Микрофотография устройства, использованного авторами [1] для исследования квантового фазового перехода в молекуле C60 (изображение получено с использованием атомно-силового микроскопа).
Л.Опенов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="522" EndNode="531">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="367" EndNode="381">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="395" EndNode="411">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="962" EndNode="976">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="487" EndNode="502">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
