<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>ЯКУТСК, <Node id="8"/>24 августа<Node id="18"/> – В крупные предприятия Республики Саха (Якутия) для производства необходимо привлечь нанотехнологии, заявил президент Якутии Вячеслав Штыров. Об этом ИА «Росбалт-Север» сообщили в пресс-службе администрации республики.
Вячеслав Штыров 
«В период реализации мегапроектов в регионе, когда ожидается строительство крупных производственных объектов, линий электропередач, труб вопрос своевременного внедрения нанотехнологий должен стоять остро и обсуждаться в широких кругах», — сказал президент.
 
Как пояснили в пресс-службе, применение такой технологии в промышленности обезопасит вредное влияние на экологическую среду. По мнению экспертов, нанотехнологии экономичны и намного более эффективны, чем те средства, которые сегодня применяются в производстве.

Использование нанотехнологий, направленное на улучшение уровня жизни людей, позволит сохранить благоприятную экологию региона.
<Node id="904"/>http://www.rosbaltnord.ru/…/408402.htmlНу<Node id="945"/> вот, наконец-то и до Якутии дошла «мода» на нанотехнологии. И тоже – сам товарищ президент республики благословил производственников на широкое использование НТ-методов производства. Значит, дело пойдёт… Впрочем, наверняка и в Якутии, как и в других местах необъятной нашей Родины чудесной, наверняка найдутся места применения нанотехнологий. Успехов им в этом важном и благородном деле!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="904" EndNode="945">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="8" EndNode="18">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
