<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Более свежая точка зрения автора данной статьи выражена в интервью  "НАНОТЕХНОЛОГИИ - ДОРОГОСТОЯЩИЙ МИРАЖ ИЛИ ПЕРЕВОРОТ В ЦИВИЛИЗАЦИИ?" 
 
 
        ОРГАНИЧЕСКИЕ <Node id="164"/>НАНОМАТЕРИАЛЫ<Node id="177"/>, 
<Node id="180"/>НАНОСТРУКТУРЫ<Node id="193"/> И НАНОДИАГНОСТИКА Член-корреспондент РАН М.В. Ковальчук Выступление на научной сессии общего собрания РАН  
Институт кристаллографии им. А.В. Шубникова РАН, который я представляю и которому в <Node id="386"/>2003 г.<Node id="393"/> исполняется <Node id="406"/>60 лет<Node id="412"/>, известен своими фундаментальными работами в области синтеза различных кристаллических материалов и их комплексов, исследованиями их структуры и свойств. При этом особое место занимало и занимает изучение <Node id="618"/>наноматериалов<Node id="632"/> и нанообъектов. Среди них в первую очередь можно назвать тонкие эпитаксиальные слои и пленки, мембранные структуры, острийные кристаллы, различные <Node id="780"/>нанокристаллы<Node id="793"/> и целый комплекс органических материалов, включая ленгмюровские пленки, жидкие кристаллы, биоорганические кристаллы и материалы. Для получения <Node id="937"/>наноматериалов<Node id="951"/> и наносистем на их основе используется атомарное и молекулярное конструирование (методы "атомно-молекулярной архитектуры"). 
 
Одновременно развиваются адекватные новым технологиям методы атомарной диагностики, которые позволяют контролировать структурное состояние создаваемых материалов. Ключевая роль в диагностике материалов всегда принадлежала рентгеновским методам. Физическое материаловедение как наука возникло после двух величайших открытий: рентгеновского излучения в <Node id="1430"/>1895 г.<Node id="1437"/> и дифракции рентгеновских лучей на кристаллических материалах в <Node id="1502"/>1912 г.<Node id="1509"/>, позволивших "увидеть" трехмерное атомное строение материалов, прежде всего кристаллических, исследовать происходящие в нем процессы, а также разработать пути целенаправленного влияния на изменение строения и свойств материалов. 
 
Сегодня рентгеновская физика переживает второе рождение благодаря созданию специализированных источников синхротронного излучения. Они генерируют электромагнитное излучение, обладающее уникальными свойствами: непрерывным спектром от инфракрасного до у-излучения; высокой степенью естественной коллимации; возможностью использования периодической последовательности ультракоротких рентгеновских импульсов длительностью в несколько десятков пикосекунд; определенным состоянием поляризации; яркостью излучения, на 8-10 порядков превосходящей яркость существующих лабораторных рентгеновских трубок. Успехи рентгеновских дифракционных исследований, подкрепленные уникальными свойствами синхротронного излучения, дают основание назвать сегодняшнее время ренессансом рентгеновской физики. 
 
Сотрудники Института кристаллографии внесли общепризнанный вклад в развитие рентгеновских методов изучения структуры кристаллов и различных материалов. К настоящему времени здесь накоплен огромный опыт в постановке и проведении исследований с использованием синхротронного излучения. Именно поэтому на меня возложено также руководство работами в Курчатовском центре синхротронного излучения РНЦ "Курчатовский институт". Главная цель этой деятельности - сделать реальной возможность практического использования синхротронного излучения российскими организациями, в первую очередь институтами РАН. 
 
Современное материаловедение - многоплановая область знаний, которой в нашей академии всегда уделялось особое внимание. На современном этапе развития науки и технологий очень важно одновременно с сохранением большинства существующих и востребованных материаловедческих направлений развивать принципиально новые идеи и направления, прежде всего связанные с созданием <Node id="3492"/>наноматериалов<Node id="3506"/> различной природы и наносистем на их основе. 
 
Развитие науки в XX в. шло в основном по пути от сложного к простому, или по пути анализа, на котором последовательно были открыты молекулы, атомы, затем - ядра и элементарные частицы. Одним из результатов явилось понимание того, как природа устроила вещество на уровне атомов и молекул. При этом произошло сближение физики, химии, минералогии и биологии. Но уже <Node id="3918"/>с середины века<Node id="3933"/> началось движение по второму пути - от простого к сложному, то есть по пути синтеза. Соединяя определенным образом отдельные атомы и молекулы, стало возможным получать целый набор искусственно синтезированных неорганических и органических веществ, например кристаллов, полимеров и даже белковых молекул. 
 
Расшифровка атомно-молекулярного строения веществ заложила основу технологий нового времени. По всем прогнозам, <Node id="4353"/>XXI век<Node id="4360"/> будет временем атомарного конструирования различных материалов с заданными свойствами. При этом особо важными становятся исследования, проводимые "на стыке" наук, которые позволяют объединять усилия и интеллектуальный потенциал ученых разных специальностей, стимулируя развитие науки в целом. Фактически междисциплинарный подход можно считать методологией развития науки на рубеже <Node id="4742"/>веков<Node id="4747"/>. 
 
Один из ярких примеров такого подхода - кристаллография, которая по сути своей междисциплинарна (см., например, [1]). Она родилась из минералогии, начавшись с изучения материалов чисто описательными способами, затем вобрала в себя достижения химии, когда науку заинтересовал химический состав минералов, и, наконец, пополнившись физическими методами исследования (в первую очередь рентгеноструктурным анализом), превратилась также в область физики. Сегодня кристаллография активно вторгается в биологию, что прежде всего связано с уникальными возможностями рентгеноструктурных исследований. 
 
В последнее время в связи с большими успехами в области молекулярной биологии, биоинженерии, рентгеноструктурного анализа биологических объектов появилась перспектива создания новых приборов и систем на основе биоорганических веществ. Задача состоит в том, чтобы научиться встраивать биоорганические молекулы в различные структуры в качестве элементов для восприятия изображений, звуковых и химических сигналов (<Node id="5758"/>биосенсоры<Node id="5768"/>), преобразования сигналов для использования в информатике (биокомпьютеры) и многих других целей. 
 
Для решения такой задачи необходимо развитие биоорганического материаловедения, адаптация хорошо развитых твердотельных технологий к работе с биоорганическими материалами. Напомним, что физическое материаловедение как самостоятельное научное направление возникло в результате использования физических методов исследования и современного математического аппарата в конкретной области знаний. На начальном этапе это было физическое металловедение, затем полупроводниковое материаловедение, а сегодня бурно рождается новая область биологического материаловедения, основанная на сочетании математических подходов и физических методов с достижениями молекулярной биологии, биоинженерии и биотехнологии. 
 
Логика развития полупроводникового материаловедения, например, такова: от объемных трехмерных кристаллов, тонких слоев, многослойных структур - к <Node id="6716"/>наноструктурам<Node id="6730"/> на основе квантовых ям и <Node id="6756"/>квантовых точек<Node id="6771"/>, затем к созданию принципиально новых технологий атомарного конструирования неорганических полупроводниковых материалов - молекулярно-лучевой эпитаксии и использованию принципов самоорганизации. Фактически полупроводниковое материаловедение и твердотельная электроника, пройдя долгий и сложный путь, пришли к необходимости целенаправленного манипулирования отдельными атомами, использованию принципов самоорганизации и созданию атомарных нанотехнологий, то есть к тому, что естественным образом присуще и давно существует для биоорганических систем и материалов. 
 
Например, так называемая техника <Node id="7371"/>Ленгмюра<Node id="7379"/>-Блоджетт, являясь аналогом молекулярно-лучевой эпитаксии, позволяет создавать двумерные и многослойные системы и сверхрешетки на базе органических и биологических молекул и их сочетания. Практически с использованием этой техники можно целенаправленно, под контролем создавать наноразмерные органические и биоорганические системы на твердых подложках, тем самым открывая принципиально новые возможности для создания нанобиоорганических материалов, нанобиотехнологий и систем на их основе. В Институте кристаллографии РАН с использованием вышеупомянутого метода Ленгмюра-Блоджетт были получены сверхтонкие (~1 нм) пленки из сополимера винилиден-фторида с трифторэтиленом (ПВДФ.ТрФЭ), в которых впервые обнаружено явление двумерного сегнетоэлектричества [2]. Подобного рода структуры открывают возможность разработки элементов памяти на органических монослоях (рис. 1). 
  Рис. 1. Обнаружение сегнетоэлектрического эффекта в ультратонких слоях 
сополимера винилиден-фторида с трифторэтиленом (ПВДФ.ТрФЭ) - ((-CH2-CF2)x-(-CH2-CHF-)1-x)n а - структура полимерной молекулы, б - СТМ-изображение монослоя (ПВДФ. ТрФЭ), в - переключение поляризации в пленках с разным числом монослоев: 1 - 30, 2 - 5, 3 - 2 
Конструирование новых материалов, совершенствование их структуры и свойств, создание <Node id="8664"/>наноматериалов<Node id="8678"/> и наносистем на основе молекулярной архитектуры неразрывно связано с применением адекватных (атомного разрешения) диагностических средств. Исторически в основе любой диагностики лежало использование прежде всего электромагнитного излучения, начиная с видимого света и кончая жестким рентгеновским излучением. К этому добавились методы, основанные на рассеянии различных частиц: электронов, нейтронов, ионов и др. На смену обычной, а затем электронной микроскопии пришли методы с атомарным разрешением, такие как <Node id="9191"/>атомно-силовая микроскопия<Node id="9217"/> и электронная микроскопия атомного разрешения. 
 
На рис. 2, где приведено изображение острийной <Node id="9315"/>наноструктуры<Node id="9328"/> на основе кремния, а также отдельного острия [3], можно четко видеть, что вершина острия состоит всего лишь из нескольких атомов кремния. Эти <Node id="9471"/>наноструктуры<Node id="9484"/> можно использовать при разработке принципиально новых экранов для дисплеев и телевизоров, они уже выступают в качестве кантилеверов для зондовой микроскопии и различных эмиттеров. 
   
Как уже говорилось, рентгеновские методы сыграли ключевую роль в развитии современной науки о материалах. Однако применение рентгеновского излучения для анализа <Node id="9831"/>наноматериалов<Node id="9845"/> и <Node id="9848"/>наноструктур<Node id="9860"/> связано с решением ряда сложных задач в области физики рассеяния рентгеновских лучей. Во-первых, говоря о <Node id="9967"/>наноструктурах<Node id="9981"/> и <Node id="9984"/>наноматериалах<Node id="9998"/>, мы всегда имеем в виду либо системы с малым числом атомов, рассеивающих рентгеновское излучение, либо поверхность, рентгеновский сигнал от которой трудно выделить на фоне сильного рассеяния объемом исследуемого объекта. Во-вторых, выделив это слабое рентгеновское рассеяние от поверхности или наносистемы, необходимо измерить его с достаточной точностью. И, наконец, важнейшая принципиальная задача физики рассеяния рентгеновского излучения заключается в сочетании возможностей дифракции и спектроскопии. 
 
Напомним, что спектроскопические методы основаны на измерении различных вторичных (неупругих) излучений - отклика кристалла на поглощение части падающего рентгеновского излучения. Регистрация вторичных излучений (<Node id="10721"/>флуоресценция<Node id="10734"/>, фото- и оже-электроны и др.), имеющих малую (по сравнению с длиной экстинкции) глубину выхода, позволяет анализировать состав поверхности и нанообъемов, например, определять концентрацию атомов различного сорта. Вместе с тем спектроскопические методы не дают ответа на вопрос о пространственном (структурном) расположении атомов. В то же время рентгено-<Node id="11089"/>дифракционные методы<Node id="11109"/>, давая информацию о пространственном расположении атомов, оставляют без ответа вопросе типе атомов, входящих в состав изучаемого объекта. 
 
Все сформулированные выше проблемы были решены в процессе создания нового рентгеновского метода: структурно-чувствительной спектроскопии поверхности конденсированных сред и <Node id="11424"/>наноструктур<Node id="11436"/> с помощью стоячих рентгеновских волн. Определяющий вклад в его создание внесли сотрудники Института кристаллографии РАН (см., например, [4-12]). 
 
Физическая сущность метода стоячих рентгеновских волн достаточно проста: при падении плоской рентгеновской волны на совершенный кристалл под углом Брэгга формируется сильная дифрагированная волна. Когерентная суперпозиция падающей и дифрагированной волн образует стоячую рентгеновскую волну с периодом, равным межплоскостному расстоянию. Фактически в кристалле и над его поверхностью образуется "масштабная линейка" с ценой деления в несколько ангстрем, соответствующей межплоскостному расстоянию, (рис. 3). 
 Рис. 3. Формирование стоячей рентгеновской волны в кристалле в условиях двухволновой дифракции и ее движение относительно атомных плоскостей а, б - взаимные положения стоячей волны и атомных плоскостей, соответствующие разным углам падения рентгеновского излучения на кристалл внутри области отражения; в - зависимости выхода вторичного излучения и интенсивности отражения рентгеновского излучения от его угла падения на поверхность вблизи дифракционного угла Брэгга; г - стоячая волна в кристалле и над его поверхностью (E0 и ЕH - амплитуда падающей и отраженной волн соответственно)Изменение угла падения рентгеновского пучка на кристалл сопровождается перемещением стоячей волны относительно неподвижных атомных плоскостей в направлении, перпендикулярном плоскостям. Это приводит к изменению интенсивности поля стоячей волны на атомных плоскостях, что, в свою очередь, ведет к модуляции интенсивности выхода любого вторичного излучения. Практически регистрация вторичных излучений в условиях дифракции (метод стоячих рентгеновских волн) позволяет определять пространственное (структурное) положение атомов определенного сорта в <Node id="13226"/>наноматериалах<Node id="13240"/> и <Node id="13243"/>наноструктурах<Node id="13257"/> различной природы. 
На рис. 4 в первом эксперименте наглядно продемонстрирована возможность использования стоячей рентгеновской волны с целью определить распределение атомов определенного сорта (в данном случае - свинца) в органической <Node id="13494"/>наноструктуре<Node id="13507"/>, состоящей из восьми ленгмюровских монослоев на твердой (кремниевой) подложке. Показано, что атомы свинца проникают в каждый монослой изучаемой <Node id="13652"/>наноструктуры<Node id="13665"/>. Во втором эксперименте, регистрируя флуоресцентное излучение, возбуждаемое стоячей рентгеновской волной, впервые удалось определить пространственное положение одного органического монослоя на поверхности жидкости. 
 Рис. 4. Экспериментальные результаты при локализации атомов на твердой подложке и на поверхности раздела воздух-жидкость а - экспериментальная и расчетные угловые зависимости выхода PbLa-<Node id="14070"/>флуоресценции<Node id="14083"/> от пленки Ленгмюра-Блоджетт (8 монослоев стеариновой кислоты на Si-подложке). Угловые зависимости выхода <Node id="14189"/>флуоресценции<Node id="14202"/> рассчитаны для различных распределений ионов свинца: 1 - ионы свинца содержатся в одном верхнем периоде пленки, 2 - ионы свинца содержатся в двух верхних периодах пленки, 3 - ионы свинца содержатся в трех верхних периодах пленки и т.д.; б - экспериментальные и расчетные угловые зависимости выхода <Node id="14501"/>флуоресценции<Node id="14514"/> от ленгмюровских пленок на поверхности жидкой субфазы: 1 - рентгеновское отражение; 2 - угловая зависимость интенсивности SnKa- <Node id="14643"/>флуоресценции<Node id="14656"/> от монослоя фталоцианина олова; 3 - угловая зависимость интенсивности РKa- <Node id="14732"/>флуоресценции<Node id="14745"/> от монослоя фосфолипидаПерспективы развития и применения новых рентгеновских методов диагностики <Node id="14843"/>наноструктур<Node id="14855"/> связаны с использованием обладающего уникальными свойствами синхротронного излучения. Сегодня ситуация в этой области в нашей стране существенно изменилась в связи с вводом в эксплуатацию первого в России специализированного источника синхротронного излучения в РНЦ "Курчатовский институт", разработанного в Институте ядерной физики им. Г.И. Будкера СО РАН (энергия электронов 2.5 ГэВ, ток 100 мА). 
В Институте кристаллографии РАН <Node id="15288"/>совместно<Node id="15297"/> с РНЦ "Курчатовский институт" и рядом академических институтов в <Node id="15363"/>последние годы<Node id="15377"/> был разработан и создан комплекс экспериментального оборудования для проведения исследований на источнике синхротронного излучения. Станция прецизионной рентгеновской оптики (рис. 5) предназначена для проведения описанных выше экспериментов и представляет собой комплекс уникального оборудования, созданного российскими учеными и инженерами. Она соответствует мировому уровню и включает в себя двухкристальный монохроматор, многокружный гониометр, элементы вакуумного канала, блоки формирования пучка и юстировки объектов. 
Рис. 5. Рентгенооптическая схема и общий вид станции прецизионной рентгеновской оптики Щ1,Щ2 - щелевые диафрагмы; М1,М2 - кристаллы-монохроматоры; ДП - датчик положения пучка; МК1,МК2 - мониторные камеры; БФ - блок фильтров; ОБ - образец; А - кристалл-анализатор; Д - детектор сцинтилляционный; (w, 2q, y, c - оси многокружного гониометраНаряду с обсуждаемыми здесь исследованиями на курчатовском источнике синхротронного излучения разворачиваются многоплановые исследования в области микро- и нанотехнологий, материаловедения и др. Для этого построена целая серия станций на пучках синхротронного изучения: станции глубокой <Node id="16527"/>рентгеновской <Node id="16541"/>литографии<Node id="16551"/>, рентгеновской кристаллографии и физического материаловедения, белковой кристаллографии, EXAFS-спектроскопии, медицинской диагностики, фотоэлектронной спектроскопии, оптических исследований в области вакуумного ультрафиолета и др. [13, 14]. 
Развитая экспериментальная база для реализации методов молекулярной архитектуры в органическом материаловедении, высокий уровень рентгеновских и синхротронных исследований, общепризнанные достижения в диагностике нано-размерных систем позволяют утверждать, что органические <Node id="17068"/>наноматериалы<Node id="17081"/> и наносистемы, являясь одним из главных направлений современной науки, станут основой многих новых технологий XXI в. 
 ЛИТЕРАТУРА 1. Ковальчук М.В. Кристаллография на рубеже <Node id="17256"/>веков<Node id="17261"/>: итоги и перспективы // Кристаллография. 1999. Т. 44. № 6. 
 2. Вunе A.V., Fridkin V.M., Ducharme S. e. a. Two-dimensional ferroelectric films // Nature. 1998. V. 391. 
 3. Kiselev N.A., Hutchison J.L., Stepanova A.N. e. a. HREM of Nanometric Tips Prepared from Epitaxially Grown Silicon Whiskers // Micron. 1997. V. 28. № 1. 
 4. Ковальчук М.В., Кон <Node id="17613"/>В.Г. Рентгеновские<Node id="17631"/> стоячие волны - новый метод исследования структуры кристаллов // Успехи физ. наук. 1986. Т. 149. Вып. 1. 
 5. <Node id="17742"/>Вартаньянц И.А.<Node id="17757"/>, Ковальчук М.В., <Node id="17775"/>Кон В.Г.<Node id="17783"/> и др. Прямое определение фазы амплитуды отражения с помощью стоячих рентгеновских волн // Письма в ЖЭТФ. 1989. Т. 49. Вып. 11. 
 6. Zheludeva S.I., Kovalchuk M.V., Novikova N.N. e. a. X-ray total external reflection fluorescence study of L-B films on solid substrate // J. Phys. D.: Appl. Phys. 1993. N26. 
 7. Kovalchuk M.V., Kazimirov A.Yu., Zheludeva S.I. Surface-sensitive X-ray diffraction methods: physics, applications and related X-ray and SR instrumentation // Nuclear Instruments and Methods in Physics Research. 1995. V. 101. 
 8. Zheludeva S.I., Kovalchuk M.V., Novikova N.N. Total reflection X-ray fluorescence study of organic nanostructures // Spectrochim. Acta. 2001. B56. 
 9. Zheludeva S.I., Novikova N.N., Konovalov O.V. e. a. Characterization of Langmuir monolayers on water surface by X-ray total reflection fluorescence study // SAS2002 XII International Conference on Small-Angle Scattering. 
 10. BedzykMJ., Materlik G., Kovalchuk M.V. X-ray-standing-wave-modulated electron emission near absorption edges in centrosymmetric crystals // Physical Review B. 1984. V. 30. № 5. 
 11. Vartanyants I .A., Kovalchuk M.V. Theory and applications of X-ray standing waves in real crystals // Rep. Prog. Phys. 2001. V. 64. 
 12. Афанасьев А.М., Ковальчук М.В., Чуев М.А..Медведев П.Г. Линии Косселя как новый тип источника рентгеновского излучения // Письма в ЖЭТФ. 2002. Т. 122. Вып. 3. 
 13. Арутюнян Э.Г., Ковальчук М.В., <Node id="19222"/>Хейкер Д.М.<Node id="19233"/> и др. Станция белковой кристаллографии на источнике синхротронного излучения "Сибирь-2" // Поверхность. Рентгеновские, синхротронные и нейтронные исследования. 1999. № 12. 
 14. Kovalchuk M.V., Shilin Yu.N., Zheludeva S.I. e. a. X-ray instrumentation for SR beamlines // Nuclear Instr. and Methods in Physics Research. A. 2000. V. 488. 
  
 
 
 
 
   
 
 
<Node id="19590"/>Июнь 2003<Node id="19599"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="618" EndNode="632">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="19590" EndNode="19599">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Июнь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="9191" EndNode="9217">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4742" EndNode="4747">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Литография" StartNode="16541" EndNode="16551">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="13652" EndNode="13665">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Флуоресценция" StartNode="14189" EndNode="14202">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="15363" EndNode="15377">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноструктура" StartNode="11424" EndNode="11436">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="19222" EndNode="19233">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="17613" EndNode="17631">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Флуоресценция" StartNode="14070" EndNode="14083">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноструктура" StartNode="13494" EndNode="13507">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Флуоресценция" StartNode="10721" EndNode="10734">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="8664" EndNode="8678">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="17775" EndNode="17783">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="937" EndNode="951">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноструктура" StartNode="14843" EndNode="14855">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="17742" EndNode="17757">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Рентгеновская+литография" StartNode="16527" EndNode="16551">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="17068" EndNode="17081">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Биосенсор" StartNode="5758" EndNode="5768">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноматериал" StartNode="9831" EndNode="9845">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноматериал" StartNode="9984" EndNode="9998">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="3918" EndNode="3933">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="1502" EndNode="1509">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наноструктура" StartNode="180" EndNode="193">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Дифракционный+метод" StartNode="11089" EndNode="11109">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Год" StartNode="386" EndNode="393">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Флуоресценция" StartNode="14501" EndNode="14514">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="1430" EndNode="1437">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="406" EndNode="412">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноструктура" StartNode="9967" EndNode="9981">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наноматериал" StartNode="164" EndNode="177">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Нанокристалл" StartNode="780" EndNode="793">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="17256" EndNode="17261">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наноматериал" StartNode="3492" EndNode="3506">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Флуоресценция" StartNode="14643" EndNode="14656">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Наноматериал" StartNode="13226" EndNode="13240">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Наноструктура" StartNode="9848" EndNode="9860">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Квантовая+точка" StartNode="6756" EndNode="6771">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="4353" EndNode="4360">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Персона" StartNode="7371" EndNode="7379">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">техник</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ленгмюр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="15288" EndNode="15297">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Флуоресценция" StartNode="14732" EndNode="14745">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Наноструктура" StartNode="9315" EndNode="9328">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Наноструктура" StartNode="6716" EndNode="6730">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="406" EndNode="412">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Наноструктура" StartNode="13243" EndNode="13257">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Наноструктура" StartNode="9471" EndNode="9484">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
