<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Подковать наночастицуНа одной <Node id="30"/>наночастице<Node id="41"/> удмуртские заводы могут заработать <Node id="77"/>10 млн долларов<Node id="92"/>. Об этом в интервью «bc» рассказал Михаил Плетнев, доктор химических наук, директор «Регионального центра наноиндустрии Удмуртской Республики».
Михаил Андреевич, насколько, по–вашему, необходимым было создание госкорпорации «Роснанотехнологии»? 
Эта организация была создана для того, чтобы создать в стране новую подотрасль, состоящую из нанопредприятий, работающих на международном уровне. Их доля к <Node id="495"/>2015 году<Node id="504"/> должна составить <Node id="522"/>4%<Node id="524"/>, сейчас это всего <Node id="543"/>2%<Node id="545"/>. И еще одна задача – создание в регионах площадки для общения ученых, промышленников и потенциальных инвесторов.
 Фонд корпорации сейчас насчитывает <Node id="695"/>130 млрд рублей<Node id="710"/>, эти средства должны быть инвестированы в нанопроекты. Удастся ли Удмуртии получить часть средств? 
Для получения денег фонда в проекте обязательно должен быть задействован частный соинвестор. Кроме того, инвестиции в проект должны составлять сумму <Node id="960"/>не менее 100 тысяч долларов<Node id="987"/>. В регионе такие проекты есть. Но здесь на поверхность всплывает общая для науки Удмуртии проблема – недостаток внимания бизнеса и региональной власти к развитию собственных стратегических инноваций.
  
Соседние Татарстан, Пермский край, Свердловская область уже заключили соглашения с госкорпорацией. Из этих регионов заявлено большое число проектов, и, как следствие, у них намного больше шансов.
 А сколько стоит <Node id="1404"/>наночастица<Node id="1415"/>? 
Одна частица бесценна, а в среднем цена <Node id="1458"/>наноматериалов<Node id="1472"/> колеблется в диапазоне от 100 до <Node id="1506"/>200$<Node id="1510"/> за грамм.
 Наверняка уже многие бизнесмены нащупали золотоносную жилу и развивают бизнес по производству и сбыту такой уникальной продукции. 
Сейчас в России действительно выпуском <Node id="1692"/>наночастиц<Node id="1702"/> занимаются единицы предприятий. Каждый производитель позиционирует себя как единственный. Кстати, при ИЭМЗ «Купол» создана специальная лаборатория за счет собственных средств завода, где в сотрудничестве с учеными ИжГТУ как раз и занимаются разработкой проектов по производству <Node id="1981"/>наноматериалов<Node id="1995"/>.
 <Node id="1998"/>Наночастица<Node id="2009"/> равна метру в минус девятой степени, т.е. составляет одну миллиардную часть метра. Как ученым удается с помощью нее производить особо прочные металлы, которые не поддаются деформированию? 
<Node id="2199"/>Наночастицы<Node id="2210"/> обладают огромным энергетическим потенциалом. Попадая в структуру твердого тела, они существенно меняют его характеристики. К примеру, когда наши ученые из производственного объединения «НОРТ» поехали исследовать обработанные с помощью <Node id="2447"/>наночастиц<Node id="2457"/> изделия из древесины в Москву, в НИИ пожарной безопасности, заведующий лабораторией долго отказывался подписать акт, мотивируя тем, что дерево не может не гореть: «Мне скажут, что я плохой эксперт!».
 А какие еще нанопроекты представляют республиканские ученые? 
Сарапульский завод «Элеконд» представляет ионисторы – приборы с двойным электрическим слоем, обладающие высоким энергетическим потенциалом. Их можно использовать при создании гибридных двигателей – бензиновый плюс электрический. Это позволяет экономить энергоресурсы и сокращать количество выхлопов в атмосферу. Двигатели на подобной основе используют во всем мире. Мы хотим такую технологию внедрить в России. Сейчас ищем партнеров для «Элеконда», планируем подписать контракты с крупнейшими российскими автопроизводителями.
 Далеко ходить не надо, сейчас завершается сделка по покупке «ИжАвто» альянсом Renault–Nissan–АвтоВАЗ. Они будут вашими первыми партнерами? 
Не все так просто. Что для корейцев, что для Renault–Nissan «ИжАвто» является лишь сборочным производством. Чтобы завод заинтересовался предложением «Элеконда», там должна быть своя линейка современных автомобилей.
 Кто же тогда может стать потребителем гибридных двигателей? 
Производители специальной и военной техники, их в России немало.
 Помимо «Элеконда» проекты каких предприятий могут заинтересовать представителей «Роснанотехнологий»? 
Сейчас в республике есть несколько научных организаций, занимающихся нанотехнологиями, и производственных предприятий, где реализуют нанопроекты за счет собственных средств. Очень сильны разработки ОАО «Научно–исследовательский институт металлургической технологии» (НИИМТ). Раньше это был 91 отдел «Ижстали», сейчас – автономный мини–завод с собственным производственным корпусом, где разрабатываются новые металлургические технологии и выпускаются небольшие партии наукоемкой продукции в области металлургии.
  
Это специальные стали, куда с помощью нанотехнологий вводят избыточный азот, который выполняет роль никеля, сталь становится особо прочной, легкой, не магнитит. Ее можно использовать в космосе, авиации, при этом производство ее удешевляется в несколько раз.
 Расскажите, что вас больше всего поразило из последних наноизобретений? 
На одной из конференций швейцарские ученые показали один трюк с помощью наотехнологий. На чистой поверхности кристалла кремния с помощью туннельного микроскопа выгравировали логотип IBM, толщина каждой буквы равна двум (!) атомам.
 Получается, швейцарцы превзошли Левшу? 
Получается так, но ведь нашим ученым лишь дай повод, они и <Node id="5010"/>наночастицу<Node id="5021"/> подкуют.
 Если удмуртским заводам все же удастся доказать свое право на финансирование своих проектов, какие изменения в их деятельности произойдут? 
Чтобы проект получил финансирование, необходимая сумма реализации продукции <Node id="5248"/>спустя пять лет<Node id="5263"/> должна составить <Node id="5281"/>не менее 10 млн долларов<Node id="5305"/> в <Node id="5308"/>год<Node id="5311"/>, то есть объем выпуска продукции составит <Node id="5354"/>почти 250 млн рублей<Node id="5374"/>. Соответственно, появятся средства на развитие, дополнительные рабочие места, а бюджет республики получит еще одного донора.
  Министерство экономики Удмуртской Республики оказывает помощь предприятиям в подготовке проектов для представления в «Роснанотех». <Node id="5633"/>22–24 сентября<Node id="5647"/> в ИжГТУ состоится семинар по доработке проектов в «Роснанотех» для всех заинтересованных предприятий Удмуртской Республики.
 С п р а в к а«Российская корпорация нанотехнологий» основана в <Node id="5836"/>2007 г.<Node id="5843"/> федеральным законом № 139–ФЗ для реализации государственной политики в сфере нанотехнологий. Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов. Фонд корпорации сейчас насчитывает <Node id="6219"/>130 млрд рублей<Node id="6234"/>, эти средства должны быть инвестированы в нанопроекты.

Сейчас <Node id="6298"/>12%<Node id="6301"/> заявок, полученных ГК «Роснанотех» к началу <Node id="6346"/>апреля<Node id="6352"/>, предполагают создание инновационного производства, а <Node id="6407"/>более 70%<Node id="6416"/> поданных заявок составляют предложения по финансированию научно–исследовательских и опытно–конструкторских работ. По состоянию на начало <Node id="6554"/>апреля 2008 года<Node id="6570"/> в корпорацию поступило 330 предложений из 44 российских городов. В частности, <Node id="6649"/>35%<Node id="6652"/> – из Москвы, <Node id="6666"/>14%<Node id="6669"/> – из Санкт–Петербурга, <Node id="6693"/>11%<Node id="6696"/> – из Королева, <Node id="6712"/>7%<Node id="6714"/> – из Новосибирска, <Node id="6734"/>3%<Node id="6736"/> – из Воронежа.
Елена <Node id="6758"/>Котляроваhttp://www.udm.business-class.su<Node id="6799"/>/…ics/details/?…Да, Удмуртия несколько припозднилась со вступлением в общероссийскую наногонку. Но некоторое запоздание может сослужить и добрую службу: припозднившимся легче определяться, имея чужой положительный опыт перед глазами, лучше видны ошибки и упущения «ранних» участников гонки. Тем более, что уже скоро – <Node id="7117"/>22–24 сентября<Node id="7131"/> в ИжГТУ состоится семинар по доработке проектов в «Роснанотех» для всех заинтересованных предприятий Удмуртской Республики. Ну, вот тогда и начнётся реализация всех заготовленных ранее решений и проектов. Ждём. А пока – новых успехов и достижений удмуртским коллегам!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5633" EndNode="5647">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1404" EndNode="1415">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="5281" EndNode="5305">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2447" EndNode="2457">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="6219" EndNode="6234">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="960" EndNode="987">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="6649" EndNode="6652">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5308" EndNode="5311">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="6298" EndNode="6301">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="5836" EndNode="5843">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="6407" EndNode="6416">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="1981" EndNode="1995">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="1506" EndNode="1510">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="6554" EndNode="6570">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="543" EndNode="545">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="6346" EndNode="6352">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="6712" EndNode="6714">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="1692" EndNode="1702">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="1458" EndNode="1472">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="695" EndNode="710">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="495" EndNode="504">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="30" EndNode="41">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="6758" EndNode="6799">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="5010" EndNode="5021">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="6734" EndNode="6736">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="2199" EndNode="2210">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Процент" StartNode="6666" EndNode="6669">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="495" EndNode="504">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="6693" EndNode="6696">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Деньги" StartNode="77" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наночастица" StartNode="1998" EndNode="2009">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="5354" EndNode="5374">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="7117" EndNode="7131">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Процент" StartNode="522" EndNode="524">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="5248" EndNode="5263">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
