<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Нанотехнологии и графеновые материалы – лейтмотив наноэлектронных устройств, которые разрабатываются сегодня на «острие мысли» ведущих лабораторий мира.

<Node id="155"/>Графен<Node id="161"/> – это материал <Node id="177"/>дня<Node id="180"/> (тешит душу, что к его открытию непосредственно причастен сотрудник ИПТМ РАН из Черноголовки, Новоселов). <Node id="287"/>Графен<Node id="293"/> (англ. graphene) — слой атомов углерода, соединённых посредством sp^^2^^ связей в гексагональную двумерную кристаллическую решётку. Его можно представить как одну плоскость графита, отделённую от объёмного кристалла. По оценкам, <Node id="523"/>графен<Node id="529"/> обладает большой механической жёсткостью и хорошей теплопроводностью), представляет собой тонкий слой, гибкость которого сравнима с аналогичным слоем из <Node id="683"/>углеродных <Node id="694"/>нанотрубок<Node id="704"/>, а прочность даже выше.

С точки зрения электронных свойств <Node id="765"/>графен<Node id="771"/> является полуметаллом. Однако, при ограничении размеров листа в каком-либо направлении получающаяся одномерная полоска может иметь свойства как полупроводника, так и металла. Это и является причиной большого интереса, проявляемого к графеновым полоскам как со стороны академического сообщества, так и со стороны таких крупных компаний, как IBM и Intel.

<Node id="1126"/>Графен<Node id="1132"/> попал под прицел многочисленных исследователей как возможный конкурент кремнию в следующем поколении КМОП транзисторов из-за уникально высокой подвижности носителей (и электронов, и дырок). Фактически он представляет собой монослой графита, в котором атомы углерода образуют двумерную решетку типа пчелиных сот.

Собственно <Node id="1457"/>графен<Node id="1463"/> имеет нулевую зону запрещенных энергий. Однако ученые научились управлять шириной зоны в <Node id="1553"/>графене<Node id="1560"/> приложением внешнего напряжения и создавать на его основе тестовые образцы транзисторов (как n-p-n, так и p-n-p, причем, с симметричными характеристиками).

Одна из проблем – в уменьшении шума. Низкочастотный 1/f шум является вездесущим и доминирует в соотношении сигнал/шум особенно в наноприборах. При уменьшении размеров транзисторов шум неизбежно становиться большим, и это существенно ограничивает полезность всех наномасштабных приборов.

Исследователи из IBM P.Avouris и M.-Yu Lin изучали шумовые характеристики наноприборов на основе однослойного и двуслойного <Node id="2130"/>графена<Node id="2137"/> и обнаружили неожиданный результат – значительное снижение 1/f шума в «двухслойке» в сравнение с «однослойкой». Оказалось, что взаимодействие между двумя слоями приводит к эффективному (десятикратному) гашению шума.

Несмотря на то, что исследователи IBM в конечном счете пытаются заставить <Node id="2429"/>графен<Node id="2435"/> работать в цифровом переключателе, зонная структура (нулевая запрещенная зона) <Node id="2515"/>графена<Node id="2522"/> открывает ему более ранюю перспективу в аналоговых и СВЧ применениях, а также в качестве электрических межсоединений в ИС.

В любом случае, технология графеновых приборов (собственно, как и приборов на <Node id="2725"/>углеродных <Node id="2736"/>нанотрубках<Node id="2747"/>) пока в состоянии зародыша. Требуются решения многих технологических проблем, среди них достижение однородности и управляемого роста на большой площади.

Некоторые исследовательские группы добились успехов, стартуя от подложки из карбида кремния и используя очень высокие температуры для удаления атомов кремния. На IBM используют способ «отслаивания» от графитовой ленты и перенесения полученного слоя на кремниевую подложку. Конечно, это – не промышленная технология, так можно изготовить только единичные образцы для исследований.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="765" EndNode="771">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="2429" EndNode="2435">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="2736" EndNode="2747">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="2130" EndNode="2137">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Графен" StartNode="1553" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="523" EndNode="529">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Графен" StartNode="287" EndNode="293">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="683" EndNode="704">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2725" EndNode="2747">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="177" EndNode="180">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Графен" StartNode="2515" EndNode="2522">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="694" EndNode="704">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Графен" StartNode="155" EndNode="161">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Графен" StartNode="1126" EndNode="1132">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Графен" StartNode="1457" EndNode="1463">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
