<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Представьте себе ленту длиной 100 000 км, на одном конце которой находится груз, а другой конец закреплён в районе земного экватора. Центробежная сила удерживает ленту в натянутом положении, позволяя использовать её как космический лифт.

В недавнем выпуске Уолл Стрит Джорнал вышла статья, посвящённая ежегодному конкурсу Elevator 2010, проводимому NASA. Конкурс пройдёт в <Node id="375"/>октябре<Node id="382"/> в Солт Лэйк Сити и будет состоять из двух номинаций: технологии передачи энергии и создание прочных материалов для троса на основе <Node id="514"/>углеродных <Node id="525"/>нанотруб<Node id="533"/>. Призовой фонд составляет <Node id="560"/>500 000 долларов<Node id="576"/> США в каждой категории.

Самая сложная часть космического полёта – преодоление гравитационного поля Земли. Сегодня это осуществляется путём сжигания огромных количеств ракетного топлива. Однако, затраты энергии могли бы быть значительно снижены с помощью использования устройства наподобие лифта, в котором для подъёма груза используется энергия опускаемого противовеса.

Хотя сама идея была предложена довольно давно, до недавних пор она не казалась реализуемой: трос такой длины просто оборвался бы под собственным весом. Однако, с открытием <Node id="1121"/>углеродных <Node id="1132"/>нанотрубок<Node id="1142"/> и их исключительных механических свойств (в десятки и сотни раз прочнее стали) орбитальный лифт перестал казаться чем-то несбыточным.

Предполагается, что лента-«хребет» орбитального лифта будет иметь ширину 75 см, а толщину – не более, чем у листа бумаги. <Node id="1400"/>На сегодняшний день<Node id="1419"/> уже созданы волокна из <Node id="1443"/>нанотрубок<Node id="1453"/>, прочность которых составляет <Node id="1484"/>15%<Node id="1487"/> от необходимой (что в 3 раза превосходит прочность кевлара – волокна, используемого для создания бронежилетов), и прогресс в этом направлении продолжается.

Сборку лифта предполагается произвести следующим образом. С помощью ракеты на геостационарную орбиту (35 000 км) будут выведены две катушки размером с комнату, на каждую из которых будет намотано по 50 000 км ленты. Одна из катушек будет размотана в сторону Земли, а вторая – под действием центробежной силы – от Земли. Нижний конец предполагается закрепить на платформе в Тихом океане в 2400 км к западу от Мексики (место выбрано за стабильные и спокойные погодные условия), а верхний будет удерживаться грузом за счёт центробежной силы.

Общая масса ленты должна составить около 800 тонн, или 8 г/м. По оценкам руководителей программы NASA, стоимость проекта составит <Node id="2315"/>около 12 миллиардов долларов<Node id="2343"/> США, а окупаемость его работы обеспечится доставкой на орбиту коммерческих спутников.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1132" EndNode="1142">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="375" EndNode="382">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1400" EndNode="1419">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="525" EndNode="533">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1484" EndNode="1487">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="560" EndNode="576">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1443" EndNode="1453">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1121" EndNode="1142">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="514" EndNode="533">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="2315" EndNode="2343">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
