<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> В наукограде Фрязино <Node id="22"/>28 ноября 2006г.<Node id="38"/> прошло учредительное собрание Национальной ассоциации наноиндустрии (НАН). В собрании приняли участие представители региональных центров наноиндустрии, научных организаций Российской академии наук,  ведущих университетов, научно-производственных предприятий из 12 городов России. 
 
 Ассоциация ставит своей целью способствовать формированию экономической, политической и социальной атмосферы, максимально благоприятствующей перевооружению российской промышленности на основе передовых технологий, структурной перестройки промышленности путем существенного увеличения доли производств высших технологических переделов. Ассоциация оказывает всемерное содействие формированию цивилизованного рынка продукции, созданной с использованием нанотехнологий, защите интересов специалистов, работающих в области развития и внедрения нанотехнологий, эффективному продвижению отечественной нанопродукции на зарубежные рынки. 
 
 Ассоциация должна стать площадкой для укрепления деловых контактов между разработчиками и потребителями продукции наноиндустрии, способствовать росту востребованности отечественных разработок на основе реальных потребностей российской промышленности, а также подготовке и переподготовке кадров для наноиндустрии. 
 
 По вопросу приема в Ассоциацию предлагаем обращаться в Концерн «Наноиндустрия» по E-mail: balasova@nanotech.ru@. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="22" EndNode="38">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
