<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
В статье авторы предлагают новый метод получения трехмерных полых микросфер оксида цинка путем самоорганизации <Node id="113"/>наностержней<Node id="125"/> оксида цинка. Для этого проводилась гидротермальная обработка цинка в присутствии щелочи и этиленгликоля. Полученные ассоциаты были использованы в качестве газовых датчиков, которые при комнатной температуре обладают высокой чувствительностью к присутствию этанола и аммиака вследствие значительного соотношения  площадь-объем. Помимо этого в данной работе был предложен механизм образования полых микросфер оксида цинка путем самоорганизации <Node id="569"/>наностержней<Node id="581"/>.
 
На рисунке 1 представлена морфологическая и структурная характеризация образцов полученных гидротермальным методом с использованием этиленгликоля в качестве растворителя. На рисунках 1.a и 1.b можно наблюдать большое количество трехмерных полых микросфер, образованных множеством небольших <Node id="875"/>наностержней<Node id="887"/> диаметром 50 нм и длиною в несколько сотен нанометров. Наиболее интересным представляется, что эти <Node id="987"/>наностержни<Node id="998"/> все время укладываются по одну сторону этой <Node id="1043"/>трехмерной <Node id="1054"/>наноструктуры<Node id="1067"/>, в результате давая выпуклость в центре по одну сторону от плоскости, в то время как другая поверхность является вогнутой. По данным РФА (рис 1 d) все вышеуказанные образцы представляют собой  гексагональный ZnO.
 
Для того, чтобы понять механизм роста данных микросфер, ученые исследовали изменение морфологии <Node id="1379"/>наноструктур<Node id="1391"/> оксида<Node id="1398"/> цинка с различными временами реакции (рис 2).  Оказалось, что в начале реакции образуется цепеобразный прекурсор гликолята цинка. При увеличении времени проведения реакции, данные цепи объединяются в кольцеобразные <Node id="1614"/>наноструктуры<Node id="1627"/> (рис 2.b и 2.c). По прошествии <Node id="1659"/>3 часов<Node id="1666"/> данные кольцеобразные структуры, образовнные гликолятом цинка, трансформируются в кольцеобразные <Node id="1764"/>наноструктуры<Node id="1777"/> оксида<Node id="1784"/> цинка (рис 2.d), что подтверждается выделенной зоной на дифракционной картине образца (рис 2.d). Кроме того, морфология кольцеобразных <Node id="1920"/>наноструктур<Node id="1932"/> оксида<Node id="1939"/> цинка такая же, как и у изображенных на рис 1 в образцов. 
 
Чувствительность газовых <Node id="2026"/>сенсоров<Node id="2034"/> при комнатной температуре на основе полых микросфер оксида цинка к присутствию этанола и аммиака в зависимости от концентрации представлена на рисунке 3. Видно, что чувствительность сильно возрастает при концентрации аммиака и этанола больше 80 миллионных долей моля. Полученных данные свидетельствуют о том, что <Node id="2348"/>сенсоры<Node id="2355"/> на основе микросфер оксида цинка являются более чувствительными при одних и тех же концентрациях аммиака и этанола и при комнатной температуре, чем ранее исследовавшиеся.
 
Так же подобный подход может быть применен для синтеза <Node id="2584"/>трехмерных <Node id="2595"/>наноструктур<Node id="2607"/> оксидов других металлов.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Оксидная+наноструктура" StartNode="1764" EndNode="1784">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Оксидная+наноструктура" StartNode="1379" EndNode="1398">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Трехмерная+наноструктура" StartNode="1043" EndNode="1067">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1659" EndNode="1666">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наностержень" StartNode="113" EndNode="125">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="1054" EndNode="1067">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="1379" EndNode="1391">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="1614" EndNode="1627">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="2595" EndNode="2607">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Оксидная+наноструктура" StartNode="1920" EndNode="1939">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="1920" EndNode="1932">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наностержень" StartNode="569" EndNode="581">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Сенсор" StartNode="2026" EndNode="2034">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноструктура" StartNode="1764" EndNode="1777">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наностержень" StartNode="875" EndNode="887">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Сенсор" StartNode="2348" EndNode="2355">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наностержень" StartNode="987" EndNode="998">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Трехмерная+наноструктура" StartNode="2584" EndNode="2607">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
