<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Скорость должна быть надёжнойОтраслевые учёные готовы предложить РЖД новые технологииВчера на Экспериментальном кольце ОАО «ВНИИЖТ» в подмосковной Щербинке открылась научно-практическая конференция, на которой учёные обсуждают актуальные вопросы работы системы «колесо – рельс».

В конференции принимают участие представители РАН, ВНИИЖТа, научных институтов и университетов путей сообщения, департаментов ОАО «РЖД», а также отраслевых заводов.

Как сообщил «Гудку» вице-президент ОАО «РЖД» Владимир Воробьёв<Node id="508"/>,<Node id="509"/> технические требования к инфраструктуре и подвижному составу сейчас возросли. Поэтому от обеспечения устойчивого взаимодействия системы «колесо – рельс» во многом зависит безопасность движения поездов и показатели работы отрасли. Например, повышение средней массы грузового поезда на одну тонну экономит <Node id="814"/>более 1 млрд руб.<Node id="831"/> эксплуатационных расходов.
 По мере повышения скоростей до 200 км/ч и более конструкции пути, особенно стрелочные переводы, должны быть исключительно надёжными. Временно исполняющий обязанности гендиректора ОАО «ВНИИЖТ» <Node id="1052"/>Сергей Кобзев<Node id="1065"/> <Node id="1066"/>рассказал, что у учёных есть разработки, выполненные на современном техническом уровне<Node id="1152"/>. Среди них – стрелки для высокоскоростного движения до 350 км/ч, технология сварки рельсов электроконтактным и термитным способами для создания «бархатного» пути. Для линий, по которым следуют поезда массой 6300 тонн и больше, учёные разработали особо прочные железобетонные шпалы. Ректор РГУПСа Владимир Колесников предложил новый подход к лубрикации рельсов с применением современных нанотехнологий. Это позволит создать самосмазывающийся материал для поверхности катания колёсных пар.
 Представитель немецкого концерна «Сименс» <Node id="1684"/>Андреас Липп<Node id="1696"/> <Node id="1697"/>рассказал, что <Node id="1712"/>первый поезд Velaro Rus «Сапсан» для высокоскоростной линии Санкт-Петербург – Москва уже отправлен с завода и в течение <Node id="1832"/>ноября<Node id="1838"/> его доставят по морю до российской Усть-Луги<Node id="1883"/>. А в <Node id="1889"/>декабре<Node id="1896"/> на Экспериментальном кольце ОАО «ВНИИЖТ» начнутся его испытания. Первая поездка с пассажирами со скоростью 250 км/ч запланирована на <Node id="2030"/>декабрь 2009 года<Node id="2047"/>. По итогам конференции её участники подготовят Программу обеспечения устойчивого взаимодействия системы «колесо – рельс» на период <Node id="2179"/>до 2015 года<Node id="2191"/> и представят её на утверждение в ОАО «РЖД».
Андрей <Node id="2243"/>Стрельцовhttp://gudok.ru/index.php/64704Готовы<Node id="2289"/> к скоростямМашинисты научились работать с немецкой техникойДесять машинистов моторвагонного депо Санкт-Петербург-Московское прошли в Германии обучение управлению высокоскоростными поездами Velaro RUS, которые производит компания Siemens AG.

<Node id="2532"/>12 дней<Node id="2539"/> российские локомотивщики осваивали новую технику в учебном центре «Немецких железных дорог» в городе Фульда.
 
«<Node id="2652"/>Первый этап подготовки был теоретическим. Последние же <Node id="2707"/>четыре дня<Node id="2717"/> мы занимались на тренажёрах, имитирующих работу новых поездов. Досконально изучили все особенности Velaro RUS, а в этих поездах сильно отличается от российских управление тягой, тормозами, да ещё и установлено несколько бортовых компьютеров, так что проблем с их эксплуатацией не будет», – сказал «Гудку» Артём Рудюк<Node id="3034"/> – один из прошедших обучение в Германии машинистов.
 
Согласно контракту с компанией Siemens <Node id="3128"/>в начале следующего года<Node id="3152"/> в Германию отправятся ещё десять российских локомотивщиков.

Причём, как отмечает начальник моторвагонного депо Санкт-Петербург-Московское Дмитрий Пегов, к работе на поездах Velaro Rus допустят только машинистов первого класса.
 
«Кроме того, за состоянием их здоровья будут пристально следить. Медицинские требования для обслуживания локомотивными бригадами скоростных поездов довольно жёсткие. И комиссию надо проходить раз в <Node id="3581"/>год<Node id="3584"/>», – пояснил он.
 Первый сформированный состав, которому предстоит пройти в России сертификационные испытания, прибудет в Петербург уже в <Node id="3722"/>декабре<Node id="3729"/>. Всего Siemens поставит российским железным дорогам восемь таких поездов.
 <Node id="3805"/>По словам Дмитрия Пегова, депо уже полностью готово к приёму Velaro RUS – к поступлению первого поезда вся инфраструктура предприятия была реконструирована для работы с новым подвижным составом<Node id="3998"/>. Стоимость реконструкции составила <Node id="4034"/>3,9 млрд руб.<Node id="4047"/> <Node id="4048"/>Яна<Node id="4051"/> <Node id="4052"/>Позолотчиковаhttp://gudok.ru/index.php/64719ОАО<Node id="4099"/> <Node id="4100"/>«ВНИИЖТ»http://www.vniizht.ru/_ru/index.html<Node id="4144"/>
Ректор РГУПС – Колесников Владимир Иванович, доктор технических наук, профессор, академик РАН
Ростовский государственный университет путей <Node id="4284"/>сообщенияhttp://www.rgups.ru/Владимир<Node id="4321"/> КолесниковРГУПСе доказали перспективность композиционных смазок Применение на железнодорожном транспорте композиционных тормозных колодок вместо чугунных выявило повышенный износ поверхности катания колёс при эксплуатации, а также ряд дефектов, снижающих эффективность торможения. Одна из главных причин этого – наводороживание поверхности катания колеса, приводящее к потере прочности и переносу металла на сопряжённую пластмассовую поверхность. В РГУПСе, центре нанотехнологий, мы проводим широкий комплекс исследований в этой сфере на уникальном приборе Specks. Наши учёные установили, что примесные и легирующие элементы, участвуя в процессах, интенсивно протекающих в поверхностных слоях колеса под влиянием силовых и температурных нагрузок, ослабляют взаимодействие атомов железа. Это в свою очередь приводит к разрушению поверхности катания колеса. Таким образом, повышенный износ колёс обусловлен не только механическим воздействием, но и результатом физико-химических процессов, протекающих как внутри них, так и на поверхности.
Ещё одна проблема – большой износ головки рельса и гребня колеса в кривых. Уже <Node id="5439"/>много лет<Node id="5448"/> производственники смазывают место контакта, чтобы снизить трение, используя различные виды лубрикации боковой поверхности рельсов и гребней колёсных пар локомотивов. Но это лишь снижает остроту проблемы. Для работы рельсосмазывающих машин необходимо выделять дополнительные «окна» или применять сложные технические средства бортовых лубрикаторов. При этом необходимы постоянная дозаправка смазкой, техническое обслуживание. К тому же распылённая смазка не утилизируется и остаётся на участках пути, загрязняя среду.

На мой взгляд, сегодня необходим принципиально новый подход к проблеме лубрикации. Взаимодействие триады «колесо – рельс – колодка» должно быть долговечным. Для обеспечения экологической безопасности, уменьшения эксплуатационных расходов и сокращения «окон» предлагаем использовать композиционное покрытие, обладающее антифрикционными свойствами, на боковой грани головки рельса. Этот самосмазывающийся слой можно наносить в заводских и полевых условиях.
<Node id="6421"/>http://www.gudok.ru/…081008_6.pdfВот<Node id="6457"/> ездишь обычно на поезде и меньше всего думаешь о таких «прозаических» вещах. А, оказывается, есть люди, специалисты, которые уделяют много внимания, времени и сил как раз для изучения этих процессов… <Node id="6658"/>Слава<Node id="6663"/> им и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3581" EndNode="3584">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="3805" EndNode="3998">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4284" EndNode="4321">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="814" EndNode="831">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="1696" EndNode="1697">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="6658" EndNode="6663">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Слава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="1052" EndNode="1152">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2707" EndNode="2717">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="6421" EndNode="6457">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминается" StartNode="1052" EndNode="3998">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="темы" StartNode="1712" EndNode="1883">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="4048" EndNode="4051">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ян</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="2243" EndNode="2289">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="цитаты" StartNode="1712" EndNode="1883">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="1065" EndNode="1066">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="3805" EndNode="3998">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="темы" StartNode="1712" EndNode="1883">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="1052" EndNode="1152">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="2030" EndNode="2047">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабрь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="3722" EndNode="3729">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2532" EndNode="2539">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="1684" EndNode="1883">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="5439" EndNode="5448">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="работает" StartNode="1065" EndNode="1066">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="сотрудники" StartNode="508" EndNode="509">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="3128" EndNode="3152">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="цитаты" StartNode="1712" EndNode="1883">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминает" StartNode="1052" EndNode="3998">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Дата" StartNode="1832" EndNode="1838">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминается_с" StartNode="1712" EndNode="1883">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Дата" StartNode="1889" EndNode="1896">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="работает" StartNode="1696" EndNode="1697">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">представитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминается" StartNode="1052" EndNode="3998">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминает" StartNode="1052" EndNode="3998">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="автор" StartNode="2652" EndNode="3034">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Деньги" StartNode="4034" EndNode="4047">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="высказывания_заявления" StartNode="1684" EndNode="1883">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="2652" EndNode="3034">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="2179" EndNode="2191">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Url" StartNode="4052" EndNode="4099">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="работает" StartNode="508" EndNode="509">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Url" StartNode="4100" EndNode="4144">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
