<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Оборонные предприятия составят основу <Node id="38"/>нанокластера<Node id="50"/> в Свердловской областиЕКАТЕРИНБУРГ, <Node id="87"/>25 ноября<Node id="96"/> – Ряд оборонных и гражданских предприятий составят основу <Node id="155"/>нанокластера<Node id="167"/>, создание которого началось в Свердловской области. Как сообщили сегодня ИТАР-ТАСС в пресс-службе областного министерства промышленности, в частности в состав кластера войдут «Уральский оптико-механический завод» (производит оптические системы для оборонной промышленности и сложную медтехнику), «Научно производственное объединение «Автоматики» (производит системы управления для баллистических ракет и сложную радиоэлектронную технику), а также завод «Медсинтез» (единственный завод в России, где производят генно-инженерный инсулин человека). 
«Кроме того, в интересах кластера будут работать несколько институтов Уральского отделения РАН и высшие учебные заведения Среднего Урала» – отметили в пресс-службе.
 
По словам начальника отдела науки, инноваций и нанотехнологий областного министерства промышленности Александра Коковихина определены шесть приоритетных направлений, которыми будет заниматься создаваемая структура.
 
«<Node id="1100"/>В их числе разработка и внедрение конструкционных <Node id="1150"/>наноматериалов<Node id="1164"/>, топливных элементов, катализаторов для очистки воды и газов, защитных и износостойких покрытий, оптических элементов и электроники, медицинской техники и препаратов», – отметил Александр Коковихин<Node id="1362"/>.
 Финансироваться создание и работа <Node id="1399"/>нанокластера<Node id="1411"/> будет за счет комплексной программы развития наноиндустрии в Свердловской области, на реализацию которой только из областного бюджета <Node id="1546"/>до 2010 года<Node id="1558"/> будет направлено <Node id="1576"/>более 250 млн рублей<Node id="1596"/>. Кроме того, в рамках соглашения с гокорпорацией «Роснанотех» Свердловская область в <Node id="1682"/>ближайшие три года<Node id="1700"/> получит на реализацию 14 проектов <Node id="1735"/>10,4 млрд рублей<Node id="1751"/>.
 По мнению специалистов областного минпрома, создание кластера в сфере нанотехнологий позволит Свердловской области реализовать свой научно-технический потенциал и занять лидирующее положение не только в разработке, но и производстве высокотехнологической, конкурентоспособной нанопродукции. <Node id="2045"/>http://www.itartass.ur.ru/news/?…На<Node id="2080"/> Среднем Урале создается нанокластерВ Свердловской области создается научно-производственный кластер в сфере нанотехнологий. По сообщению областного министерства промышленности и науки, основу кластера составят нанотехнологические комплексы предприятий Среднего Урала – ФГУП «Уральский электрохимический комбинат», ФГУП «Уральский оптико-механический завод», ФГУП «Научно производственное объединение автоматики», ОАО «Первоуральский динасовый завод» – «ДИНУР», ООО «Завод Медсинтез», ФГУП «Комбинат «Электрохимприбор».
 Кроме того, в интересах кластера будут работать несколько институтов Уральского отделения РАН, ВУЗы, а также ОАО «Уральский институт металлов», ОАО «СвердНИИхиммаш», ОАО «УралНИТИ» и ОАО «НИИпроектасбест». 
По словам начальника отдела науки, инноваций и нанотехнологий министерства промышленности и науки Александра Коковихина, определены шесть приоритетных направлений, которыми будет заниматься создаваемая структура.
В их числе – разработка и внедрение конструкционных <Node id="3073"/>наноматериалов<Node id="3087"/>, топливных элементов, катализаторов для очистки воды и газов, защитных и износостойких покрытий, оптических элементов и электроники, медицинской техники и препаратов.
 Финансироваться создание и работа <Node id="3290"/>нанокластера<Node id="3302"/> будет за счет комплексной программы развития наноиндустрии в Свердловской области, на реализацию которой только из областного бюджета <Node id="3437"/>до 2010 года<Node id="3449"/> будет направлено <Node id="3467"/>более 250 миллионов рублей<Node id="3493"/>. Кроме того, в рамках соглашения с ГК «Роснанотех» Свердловская область в <Node id="3568"/>ближайшие три года<Node id="3586"/> получит на реализацию 14 проектов <Node id="3621"/>10,4 миллиардов рублей<Node id="3643"/>.  
«Уникальный научно-технический потенциал Свердловской области в сфере нанотехнологий предопределил наш выбор в пользу приоритетного развития региональной наноиндустрии», – заявил первый заместитель председателя правительства Свердловской области, министр промышленности и науки Анатолий Гредин.
 
По его словам, в <Node id="3961"/>2009–2010 годах<Node id="3976"/> продолжится поддержка правительством Свердловской области научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ в сфере нанотехнологий, выполняемых промышленными предприятиями и научными организациями Среднего Урала.
<Node id="4196"/>http://www.uralpolit.ru/…_122111.htmlНу<Node id="4235"/> вот и здорово! Это очень правильно – собирать все наличные силы в один кулак, чтобы добиться заметных и значительных результатов. Тем более, что это укладывается в общемировую тенденцию – кластеризацию компаний в определённом регионе – на основе специализации и т.п. Желаем уральским коллегам новых успехов и достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1150" EndNode="1164">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокластер" StartNode="155" EndNode="167">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1576" EndNode="1596">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="4196" EndNode="4235">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="3073" EndNode="3087">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1100" EndNode="1362">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="87" EndNode="96">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3437" EndNode="3449">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="3467" EndNode="3493">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="3621" EndNode="3643">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3568" EndNode="3586">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1546" EndNode="1558">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="1682" EndNode="1700">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="2045" EndNode="2080">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="1735" EndNode="1751">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанокластер" StartNode="38" EndNode="50">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Нанокластер" StartNode="1399" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="автор" StartNode="1100" EndNode="1362">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанокластер" StartNode="3290" EndNode="3302">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="3961" EndNode="3976">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
