<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Последние исследования показывают, что <Node id="39"/>углеродные <Node id="50"/>нанотрубки<Node id="60"/> – подходящий материал для защитных покрытий от СВЧ излучения.

В защите от СВЧ излучений нуждаются и живые организмы, и электронные устройства.

Экранирующие свойства <Node id="228"/>углеродных <Node id="239"/>нанотрубок<Node id="249"/> (УНТ) обеспечиваются их хорошей проводимостью. А низкий удельный вес и возможность получения на нано-основе тонких прозрачных пленок, не меняющих внешний вид экранируемого объекта, обеспечивают удобство их использования в качестве защитного покрытия.

Недавно детальное исследование экранирующих свойств пленок на основе однослойных УНТ было выполнено группой исследователей из университетов Калифорнии и Мериленда (США).

В своих экспериментах они использовали пленку толщиной 30 нм (30х10–9 м) с оптической прозрачностью <Node id="773"/>80%<Node id="776"/>. Материал наносили на подложку из фторированного полиэтилена.

Сверху на пленку напыляли золотой контакт в виде диска. Излучение в диапазоне частот от 10 МГц до 30 ГГц подавали на образец через коаксиальный кабель и затем измеряли комплексную проводимость пленки (см. рисунок).

Результаты измерений оказались весьма обнадеживающими. Они показали, что пленки на основе УНТ по своим экранирующим свойствам вполне удовлетворяют требованиям многих практических приложений. В частности, по мнению авторов исследования, такие пленки могут использоваться для защиты потребителя от излучения мобильных телефонов.
<Node id="1383"/>http://www.nkj.ru/news/10694/УНТ<Node id="1415"/> как материал для защитных покрытий от СВЧ излучения – это замечательно! Поскольку такого рода задачи всречаются всё чаще и чаще в реальной жизни. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1383" EndNode="1415">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="50" EndNode="60">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="39" EndNode="60">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="773" EndNode="776">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="228" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="239" EndNode="249">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
