<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>31 октября<Node id="11"/> в Москве пройдет девятая международная биометрическая конференция BIOMETRICS AIA 2008 LEGS RUIX «Паспортные и правоохранительные системы 2008».

DANCOM Group, организатор биометрических конференций AIA и телеконференций AeA, объявляет о проведении <Node id="260"/>31 октября 2008г.<Node id="277"/> в Москве международной биометрической конференции AIA, посвященной паспортным и правоохранительным системам.

Международные биометрические конференции серии BIOMETRICS AIA проводятся <Node id="461"/>с 2002г.<Node id="469"/> и насчитывают свыше 700 участников из 23 стран.

Девятая международная биометрическая конференция BIOMETRICS AIA 2008 LEGS RUIX «Паспортные и правоохранительные системы 2008 – Law Enforcement and Government Systems 2008» (<Node id="692"/>www.dancom.ru)<Node id="706"/> состоится <Node id="717"/>31 октября 2008г.<Node id="734"/> в Москве в конференц-зале Деловой центр 69 павильона ВВЦ в рамках проведения международной выставки «ИНТЕРПОЛИТЕХ-2008» (<Node id="856"/>www.interpolitex.ru).<Node id="877"/>
Целью конференции является демонстрация последних достижений и анализ потребностей в биометрических решениях и технологиях рынка паспортных и правоохранительных систем, включая системы гражданской и криминалистической регистрации и учета, а также смежные системы безопасности, автоматизации и медицины.

В биометрических конференциях AIA традиционно участвуют ведущие специалисты и руководители российских и зарубежных производителей и поставщиков биометрических продуктов, а также представители правоохранительных и государственных структур, включая Госдуму (Россия), МАК (Россия), МВД (Россия), Минтранс (Россия) и другие значимые организации.

Формат конференции – заседания – конструктивные диалоги разработчиков биометрических технологий и систем безопасности, автоматизации и медицины с конечными пользователями паспортных и правоохранительных систем.
Основные вопросы конференции: гражданские, оперативные и криминалистические приложения и базы данных; законодательство, стандарты, межведомственная и межгосударственная координация доступа к различным базам данных, проблемы качества и неоднородности биометрических данных; специальные задачи скрытого применения; мобильные и стационарные системы; защита от подделок и различных фальсификаций; достоинства и недостатки новых биометрических технологий, анализ их использования в правоохранительных и паспортных системах; многомодальные и мультиалгоритмические биометрические технологии и системы; специфика разработки, интеграции, тестирования, внедрения и эксплуатации крупномасштабных биометрических систем, включая вопросы масштабируемости и мультибиометрического объединения, учет качества исходных данных, старение шаблонов и фильтрация по демографическим параметрам; взаимосвязь эффективности и жизненного цикла биометрических систем в зависимости от типа биометрической технологии. Отраслевой партнер
Европейский форум по биометрии ИБиЭф (Евросоюз, Ирландия).
Генеральный информационный спонсор
Компания «Гротек» (Россия) – ведущая компания на отечественном рынке B2B-publishing.
Главный информационный спонсор
РИА «Индустрия безопасности» (Россия).
Медиа-поддержка
Байометрик Дайджест (США), российский биометрический портал <Node id="3067"/>Biometrics.ru<Node id="3080"/> (Россия), Байометри-Онлайн (Франция), журнал «Водяной знак» (Россия), интернет-издание <Node id="3168"/>CNews.ru<Node id="3176"/> (Россия), ФаиндБАЙОМЕТРИКС.ком (Канада), ОМНИПРЕСС (Франция), журнал «Мир и безопасность» (Россия), интернет-портал «Безопасность для всех» (Молдова), Смат Инсаитс (Франция).
Поддерживающая выставка
&lt;ИНТЕРПОЛИТЕХ-2008&gt; – крупнейший в России Форум средств обеспечения безопасности государства.
Условия участия
Бесплатное для делегатов, платное для докладчиков и экспонентов, бесплатное для участников образовательной программы Educational Program AIA&amp;AeA (guru-to-learner) и тестов Tests AIA&amp;AeA (technology-to-technology) после успешного прохождения процедуры регистрации.
Специальное предложение
Делегаты конференции AIA 2008 могут получить <Node id="3819"/>10%<Node id="3822"/> скидку при оплате нового участия в выставке «ИНТЕРПОЛИТЕХ-2008» (<Node id="3888"/>www.interpolitex.ru).<Node id="3909"/>
Дополнительная информация
Более подробная информация о конференции, рабочая версия программы, условия участия и порядок регистрации опубликованы на сайте: <Node id="4065"/>www.dancom.ru.<Node id="4079"/>
Контакты DANCOM Group +7 495 9987279 (Russia) +1 408 5121309 (USA) E-mail: aiainfo(at)dancom(dot)ru Web: <Node id="4185"/>www.dancom.ru<Node id="4198"/> Оригинальная версия пресс-релиза: <Node id="4233"/>http://www.dancom.ru/…2008LEGS.pdf<Node id="4267"/> <Node id="4268"/>http://www.dancom.ru/…2008LEGS.doc<Node id="4302"/> Перепечатка новостей DANCOM Group разрешается при условии воспроизведения без каких-либо изменений с сохранением гипертекстовых ссылок и копирайта оригинала. Строго запрещается воспроизведение, распространение или повторная публикация любой другой информации, материалов, документов, программ, продуктов или услуг в любой форме без официального письменного разрешения уполномоченной компании DANCOM Group.
Отказаться от подписки на эту рассылку можно, написав письмо с темой UNSUBSCRIBE по адресу: dancomgroup(at)dancom(dot)ru.

Подписаться на рассылку новостей и рейтинга событий рынка биометрии можно заполнив веб-форму на сайте: <Node id="4935"/>www.dancom.ru<Node id="4948"/> или отправив ПУСТОЕ письмо по адресу: dancomnews(at)dancom(dot)ru.
Copyright © DANCOM Group</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3067" EndNode="3080">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="461" EndNode="469">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="717" EndNode="734">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="4935" EndNode="4948">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="4065" EndNode="4079">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="692" EndNode="706">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="4233" EndNode="4267">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3168" EndNode="3176">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="856" EndNode="877">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="260" EndNode="277">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="4185" EndNode="4198">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="4268" EndNode="4302">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="3819" EndNode="3822">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="11">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="3888" EndNode="3909">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
