<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Учёные пристально изучают крылья бабочекИсследователи Центральной лаборатории General Electric Company (GE Global Research, Niskayuna) обнаружили интересный эффект, который наблюдается на крыльях тропических бабочек (Morpho butterflies). Оказывается окраска <Node id="258"/>наноструктур<Node id="270"/>, находящихся на чешуйках их крылышек, значительно меняется в зависимости от концентрации и химического состава веществ, присутствующих в воздухе. На основе этого явления, полагают учёные, можно будет разработать чрезвычайно чувствительные химические датчики/<Node id="529"/>сенсоры<Node id="536"/>, которые могли бы применяться в самых разных областях – от химразведки и систем контроля производственных процессов до разного рода медицинских приборов.
Blue Morpho butterfly
О своих открытиях группа исследователей во главе с д-ром Radislav Potyrailo (химик-аналитик из лаборатории химических и <Node id="833"/>биосенсоров<Node id="844"/> GE Global Research) доложила в последнем выпуске журнала Nature Photonics <Node id="919"/>(http://www.nature.com/…n/index.html).<Node id="957"/>

Исследования эти были начаты далеко не на пустом месте. В частности, Dr. Potyrailo сослался на обзорную статью Pete Vukusic and J. Roy Sambles, «Photonic structures in biology», опубликованную в журнале Nature в <Node id="1171"/>2003 году<Node id="1180"/>. В статье обсуждались наноразмерные фотонные структуры, находящиеся на крыльях бабочек, и наблюдаемое авторами интересное явление переливов голубого цвета. Для опытного химика-аналитика **Dr. Potyrailo это уже был довольно «толстый» намёк.

Он собрал команду исследователей (Professor Helen Ghiradella from the Department of Biological Sciences, University at Albany; Alexei Vertiatchikh, Katharine Dovidenko, Eric Olson, James Cournoyer из GE Global Research), которая приступила к работе.
Отметив, что воспроизведение таких фотонных нанодатчиков, которыми «располагают» бабочки, будет довольно трудной задачей, он однако оптимистически предположил, что их коммерческие аналоги могут появиться на рынке уже в <Node id="1891"/>ближайшие 5 лет<Node id="1906"/>.

Надо отметить, что данное открытие завершает собой довольно длинный список изобретений и открытий, сделанных исследователями General Electric Company. Здесь и разработка целого семейства <Node id="2096"/>нанокомпозитов<Node id="2110"/> и <Node id="2113"/>наноматериалов<Node id="2127"/>, которые могут быть использованы для создания разного рода химических и <Node id="2200"/>биологических <Node id="2214"/>сенсоров<Node id="2222"/>, высокочувствительных и высокоселективных; и разработка «идеального» диода на <Node id="2301"/>углеродных <Node id="2312"/>нанотрубках<Node id="2323"/>, который работает в районе «теоретических пределов»; и создание специальных материалов, обладающих так называемым «эффектом лотоса» (не смачиваемых жидкостями); и разработка технологии изготовления специальных нанокерамических материалов на основе полимерных прекурсоров.

Последние разработки могут привести к созданию жаропрочных материалов для изготовления более эффективных, надёжных и экологически чистых самолётных двигателей и газовых турбин.
GE Scientists Discover that Nanostructures on the Surface of Butterfly Wings Exhibit Acute Chemical Sensing <Node id="2882"/>Capabilitieshttp://nanotechwire.com/news.asp?…Природа<Node id="2935"/> вообще делает учёным множество подсказок, а уж в нано-диапазоне и подавно. Главное, чтобы суметь различить эти «сигналы» и не «пройти мимо» тех из них, которые потенциально могут привести к созданию высокочувствительных и селективных датчиков, как в описываемом случае. А для этого у настоящего учёного должно быть развито чувство здорового любопытства к окружающей его природе и постоянно должны быть «открыты» глаза и уши, чтобы не пропустить эти «сигналы». Ещё стОило бы отметить ту простоту и лёгкость, с которой американские учёные могут начинать свои исследования, собирать команды сотрудников, и в результате – впечатляющий список изобретений и открытий, сделанных ими в лабораториях General Electric Company. Это я – в пику тому, как ЭТО «делается» у нас… Ещё вон когда <Node id="3714"/>Николай Алексеевич (Некрасов) писал свои бессмертные стихи: «<Node id="3775"/>Выдь на Волгу. Чей стон раздаётся // над великою русской рекой?..<Node id="3840"/>» А ведь с тех пор наш воз «и ныне там…» ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Биосенсор" StartNode="2200" EndNode="2222">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанокомпозит" StartNode="2096" EndNode="2110">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="3714" EndNode="3840">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1171" EndNode="1180">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2882" EndNode="2935">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="3714" EndNode="3840">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="3714" EndNode="3840">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="258" EndNode="270">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="2312" EndNode="2323">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2301" EndNode="2323">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="цитаты" StartNode="3775" EndNode="3840">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="2113" EndNode="2127">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Сенсор" StartNode="529" EndNode="536">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Сенсор" StartNode="2214" EndNode="2222">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="3775" EndNode="3840">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="3714" EndNode="3840">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="919" EndNode="957">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Биосенсор" StartNode="833" EndNode="844">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="1171" EndNode="1180">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1891" EndNode="1906">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
