<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Китайский физик Чжан Дяньчжонг теоретически предсказал существование «эффекта домино» в одностенной <Node id="101"/>углеродной <Node id="112"/>нанотрубке<Node id="122"/>. Сжимая один из ее концов, можно наблюдать последовательное схлопывание участков такой структуры атомов углерода со скоростью, превышающей 1 км/с. Это явление происходит с выделением энергии, а значит, впервые позволяет говорить об <Node id="355"/>углеродных <Node id="366"/>нанотрубках<Node id="377"/> как об источниках энергии. Кроме того, этот эффект может быть также использован в качестве ускорителя молекул

Оказывается, помимо известных вероятных применений <Node id="540"/>углеродных <Node id="551"/>нанотрубок<Node id="561"/> — начиная с микроэлектроники и заканчивая экзотикой вроде проекта «космического лифта» — можно использовать такую форму объединения атомов углерода как источник энергии и даже как своеобразные ускорители молекул. Об этом идет речь в статье китайского физика из Шанхайского университета Чжана Дяньчжонга Dominoes in Carbon Nanotubes, опубликованной в журнале Physical Review Letters.

Автору удалось показать, что, сжимая конец углеродной одностенной <Node id="1012"/>нанотрубки<Node id="1022"/>, можно наблюдать схлопывание остальной ее части. Трубка схлопывается не одновременно по всей своей длине, а последовательно, одно углеродное кольцо за другим, начиная с того конца, который сжали (см. видео). Происходит это подобно тому, как заваливаются кости домино, выстроенные в ряд (это явление известно как «эффект домино»). Только вот роль костей домино здесь выполняют кольца из атомов углерода, образующие <Node id="1437"/>нанотрубку<Node id="1447"/>, и природа этого явления совершенно иная.

Недавние исследования показали, что у <Node id="1529"/>нанотрубок<Node id="1539"/> с диаметром от 2 до 6 нм существует два устойчивых состояния равновесия — цилиндрическое (трубка не схлопывается) и сжатое (трубка схлопнулась) — с отличающимися значениями потенциальной энергией, разность которых и может быть использована как источник энергии. Автор установил, что переключение между двумя этими состояниями с последующим высвобождением энергии происходит в виде возникающей доминошной волны. Расчеты ученого показали, что осуществляется такое переключение в <Node id="2017"/>углеродных <Node id="2028"/>нанотрубках<Node id="2039"/> с диметром не 2 нм и более, как следовало из предыдущих исследований, а чуть больше, начиная с 3,5 нм.

Теоретическое исследование «эффекта домино» проводилось с помощью специального метода классической молекулярной динамики, в котором взаимодействие между атомами углерода описывалось с помощью сил Ван-дер-Ваальса (межмолекулярных сил), математически выражаемых потенциалом Леннарда-Джонса (Lennard-Jones potential).

Потенциал взаимодействия между двумя молекулами может быть выражен в виде функции, зависящей от межатомного расстояния r следующим образом:

где А и С6 — некоторые коэффициенты, зависящие от структуры атома или молекулы, σ — наименьшее возможное расстояние между молекулами, e = 2,718… (число e). График такого потенциала представлен ниже на рис. 2. Верхняя (положительная) полуплоскость относительно оси r соответствует отталкиванию молекул, нижняя (отрицательная) полуплоскость — их притяжению. Можно сказать проще: на близких расстояниях молекулы в основном отталкиваются, на дальних — притягиваются. Кстати, на основе этой гипотезы, а теперь уже очевидного факта, Ван-дер-Ваальс и получил свое уравнение состояния реального газа — уравнение Ван-дер-Ваальса.

Экспоненциальное слагаемое в выражении для потенциала, описывающее отталкивание молекул на маленьких расстояниях, часто аппроксимируется как

Следовательно, потенциальную энергию взаимодействия молекул можно представить в общем виде как:

где n и m — целые числа (получаемые экспериментально), Cn и Cm — величины, определяющиеся через равновесное расстояние r0 между молекулами и глубину «потенциальной ямы» ε; ε и r0 не являются константами, а имеют значения, характерные для конкретных взаимодействующих частиц (атомов или молекул); так, для атомов углерода глубина «потенциальной ямы» ε в данной статье равна 4,7483 × 10–22 Дж (приблизительно 0,003 эВ), а равновесное расстояние r0 составляет 0,3407 нм. Глубина «потенциальной ямы» ε показывает, насколько «проседает» вниз по оси V( r ) энергия межмолекулярного взаимодействия.

Если n = 12, а m = 6, то получаем потенциал Леннарда-Джонса:

использующийся для математического описания межмолекулярных сил Ван-дер-Ваальса. Потенциал с n = 12, m = 10 может быть использован для описания водородной связи (например, взаимодействия между атомами в молекуле воды).

Поведение <Node id="4347"/>углеродной <Node id="4358"/>нанотрубки<Node id="4368"/> изучалось при комнатной температуре. На рис. 1 показан объект моделирования — <Node id="4447"/>углеродная <Node id="4458"/>нанотрубка<Node id="4468"/> длиной 32 нм с хиральностью (34, 34). Хиральность — это набор из двух целочисленных положительных индексов, который определяет, каким образом сворачивается <Node id="4625"/>графитовая плоскость<Node id="4645"/> (см. иллюстрацию в Википедии) и сколько элементарных ячеек графита при этом сворачивается, чтобы получить <Node id="4752"/>нанотрубку<Node id="4762"/>.

Итак, сдавливая с помощью двух плоскостей <Node id="4807"/>графена<Node id="4814"/> (показаны коричневым цветом на рисунках) один из концов <Node id="4871"/>нанотрубки<Node id="4881"/>, наблюдаем «эффект домино». Главной причиной обнаруженного эффекта является конкуренция потенциальной энергии ван-дер-ваальсового взаимодействия, которая «коллапсирует» <Node id="5051"/>нанотрубку<Node id="5061"/>, с энергией упругой деформации, стремящейся сохранить геометрию системы углеродных атомов, что в итоге приводит к бистабильной (схлопнутая и несхлопнутая) конфигурации <Node id="5230"/>углеродной <Node id="5241"/>нанотрубки<Node id="5251"/>.

Для трубки малого диаметра доминирующей является энергия упругой деформации, цилиндрическая форма такой <Node id="5358"/>нанотрубки<Node id="5368"/> устойчива. Для <Node id="5384"/>нанотрубок<Node id="5394"/> с достаточно большим диаметром преобладает энергия взаимодействия Ван-дер-Ваальса, что означает большую устойчивость сжатой <Node id="5519"/>нанотрубки<Node id="5529"/> и меньшую устойчивость, или, как говорят физики, метастабильность (то есть кажущуюся стабильность), ее цилиндрической формы. Таким образом, доминошная волна может родиться в <Node id="5704"/>углеродной <Node id="5715"/>нанотрубке<Node id="5725"/> со сравнительно большим диаметром (более 3,5 нм, как показывают авторские расчеты), так как только в такой системе потенциальная энергия ее схлопывающейся структуры может быть меньше потенциальной энергии «нормальной» <Node id="5944"/>нанотрубки<Node id="5954"/>. Иными словами, цилиндрическая и схлопывающаяся структура <Node id="6013"/>нанотрубки<Node id="6023"/> с большим диаметром являются соответственно ее метастабильным и стабильным состояниями.

Изменение со временем потенциальной энергии <Node id="6157"/>углеродной <Node id="6168"/>нанотрубки<Node id="6178"/> с распространяющейся по ней доминошной волной представлено в виде графика на рис. 3a.

Этот график указывает на три участка особенностей в изменении потенциальной энергии системы. Первый (от 0 пикосекунд до 10 пс) из них состоит из энергии упругой деформации, появляющейся по причине изменения кривизны стенок <Node id="6489"/>нанотрубки<Node id="6499"/> в процессе схлопывания, изменения энергии ван-дер-ваальсового взаимодействия, возникающего между противоположными стенками <Node id="6623"/>нанотрубки<Node id="6633"/>, а также взаимодействия между стенками трубки и графеновыми плоскостями, сжимающими ее конец.

Вторая область (от 10 пс до 35 пс) соответствует уже «эффекту домино» — по поверхности <Node id="6816"/>углеродной <Node id="6827"/>нанотрубки<Node id="6837"/> идет доминошная волна. Энергетически это выглядит так: в каждый момент, когда углеродное кольцо коллапсирует, часть потенциальной энергии взаимодействия Ван-дер-Ваальса переходит в кинетическую энергии (оставшаяся часть — в энергию упругой деформации), которая является своеобразной поддержкой и стимулятором в «падении костей домино» — схлопывании следующих колец, образующих <Node id="7215"/>нанотрубку<Node id="7225"/>; при этом каждое свернувшееся кольцо уменьшает общую потенциальную энергию системы.

И наконец, третий участок (от 35 пс и до 45 пс) отвечает уже закончившемуся процессу «домино» — углеродная трубка схлопнулась окончательно. Подчеркнем, что <Node id="7467"/>нанотрубка<Node id="7477"/>, которая схлопнулась (как видно из графика на рис. 3a), обладает меньшей потенциальной энергией, чем было до начала «эффекта домино». Иными словами, распространение доминошной волны — это процесс, идущий с выделением энергии: около 0,01 эВ на один атом углерода. Это, конечно, несопоставимо ни в коей степени с энергетическим выходом в ядерной реакции, но факт генерирования энергии <Node id="7861"/>углеродной <Node id="7872"/>нанотрубкой<Node id="7883"/> очевиден.

Далее в статье автор анализирует кинематические характеристики данного процесса —то есть то, какова скорость распространения волны разрушения или коллапса <Node id="8050"/>углеродной <Node id="8061"/>нанотрубки<Node id="8071"/> и какими характеристиками она определяется? Расчеты показывают, что волна домино в трубке диаметром 4–5 нанометров составляет порядка 1 км/с (как это видно из графика на рис. 3b) и нелинейным образом зависит от ее геометрии — диаметра и хиральности. Максимум эффекта должен наблюдаться в трубке диаметром чуть меньше 4,5 нм — в ней углеродные кольца будут схлопываться со скоростью 1,28 км/с.

Ну а теперь пример того, как же высвобождающаяся энергия в такой системе с «эффектои домино» может быть применена в наноустройствах. Автор предлагает оригинальный способ использования — «нанопушку» (рис. 4а).

Представим, что в нашем распоряжении находится <Node id="8723"/>углеродная <Node id="8734"/>нанотрубка<Node id="8744"/> с хиральностью (55, 0) и соответствующим для наблюдения эффекта домино диаметром. Поместим внутрь <Node id="8843"/>нанотрубки<Node id="8853"/> <Node id="8854"/>фуллерен<Node id="8862"/> С60. Немного фантазии, и можно рассматривать <Node id="8908"/>углеродную <Node id="8919"/>нанотрубку<Node id="8929"/> в качестве ствола пушки, а молекулу С60 — в качестве ее заряда. Расположенная внутри молекула будет под действием схлопывания <Node id="9056"/>нанотрубки<Node id="9066"/> выдавливаться из нее в другой, открытый, конец (см. видео). Спрашивается, какова скорость такого «ядра»? Чанг рассчитал, что в зависимости от начального положения молекулы <Node id="9239"/>фуллерена<Node id="9248"/> на вылете из <Node id="9262"/>нанотрубки<Node id="9272"/> она может достигнуть скорости, близкой к скорости распространения доминошной волны, — около 1 км/с (рис. 4b). Интересно, что эта скорость достигается «ядром» в течение всего лишь 2 пикосекунд и на расстоянии 1 нм. Нетрудно посчитать, что наблюдаемое ускорение имеет огромное значение — 0,5 × 1015 м/с2. Для сравнения: скорость пули в автомате АК-47 в 1,5 раза ниже скорости <Node id="9647"/>фуллерена<Node id="9656"/>, вылетающего из такой пушки.

Справедливости ради надо отметить, что моделирование нанопушки проходило в предположении нулевой температуры по шкале <Node id="9805"/>Кельвина<Node id="9813"/>. Однако, по мнению автора, этот пример не такой уж и абстрактный и вполне может найти применение в инжектирующих устройствах.

Таким образом, впервые была продемонстрирована, пусть пока только теоретически, возможность использования одностенных <Node id="10059"/>углеродных <Node id="10070"/>нанотрубок<Node id="10080"/> в качестве источников энергии.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="7215" EndNode="7225">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1529" EndNode="1539">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="355" EndNode="377">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4447" EndNode="4468">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="112" EndNode="122">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="4752" EndNode="4762">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="540" EndNode="561">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="6827" EndNode="6837">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="6013" EndNode="6023">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="7861" EndNode="7883">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="8908" EndNode="8929">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Фуллерен" StartNode="8854" EndNode="8862">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="5944" EndNode="5954">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="5384" EndNode="5394">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="6168" EndNode="6178">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="8061" EndNode="8071">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="6157" EndNode="6178">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="551" EndNode="561">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="9805" EndNode="9813">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кельвин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="7467" EndNode="7477">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="6816" EndNode="6837">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4347" EndNode="4368">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанотрубка" StartNode="5051" EndNode="5061">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="4871" EndNode="4881">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Нанотрубка" StartNode="1012" EndNode="1022">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанотрубка" StartNode="8843" EndNode="8853">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="4358" EndNode="4368">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="2028" EndNode="2039">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Фуллерен" StartNode="9239" EndNode="9248">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Фуллерен" StartNode="9647" EndNode="9656">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Графен" StartNode="4625" EndNode="4645">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Нанотрубка" StartNode="8919" EndNode="8929">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Нанотрубка" StartNode="5715" EndNode="5725">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Нанотрубка" StartNode="5519" EndNode="5529">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Нанотрубка" StartNode="5358" EndNode="5368">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="10059" EndNode="10080">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Нанотрубка" StartNode="10070" EndNode="10080">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Нанотрубка" StartNode="1437" EndNode="1447">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Нанотрубка" StartNode="7872" EndNode="7883">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Нанотрубка" StartNode="6623" EndNode="6633">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Нанотрубка" StartNode="366" EndNode="377">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Нанотрубка" StartNode="6489" EndNode="6499">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Нанотрубка" StartNode="9262" EndNode="9272">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="101" EndNode="122">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Нанотрубка" StartNode="5241" EndNode="5251">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5230" EndNode="5251">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Нанотрубка" StartNode="4458" EndNode="4468">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="8723" EndNode="8744">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5704" EndNode="5725">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2017" EndNode="2039">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="8050" EndNode="8071">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Графен" StartNode="4807" EndNode="4814">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Нанотрубка" StartNode="9056" EndNode="9066">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Нанотрубка" StartNode="8734" EndNode="8744">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
