<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Основу большинства схем обработки квантовой информации составляют так называемые условные (conditional) квантовые операции (например, “контролируемое НЕ” – CNOT). Так, в результате выполнения двухкубитной условной операции состояние одного из <Node id="244"/>кубитов<Node id="251"/> меняется в зависимости от состояния другого.

Показаны энергетические уровни электронов и дырок. Напряжение, приложенное между электродом (черная полоска) и резервуаром n+-GaAs, “наклоняет” зоны и таким образом позволяет изменять зарядовые состояния <Node id="502"/>квантовых точек<Node id="517"/> и отстройку уровней.

В работе [1] экспериментально продемонстрирована условная квантовая динамика в системе из двух вертикальных туннельно-связанных <Node id="668"/>квантовых точек<Node id="683"/> InGaAs/GaAs: вероятность оптического возбуждения одной <Node id="739"/>квантовой точки<Node id="754"/> (то есть вероятность образования в ней экситона при поглощении кванта света) зависит от того, есть ли экситон в соседней точке. Контроль за энергетическими уровнями <Node id="920"/>квантовых точек<Node id="935"/> при этом осуществляется путем изменения напряжения на электроде (см. рисунок). Характерные времена таких операций не превышают пикосекунды. Заметим, однако, что их практической реализации могут помешать малые времена декогерентизации возбужденных зарядовых состояний.
 1. L. Robledo et al., Science 320, 772 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="502" EndNode="517">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="920" EndNode="935">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="739" EndNode="754">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Кубит" StartNode="244" EndNode="251">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="668" EndNode="683">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
