<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Правительство РФ постановлением от <Node id="36"/>9 июня<Node id="42"/> N364 образовало правительственный совет по нанотехнологиям и утвердило положение о совете. Об этом сообщила накануне пресс-служба российского <Node id="185"/>правительства<Node id="198"/>. Согласно документу, правительственный совет по нанотехнологиям является постоянно действующим совещательным органом, образованным в целях обеспечения взаимодействия федеральных органов исполнительной власти с представителями предпринимательского сообщества и научной общественностью по выработке предложений по реализации государственной политики в области нанотехнологий и наноиндустрии в соответствии с президентской инициативой "Стратегия развития наноиндустрии". 
 
Основными задачами совета являются предварительное рассмотрение, проведение экспертной оценки и подготовка предложений, носящих рекомендательный характер, связанных с разработкой и практическим использованием достижений науки в области нанотехнологий, развитием наноиндустрии, а также с формированием рынка нанопродукции и наноуслуг с целью реализации интеллектуального, организационного и финансового потенциала страны. 
 
Согласно положению, председателем совета является первый заместитель председателя правительства РФ. Председатель совета имеет двух заместителей, для оперативного решения задач вправе принять решение о создании президиума. 
 
Заседания совета или его президиума проводятся по мере необходимости, но не реже одного раза в <Node id="1414"/>квартал<Node id="1421"/>. Внеочередные заседания совета или его президиума проводятся по решению председателя совета. Решения совета принимаются большинством голосов присутствующих на заседании членов, при равенстве голосов решающим является голос председательствующего на заседании. 
 
Организационно-техническое обеспечение деятельности совета возложено на аппарат правительства РФ. 
 
Распоряжением от <Node id="1802"/>9 июня<Node id="1808"/> N756-р председателем правительственного совета по нанотехнологиям утвержден первый вице-премьер РФ Сергей Иванов. Заместителями председателя совета стали директор Института кристаллографии имени А.В.Шубникова РАН, директор федерального госучреждения Российский научный центр "Курчатовский институт" Михаил Ковальчук и министр образования и науки РФ Андрей Фурсенко. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="185" EndNode="198">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="36" EndNode="42">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1414" EndNode="1421">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="1802" EndNode="1808">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
