<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Фотопроводимость одностенных <Node id="31"/>нанотрубок<Node id="41"/> – одна из областей исследования современной физики твердого тела. Такие <Node id="114"/>нанотрубки<Node id="124"/> представляют собой практически идеальные одномерные структуры с потрясающими, однако еще не изученными до конца свойствами. Довольно мало литературных данных посвящено вопросам исследования транспортных свойств, а также электронным состояниям агрегатов <Node id="378"/>нанотрубок<Node id="388"/>. Понять основы электронного транспорта в таких системах можно, изучая организацию и поведение <Node id="483"/>нанотрубок<Node id="493"/> на микро- и мезоуровне. Однако для получения таких данных необходимы массивы <Node id="571"/>нанотрубок<Node id="581"/> с хорошей морфологией, сложность получения которых и делает исследования фотопроводимости столь редкими.
 
Для решения этой проблемы группа итальянских ученых синтезировала упорядоченные массивы <Node id="777"/>нанотрубок<Node id="787"/> методом <Node id="796"/>химического осаждения<Node id="817"/> из газовой фазы по ранее известной процедуре. Идея, лежащая в основе получения "макроразмерных лент", основана на перестройке <Node id="944"/>нанотрубок<Node id="954"/>, окисленных предварительно KMnO4/H2SO4 и диспергированных в воде. Ленты длиной в несколько миллиметров и несколько микрон в поперечнике были получены в результате получасовой реакции при комнатной температуре. Для удаления слоев графита, присутствующих на внешней поверхности, ленты обрабатывали 1М раствором HNO3.
 
Морфологию пленки исследовали методами сканирующей и высокоразрешающей <Node id="1343"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="1381"/>. По данным SEM, ленты состоят из хорошо упакованных упорядоченных пучков (Рис. 1а). Некоторые типичные пучки были изучены с помощью HRTEM, что показало, что они состоят из параллельно упорядоченных <Node id="1580"/>нанотрубок<Node id="1590"/> (Рис. 1б) с диаметром около 1 нм. Поразителен малый разброс по диаметрам (в пределах 0.05 нм), поскольку обычно удается получить лишь смесь различных по диаметру <Node id="1753"/>нанотрубок<Node id="1763"/>. Чтобы подтвердить идентичность <Node id="1796"/>нанотрубок<Node id="1806"/>, ряд пучков изучали методом электронной дифракции, которая также показала, что все они имеют диаметр 1.10 +/- 0.02 нм.
 
Фотопроводимость изучали после напыления золотых электродов, источником света служила галогеновая лампа (длина волны 850 нм) при Т=250 <Node id="2063"/>К. На<Node id="2068"/> Рис. 2 показано отношение фототоков при освещении и в темноте (напряжение в диапазоне 1.2-3.6 эВ при давлении 10-3 мбар и освещенности 30 мВт/мм2). На рисунке также показана лента размером 50мкм x 1мм, подготовленная для измерений. На спектре явно видны три максимума - 1.45, 1.95 и 2.95 эВ, - очень близкие по значению к величинам второй и третьей запрещенной зоны <Node id="2435"/>полупроводниковых <Node id="2453"/>нанотрубок<Node id="2463"/> диаметром 0.75 - 1.1 нм.
 
Фототок был также измерен и при различных давлениях в интервале 103-10-3 мбар (Рис. 3). Зачительный рост амплитуды в процессе откачки показывает, что фотопроводимость вызвана не молекуклярной десорбцией с <Node id="2696"/>нанотрубок<Node id="2706"/>, а формированием электрон-дырочных пар, центрами которого могут быть молекулы газа, адсорбированного при атмосферном давлении.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="2453" EndNode="2463">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1343" EndNode="1381">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Полупроводниковая+нанотрубка" StartNode="2435" EndNode="2463">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1580" EndNode="1590">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2063" EndNode="2068">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="378" EndNode="388">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="2696" EndNode="2706">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Химическое+осаждение" StartNode="796" EndNode="817">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="571" EndNode="581">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="944" EndNode="954">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="31" EndNode="41">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1796" EndNode="1806">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1753" EndNode="1763">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="114" EndNode="124">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="483" EndNode="493">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="777" EndNode="787">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
