<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В большинстве ВУЗов Свердловской области завершены вступительные экзаменыВ екатеринбургских вузах завершились вступительные экзамены на дневное отделение. В приемных комиссиях подводят итоги и определяют наиболее популярные факультеты 
«<Node id="237"/>Популярность факультета можно определять по количеству поданных заявлений, а можно по конкурсу – то есть по отношению поданных заявлений к количеству бюджетных мест. Лидеры в этих случаях отличаются», — сообщил УрБК ответственный секретарь приемной комиссии УрГУ Владимир Мальцев<Node id="516"/>.
 
Так, например, в УрГУ по количеству заявлений лидировал мат-мех, а самый высокий конкурс был при поступлении на факультет связей с общественностью. В УГТУ-УПИ наибольшее количество заявлений подали на факультет экономики и управления, а самый большой конкурс был среди поступающих в Институт физической культуры, социального сервиса и туризма.

Неизменной популярностью пользуются связи с общественностью — помимо УрГУ эта специальность наиболее востребована и в Гуманитарном университете:
 
«Вступительные экзамены у нас еще не закончены, но определенные уже можно подвести промежуточные итоги. Наибольшей популярностью пользуются такие специальности, как «Социально-культурный сервис и туризм», «Связи с общественностью». <Node id="1244"/>Немногим менее востребованы юриспруденция и социальная психология», — сообщила УрБК ответственный секретарь приемной комиссии Гуманитарного университета Ирина Сергеева<Node id="1411"/>.
 
Больше всего заявлений в УрГУ было подано на математико-механический факультет — 999 заявлений на 192 бюджетных места. На экономический факультет подано 641 заявление на 51 место, и физический — 624 заявлений на 168 мест.

Самый высокий конкурс — 30 человек на место — отмечен на факультете связей с общественностью. На специальности «PR» там всего 6 бюджетных мест. Высокий конкурс зафиксирован на специальность «Финансы и кредит» на экономическом факультете — 27 человек на место, и на появившуюся только в <Node id="1924"/>этом году<Node id="1933"/> специальность «Нанотехнологии» на физическом факультете — 11 человек на место. Однако абитуриенты, подавшие заявления на эти специальности, поступают сначала на факультет по общему конкурсу и далее участвуют во внутрифакультетском конкурсе после зачисления.

В УГТУ-УПИ по количеству поданных заявлений лидирует факультет экономики и управления — 1900 заявлений на 140 бюджетных мест. На строительный факультет подано 1500 заявлений на 168 мест. 1100 заявлений абитуриенты подали на факультет гуманитарного образования на 80 бюджетных мест. Об этом УрБК сообщили в приемной комиссии УГТУ-УПИ.

Самый большой конкурс зафиксирован при поступлении в Институт физической культуры, социального сервиса и туризма — 18 человек на место, на факультет экономики и управления — 12 человек на место, на факультет информационно-математических технологий и математического моделирования — 11 человек на место.
<Node id="2831"/>http://www.urbc.ru<Node id="2849"/>/event.asp?…Да, наша любознательная молодёжь так и рвётся в науку. И даже такую новую специальность, как «нанотехнологии» наши молодые («юноша бледный со взглядом горящим») не обошли своим вниманием. Но, однако ж, самая популярная специальность – это связи с общественностью… Может быть, в этом и есть та самая «сермяжная правда»?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="237" EndNode="516">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1924" EndNode="1933">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2831" EndNode="2849">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="237" EndNode="516">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1244" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1244" EndNode="1411">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
