<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Так называемые «зеленые идеи» в <Node id="33"/>настоящее время<Node id="48"/> очень популярны, не только из-за многочисленной рекламы и заявлений, что экологично – значит модно, но и из-за того, что в скором будущем у человечества, возможно, не будет другого пути.

Большинство действующих и находящихся только на бумаге концептуальных проектов могут оказать действительно сильное положительное воздействие на экологию только в случае применения в большом масштабе, ведь их КПД сравнительно мал. Например, проблему получения возобновляемых и экологичных источников энергии могла бы решить постройка огромных ветряков величиной с небоскреб или застройка пустынь солнечными батареями. Но все это настолько глобально, что займет не один десяток <Node id="713"/>лет<Node id="716"/> и потребует затрат очень большого количества ресурсов.

Английский дизайнер Августин Отегуй предложил посмотреть на решение проблем экологии не в глобальном, а в маленьком, точнее, в нано-масштабе. Его идея получения возобновляемой энергии и заодно переработки углекислого газа, названная Nano Vent-Skin, заключается в минимизации ветряных турбин до микро-размеров – длиной 25 мм, а диаметром 11 миллиметров.

Внешняя поверхность каждой турбины покрыта фото-электрической пленкой на основе органики. В каждую микро-турбину также будет встроен нано-генератор, вырабатывающий электричество и передающий энергию по проводам толщиной в несколько миллиметров к высокоемким аккумуляторам.

Августин Отегуй предлагает размещать на существующих высотных зданиях своеобразную кожу, состоящую из переплетения таких микро-турбин и нано-проводов покрытых фотоэлементами. Помимо использования нано-кожи в архитектуре предполагается оснащать ей транспортные средства, такие как электромобили и электропоезда недалекого будущего.

Совместное использование двух источников возобновляемой энергии – света и ветра, по замыслу английского дизайнера сможет обеспечить энергией даже самое требовательное к электричеству здание.
Вы можете посмотреть видео про эти исследования.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="713" EndNode="716">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="33" EndNode="48">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
