<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Развитие нанотехнологий в РКВ Алматы на базе КазНУ им аль-Фараби открылась Национальная нанотехнологическая лаборатория. Здесь ведущие ученые страны смогут проводить научно-исследовательские работы, готовить квалифицированных специалистов и разрабатывать прорывные проекты в этой области**.
Нанотехнологии уверенно завоевывают мир. Однако что это такое, понимают немногие. Ученые лаборатории попытались объяснить все доступным языком. Если говорить образно, то с помощью микроскопа на площади равной сотой части толщины волоса можно рассмотреть несколько десятков галактик. А это позволяет максимально точно изучить свойства любого вещества на уровне атомов под воздействием внешних факторов.
Александр Рягузов, заведующий национальной нанотехнической лабораторией:
 
Используя данную головку, которая называется СТМ. Здесь используется иголка. Используется сканер. И мы без проблем можем наблюдать атомарное разрешение вещества. Вот мы видим приближенно атомы.
 Гарри Билл<Node id="973"/>,<Node id="974"/> профессор Техасского университета:
 Я здесь работаю над двумя проектами. Изучаю кристальную материю алмазоподобной пленки, а также работаю с полимерами, которые будут применяться в космической промышленности. Хочу отметить, что нанолаборатория оснащена на высоком уровне. Даже в лаборатории нашего университета нет подобного оборудования.
 
Нанотехнологии позволяют не только наблюдать за свойствами веществ, но и собирать из отдельных атомов, как из деталей конструктора, кристаллы нужных свойств.
Уже сегодня прорыв в этой области позволил использовать принципиально новые материалы для изготовления спортивного оборудования, транзисторов, лекарств и медицинской аппаратуры, материалов для упаковки продуктов питания, косметики и одежды. Нанотехнологии обладают поистине гигантским потенциалом. Поэтому неслучайно в Казахстане разработана целая программа по развитию наноиндустрии. Глава государства поставил задачу в сжатые сроки создать научно-технологическую базу в этой области и приступить к разработке как <Node id="1989"/>наноматериалов<Node id="2003"/>, так и нанобиотехнологий. Создание национальной нанотехнологической лаборатории – лишь первый шаг.
<Node id="2103"/>Шамши Сарсенбинов<Node id="2120"/>, директор национальной нанотехнической лаборатории:
 
Нанотехнология приобретает планетарный характер и она проникает во все сферы человеческой деятельности. Уже можно сказать о наноэлектронике, в отличие от микроэлектроники.
 В крупных вузах страны сегодня действует 9 инжиниринговых лабораторий. Однако лаборатория такого масштаба, как национальная, пока единственная. В ближайшее время планируется открытие еще 4-х подобных. Они будут вести разработки в области информационных технологий, биотехнологии, в газовой и нефтяной отрасли. Таким образом, не за горами <Node id="2686"/>тот день<Node id="2694"/>, когда и Казахстан сможет похвастать своими прорывными проектами в области нанотехнологий.
<Node id="2786"/>http://www.khabar.kz/index.cfm?…Казахский<Node id="2827"/> национальный университет имени аль-Фарабиhttp://<Node id="2876"/>www.kazsu.kz/Жумагулов<Node id="2898"/> Бакытжан Турсынович, Ректор КазНУ им. аль-Фарабиhttp://<Node id="2954"/>www.kazsu.kz/default.aspx?…Молодцы<Node id="2988"/> братья-казахи!.. Целенаправленно и целеустремлённо идут к намеченной цели. А цели у них поставлены руководством страны чётко и определённо: догнать и перегнать. И занять ведущие позиции в области развития НТ в мире… Достойные цели и примерное исполнение. Пожелаем им новых успехов и достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2954" EndNode="2988">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2103" EndNode="2120">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сарсенбинов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2686" EndNode="2694">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2876" EndNode="2898">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="1989" EndNode="2003">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="973" EndNode="974">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2786" EndNode="2827">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="сотрудники" StartNode="973" EndNode="974">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
