<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>     IBM объявила о первом в истории применении нанотехнологической самосборки в производстве обычных микросхем. 
 
    Естественные процессы, наблюдаемые при формировании морской ракушки, снежинки, эмали зубов, были использованы IBM для создания триллионов отверстий, создающих изоляционный вакуум вокруг километров нанопроводов, уложенных рядом друг с другом внутри каждого компьютерного чипа. 
 
    Исследователи показали, что у микросхем, созданных с использованием этого метода, на <Node id="488"/>35%<Node id="491"/> увеличивается быстродействие или на <Node id="528"/>15%<Node id="531"/> уменьшается тепловыделение по сравнению с новейшими микросхемами, полученными с использование обычных технологий. 
 
    Новая методика позволяет обходиться без используемой сейчас <Node id="713"/>литографии<Node id="723"/>. В данном случае ученые из IBM наносят определенную смесь веществ на кремниевую микросхему и отжигают ее. В результате этой процедуры создаются триллионы однородных 20 нанометровых полостей поперек целой 300 миллиметровой кремниевой пластины. Размер полостей в пять раз меньше, чем можно получить при помощи современных методов <Node id="1052"/>литографии<Node id="1062"/>. 
 
    Ожидается, что данная методика будет использоваться при производстве чипов для серверов уже в <Node id="1165"/>2009 году<Node id="1174"/>. 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Литография" StartNode="713" EndNode="723">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Литография" StartNode="1052" EndNode="1062">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1165" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1165" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="488" EndNode="491">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="528" EndNode="531">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
