<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ТГУ делится опытом с коллегами в сфере нанотехнологийРуководство Томского государственного университета приняло участие в ряде крупных общероссийских мероприятий, посвященных развитию нанотехнологий, сообщает пресс-служба вуза.

Ректор ТГУ Георгий Майер был приглашен на Всероссийский семинар-презентацию результатов приоритетного нацпроекта «Образование» по направлению «Создание основы распределенной системы подготовки кадров по нанотехнологиям и <Node id="450"/>наноматериалам<Node id="464"/>». Семинар проходил на базе МГТУ им. Баумана, и его участниками стали более сотни представителей ведущих вузов России.
 Ректор Томского государственного университета стал одним из трех руководителей вузов-победителей первого Всероссийского конкурса инновационных вузов, которым было предоставлено право выступить на пленарном заседании. Кроме него, об итогах и перспективах работы по подготовке кадров в области нанотехнологий рассказывали на семинаре ректоры МГТУ им. Баумана и Московского института электронной техники. В своем докладе Георгий Майер обозначил основные варианты того, как инфраструктура и образовательные стратегии, созданные в ТГУ в рамках инновационной программы, могут быть использованы для решения общероссийских задач. 
В рамках семинара преподаватели ведущих вузов страны провели мастер-классы, рассказав о новых методиках обучения студентов по направлению «Нанотехнологии». Состоялась также встреча руководства ТГУ с представителями госкорпорации «Роснанотех». В <Node id="1452"/>июне<Node id="1456"/> гендиректор госкорпорации Леонид Меламед побывал в Томском государственном университете, во время этого визита были намечены возможные варианты сотрудничества ТГУ с «Роснанотехом». Теперь руководство ТГУ предложило госкорпорации 9 конкретных проектов, предполагающих создание предприятий по производству различных видов высокотехнологичной продукции. Три проекта уже находятся в детальной разработке.
 Во время поездки руководство ТГУ принимало участие еще в одном мероприятии, посвященном развитию нанотехнологий в российских вузах, – заседании общественного совета по формированию системы эффективного образования в области наносистем, <Node id="2095"/>наноматериалов<Node id="2109"/> и нанотехнологий. Совет был создан при Московском государственном университете как координационный орган, который будет обобщать опыт ведущих вузов страны по направлению «Нанотехнологии» и пытаться сформировать общую стратегию этой работы. На заседании совета выступило около 20 представителей российских вузов, в том числе начальник Научного управления <Node id="2464"/>ТГУ<Node id="2467"/> <Node id="2468"/>Иван Ивонин (см. ниже).  Руководство ТГУ уже готовится к следующей командировке, посвященной обмену опытом в области инновационных научно-образовательных программ. В <Node id="2634"/>сентябре<Node id="2642"/> состоится следующий Всероссийский семинар-презентация, темой которого станут на этот раз IT-технологии. В качестве докладчика на семинар приглашен проректор ТГУ по информатизации Владимир Демкин. <Node id="2839"/>http://obzor.westsib.ru/news/247698Вузы<Node id="2878"/> обмениваются опытом в деле подготовки кадров для НТ. Хорошее это дело! И очень важна инициатива МГУ, где был создан Oбщественный Совет по формированию системы эффективного образования в области наносистем, <Node id="3085"/>наноматериалов<Node id="3099"/> и нанотехнологий. Совет был создан при Московском государственном университете как координационный орган, который будет обобщать опыт ведущих вузов страны по направлению «Нанотехнологии» и пытаться сформировать общую стратегию этой работы. Это говорит о том, что и накопленный опыт, и результаты проведённой до сих пор работы не уйдут в песок, а будут накапливаться и служить фундаментом для дальнейшей работы в данной области…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="2467" EndNode="2468">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="1452" EndNode="1456">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2839" EndNode="2878">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="3085" EndNode="3099">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="2464" EndNode="2467">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">начальник</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="450" EndNode="464">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="2095" EndNode="2109">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="2634" EndNode="2642">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="работает" StartNode="2467" EndNode="2468">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">начальник</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
