<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи теперь могут провести собственный анализ исследований рисков, связанных с разработкой и применением <Node id="115"/>наноматериалов<Node id="129"/>, используя новую программную утилиту, которую разработали специалисты <Node id="200"/>Международного Совета по Нанотехнологиям<Node id="240"/> (International Council on Nanotechnology – ICON). Утилита для анализа базы данных находится на веб-сайте ICON. EHS база данных ICON содержит аннотации научно-исследовательских работ (и ссылки на некоторые отчеты) по влиянию нанотехнологии на окружающую среду, здоровье людей и безопасность производства.

«Программа для анализа EHS базы данных ICON» <Node id="591"/>http://icon.rice.edu/report.cfm.<Node id="623"/> дает возможность исследователям университетов, негосударственных организаций, правительствам и промышленникам во всем мире, ориентированным на более безопасные нанотехнологии, провести анализ базы данных, которая содержит первичный анализ (аннотации, рецензии, ссылки и т.д). Программа дает возможность провести анализ и сравнение с каждой единицей информации, занесенной в базу данных, по девяти параметрам, каждый из которых в дополнение имеет шкалу времени.

Таким образом, в дополнение к спискам публикаций, которые отвечают критериям запроса, составленного пользователем, база данных предоставляет пользователю возможность исследования временной тенденции по каждой категории. Это дает пользователю более глубокое взаимодейтвие с базой данных и, соответственно, более основательную информацию.

EHS база данных ICON была создана в <Node id="1460"/>2005 году<Node id="1469"/> и на тот момент времени представляла собой первую попытку объединения обширной и разнообразной научной литературы по влиянию <Node id="1595"/>наночастиц<Node id="1605"/> на человеский организм, процессы жизнедеятельности и окружающую среду. База данных призвана дать лучшее понимание ситуации с эффектами, несущими риски, а такжже помочь определить и перекрыть пробелы в информации о <Node id="1820"/>наночастицах<Node id="1832"/> и нанотехнологии.
Используя новые средства утилиты, пользователь имеет возможность:-Сравнивать категории в определенных временных рамках, т.е. выбрать публикации <Node id="1995"/>между 2000 и 2007 годом<Node id="2018"/> и запросить суммарное количество публикаций по исследованиям наноразмерных углеродов, оксидов, металлов и полупроводников-Проследить тенденцию публикаций по выбранной категории <Node id="2196"/>по месяцу<Node id="2205"/> или <Node id="2210"/>году<Node id="2214"/>, т.е. построить график изменения количества публикаций по результатам исследования наноуглеродов или нанооксидов <Node id="2328"/>по годам<Node id="2336"/> или <Node id="2341"/>по месяцам<Node id="2351"/> в период <Node id="2361"/>2000–2007 годов<Node id="2376"/>-Создать специализированный отчет и экспортировать его (в другой документ или систему)-Отобрать список публикаций, отвечающих критериям, заданным пользователя
Примеры графиков
<Node id="2552"/>Международный Совет по Нанотехнологиям<Node id="2590"/> представляет собой международную организацию, базирующуюся в Университете Райса (Rice University), Техас, США. Миссия Совета заключается в сборе, обобщении и распространении информации о потенциальных рисках здоровью и окружающей среде, которые могут возникнуть при исследовании, разработке и применении наноматериалов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2210" EndNode="2214">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2196" EndNode="2205">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="2552" EndNode="2590">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Международный Совет по Нанотехнологиям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1595" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="591" EndNode="623">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2361" EndNode="2376">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="1460" EndNode="1469">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="1820" EndNode="1832">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2328" EndNode="2336">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2341" EndNode="2351">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1460" EndNode="1469">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="200" EndNode="240">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Международный Совет по Нанотехнологиям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="115" EndNode="129">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1995" EndNode="2018">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
