<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Делегация из Финляндии приняла участие в инновационной деятельности3 и <Node id="71"/>4 сентября 2008 года<Node id="91"/> состоялся визит делегации Финляндии в составе Госсекретаря Микко Алкио, руководителя проектов общества «Финляндия-Россия» Mаркку Kярккяйнен, представителей Минэкономразвития Финляндии Ээро Янтти и <Node id="289"/>Тамара Хютёнен<Node id="303"/>, а также группы журналистов в Екатеринбург, которая прибыла в уральскую столицу первым рейсом авиакомпании «Finnair», начавшей выполнение регулярных авиарейсов сообщением Хельсинки-Екатеринбург.

Основной задачей данного визита является продолжение диалога о сотрудничестве в области инновационной деятельности наших стран, начатого во время визита свердловской делегации в Финляндию в <Node id="690"/>апреле<Node id="696"/> <Node id="697"/>этого года<Node id="707"/>, оператором которого выступил «СоюзПромЭкспо».
 «СоюзПромЭкспо» принял участие в ряде мероприятий программы, подготовленной для финской делегации. <Node id="855"/>3 сентября<Node id="865"/> прошла встреча в <Node id="883"/>Министерстве международных и внешнеэкономических связей<Node id="938"/>. Одним из вопросов, обсуждавшихся на встрече, был вопрос об инновационном форуме «Инновации-2008», который «СоюзПромЭкспо» будет проводить в <Node id="1080"/>ноябре<Node id="1086"/> <Node id="1087"/>этого года<Node id="1097"/> в четвертый раз и который вызвал большой интерес со стороны правительственных и бизнес-структур Финляндии, поскольку для Финляндии, с которой подписан протокол о намерении создать отделение FinNode в Екатеринбурге, важно сейчас оценить подготовленность уральского рынка к созданию такого информационно-технологического центра. Центр будет оказывать услуги по продвижению инноваций, защите интеллектуальной собственности, привлечению инвестиций и рекрутингу.
 Госсекретарь Финляндии пообещал обеспечить участие представителей департамента инноваций и инновационных предприятий в этом форуме. Он с одобрением воспринял сообщение о подтвержденном участии в нем компании Technopolis, крупнейшей компании в Финляндии, специализирующейся на предоставлении операционной среды для компаний сектора высоких технологий, а также гарантировал содействие в привлечении на мероприятие компании Nokia, которая уже тоже проявила интерес к инновационному форуму. 
На встрече в Министерстве также обсуждался вопрос о проведении в <Node id="2110"/>апреле<Node id="2116"/> <Node id="2117"/>следующего года дней<Node id="2137"/> Финляндии в Екатеринбурге. Была представлена концепция данного мероприятия, структура оргкомитета обеих сторон и обозначены задачи, которые необходимо решить.
 Координатором этого мероприятия с финской стороны выступает общество «Финляндия-Россия». «СоюзПромЭкспо» намерен обеспечивать услуги по маркетингу мероприятий торгово-экономической программы «<Node id="2490"/>Дней<Node id="2494"/> Финляндии». 
<Node id="2508"/>4 сентября<Node id="2518"/> контакты с финской делегаций продолжились посещением ряда институтов Уральского отделения Российской академии наук. В офисе инновационного центра «Академический» гостям была представлена деятельность одного из ведущих технопарков уральского региона, а затем они имели возможность ознакомиться с наиболее интересными направлениями научных разработок УрОРАН, в том числе с нанотехнологиями.
<Node id="2908"/>http://ibk.ru/…elnosti.htmlФинляндия<Node id="2944"/> со страшной силой рвётся на наш внутренний рынок, а также на рынок ИНФОРМАЦИИ о нашем внутреннем рынке. И в этой области успешно обгоняет многие другие страны. Ну что ж, чтобы жить и жить хорошо, нужно предлагать свои нововведения, свою продукцию, нужно продавать свои Н-Т достижения, а не только то, что попросту лежит в наших недрах. В течение многих <Node id="3298"/>десятилетий<Node id="3309"/> нас изо всех сил приучали к секретности. Секретность сама по себе ни хороша, ни плоха – она нужна только там, где она действительно необходима. Но она, как и любовь, «приходит и уходит, а кушать хочется всегда»…;-))) И Финляндия, помимо всего прочего, станет тем удобным «мостом» к внешнему миру, по которому будут продвигаться наши разработки, инновации/нововведения и Н-Т достижения, станет нашим учителем в области защиты и коммерциализации наших нововведений, интеллектуальных прав и изделий… А уральцам есть чего показать и предложить миру, они смогут выдержать этот «информационный удар», и они сами, и наша страна в результате станут ещё богаче, ещё образованней, ещё сильнее…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="883" EndNode="938">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерстве международных и внешнеэкономических связей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="289" EndNode="303">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тамара</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3298" EndNode="3309">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2490" EndNode="2494">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="2508" EndNode="2518">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="690" EndNode="696">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="2908" EndNode="2944">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="1080" EndNode="1086">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="855" EndNode="865">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="71" EndNode="91">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2117" EndNode="2137">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1087" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="697" EndNode="707">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="2110" EndNode="2116">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
