<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Как известно многим владельцам домов, складывать дрова нужно так, чтобы в промежуток между ними могла пролезть мышь, но не кошка, гонящаяся за той мышью.

Теперь представим себе поленницу, в которой отверстия заполнили льдом, а поленья убрали – вот так выглядит новая фотонная структура, полученная исследователями из Университета Иллинойса.

Ранее получаемые фотонные структуры представляли собой «поленницы» из цельных или полых <Node id="432"/>наностержней<Node id="444"/>. Новая структура представляет собой германиевую матрицу с цилиндрическими каналами. Ширина оптической щели этой структуры является одной из наибольших, когда-либо достигнутых. Широкая оптическая щель означает, что прохождение света через структуру может контролироваться в более широком спектральном диапазоне. Фотонные кристаллы с широкой оптической щелью важны для многих приложений, от создания низкопороговых лазеров до высокоэффективных солнечных элементов.

Первым этапом на пути к созданию «обратных поленниц» стало изготовление полимерного шаблона с помощью автоматизированного процесса «прямой записи» (direct-write assembly). Процесс представляет собой депонирование концентрированных полимерных «чернил» в виде волокон через сопло диаметром около 1 мкм. Сопло, установленное на трёхосевом микроманипуляторе под управлением компьютера, выкладывает структуру поленницы слой за слоем до получения нужной трёхмерной структуры.

Далее структура покрывается оксидом алюминия и диоксидом кремния для утолщения волокон и увеличения поверхности их соприкосновения, а пространство между ними заполняется германием. <Node id="1561"/>Затем<Node id="1566"/> полимерный шаблон удаляется путём нагревания, а оксидное покрытие вытравливается кислотой. Так исследователи получили кусок германия размером 0.5х0.5 мм и толщиной около 15 мкм, содержащий 12-слойную сеть пересекающихся трубок и каналов.

Использование таких шаблонов открывает новые возможности для производства <Node id="1880"/>наноструктур<Node id="1892"/>. Кроме того, метод может быть использован в сочетании с другими способами производства шаблонов: лазерной записью или электронно-лучевой <Node id="2030"/>литографией<Node id="2041"/>. Структуры в виде «обратной поленницы», помимо фотоники, могут найти применение и в других областях, таких как микроэлектромеханические системы, микрофлюидные сети для диссипации тепла, биологические устройства.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наностержень" StartNode="432" EndNode="444">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1561" EndNode="1566">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="1880" EndNode="1892">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Литография" StartNode="2030" EndNode="2041">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
