<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Бизнес не знает, какие специалисты ему нужны, считает Фурсенко«Бизнес не может или не хочет сформулировать задачи, которые ему нужны для его развития, и попытки привлечь бизнес в наши рабочие группы, к сожалению, заканчиваются не очень успешно»<Node id="244"/>, — сказал Фурсенко<Node id="263"/>.

МОСКВА, <Node id="274"/>31 янв<Node id="280"/> — Российский бизнес пока не готов сформировать заказ на подготовку специалистов, заявил министр образования и науки РФ Андрей Фурсенко, выступая в четверг на «Форуме Россия».
 
«<Node id="459"/>Бизнес не может или не хочет сформулировать задачи, которые ему нужны для его развития, и попытки привлечь бизнес в наши рабочие группы, к сожалению, заканчиваются не очень успешно», — сказал Фурсенко<Node id="659"/>.
 Он неоднократно просил бизнес-сообщество сформулировать, какие кадры ему нужны, каких специалистов готовить.

Министр напомнил, что в федеральной целевой программе развития образования есть специальный раздел — работа по заказу бизнеса, и министерство «готово финансировать все работы, которые бизнес заказывает». Кроме того, в рамках нацпроекта «Образование» начата перестройка системы профобразования на начальном, среднем и высшем уровне, в разработке которой принимают участие работодатели.
 
«<Node id="1160"/>Требования квалификации должны формулироваться теми, кому нужны эти люди. Мы не можем заставить работодателей готовить стандарт, мы можем их только просить», — подчеркнул Фурсенко<Node id="1339"/>.
 
Он также отметил, что в <Node id="1367"/>последние годы<Node id="1381"/> изменились приоритеты самих студентов.
 
«На первый план выходят требования к качественному образованию и интересной работе, то есть деньги уже не на первом месте», — сказал он.
 
По его мнению, популярной сегодня становится профессия ученого, которая конкурирует с такими престижными специальностями, как юрист и менеджер.
 «Я думаю, что привлечение внимания к таким областям, как биотехнологии и нанотехнологии, способствовало этому продвижению», — отметил министр.
 <Node id="1851"/>http://news.mail.ru<Node id="1870"/>/…ics/1587001/Ну, как говорится, насильно мил не будешь. С другой стороны, у нас пока, по правде говоря, и «настоящего»-то бизнеса ещё нет: ведь качать из земли нефть и газ и гнать их на экспорт – для этого, по сути, большого ума не надо. С третьей стороны, пока для «такого» бизнеса хватает и уже имеющихся специалистов. Ну, а если понадобятся,… тогда пацаны просто тряхнут мошной и купят… Делов-то!.. Так что не суетись, министр. Лучше готовить тех, кого нужно, а не спрашивать об этом тех, кому вообще ничего (кроме бабок, бабок, бабок!) не нужно… Кстати, возвращаясь «к нашим баранам», мне уже не раз говорили хорошо знающие нашу «отрасль» НТ (так сказать, «изнутри»), что на уже имеющемся оборудовании абсолютно НЕКОМУ работать!… Вот это и должно стать ориентиром в работе <Node id="2648"/>Министерства науки и образования<Node id="2680"/>. А «бизнес»? Да и чёрт с ним! Когда ИМ что-то понадобится, то за ними «не заржавеет»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="2648" EndNode="2680">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства науки и образования</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="459" EndNode="659">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="459" EndNode="659">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="темы" StartNode="0" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1367" EndNode="1381">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="0" EndNode="263">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="0" EndNode="263">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="1160" EndNode="1339">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="1851" EndNode="1870">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="274" EndNode="280">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">янв</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="цитаты" StartNode="0" EndNode="244">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="1160" EndNode="1339">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
