<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> По результатам Фестиваля науки <Node id="32"/>2006 и 2007 гг<Node id="46"/>. планируется выпустить совместно с «Центром стратегического планирования и проектирования» уникальный альбом научной фотографии, который бы содержал не только самые лучшие фотографии, присланные пользователями нашего сайта, но также в краткой и доступной научно-популярной форме излагал бы описание различных классов <Node id="364"/>наноматериалов<Node id="378"/> и перспективы развития этой области. Материалы альбома будут подготовлены в первой половине <Node id="471"/>декабре<Node id="478"/>, после чего альбом будет подготовлен и напечатан в сжатые сроки. В него также, по договоренности с компанией НТ МДТ могут войти результаты <Node id="618"/>совместного конкурса НТ МДТ и «Нанометра» в области сканирующей зондовой микроскопии. 
 
Издание альбома явится примером сотрудничества факультета наук о материалах МГУ, портала «Нанометр» и «Фабрики мысли». 
 
Проект<Node id="835"/> «Фабрика мысли» направлен на всестороннее содействие в формировании в России современной высокоэффективной экономики, основанной на знаниях, использовании передовых наукоемких технологий в промышленности, сфере услуг, сельском хозяйстве, в охране окружающей среды, в медицине, здравоохранении и других сферах. Основная цель проекта «Фабрика мысли» - создание специализированного института управления инновациями, а также повышение эффективности национальной экономики и создание новых отраслей экономики, то есть содействие развитию и внедрению отечественных исследований и разработок в различных областях науки и техники, в том числе – в сфере нанотехнологий, суперкомпьютеров, биотехнологий, энергетики. 
 Основные задачи проекта:    Максимальное приближение прикладной науки к производству, к бизнесу, полная ориентация НИОКР на конечный результат в форме внедрения результатов в производство, продажи лицензий на коммерческое их использование   Внедрение различных схем финансирования НИОКР, грантовое финансирование проектов на конкурсной основе   Развитие инновационной инфраструктуры, создание новых и развитие существующих технопарков.   Создание Единой информационной системы инновационного развития, которая раскрывала бы весь комплекс процессов индустриально-инновационного развития страны   Создание финансовых механизмов прямого взаимодействия государственного и частного капиталов и механизмов косвенного стимулирования инновационной деятельности. Создание условий для участия институциональных инвесторов и финансовых институтов в венчурном инвестировании, а также содействие развитию сети частных инвесторов и обеспечение ликвидности венчурных инвестиций   Создание института профессиональных инновационных менеджеров-специалистов, профессионально владеющих деловыми принципами коммерциализации технологий, теорией и практикой правовой охраны и использования интеллектуальной собственности, умеющих управлять инновационными и высокотехнологичными проектами   
Структура, которая будет осуществлять закупку патентов и финансирование изобретений, то есть заниматься венчурным финансированием называется «Центр стратегического планирования и проектирования». Аналогичные фонды существуют в Финляндии и США и уже показали свою эффективность. Одной из главных задач проекта «Фабрика мысли» является разработка предложений по стратегии и тактике продвижения российской высокотехнологичной продукции на мировые рынки и привлечения иностранных инвестиций на отвечающих интересам России условиях в соответствующие секторы российской промышленности, сферы услуг, сельского хозяйства. Важным направлением реализации проекта является поддержка отечественных научных школ и стимулирование молодежи к научно-технической изобретательской деятельности. По инициативе и при поддержке партии в <Node id="3628"/>2008 году<Node id="3637"/> на фундаментальные исследования будет направлено <Node id="3687"/>56 млрд. рублей<Node id="3702"/>, 33 млрд. на целевые программы, которые предусматривают заказы на прикладные исследования. 
 
Координатор проекта «Фабрика мысли» - Андрей Афанасьевич Кокошин, декан факультета мировой политики МГУ им.М.В.Ломоносова (для справки: доктор исторических наук, профессор, академик РАН. В <Node id="3986"/>1992-1997 гг<Node id="3998"/>. занимал пост первого заместителя министра обороны РФ, в 1997-1998 – Государственного военного инспектора – Секретаря Совета обороны РФ, Секретаря Совета безопасности РФ, в <Node id="4172"/>1998-1999 гг<Node id="4184"/>. – и.о. вице-президента РАН. Директор Института проблем международной безопасности РАН. Регулярно проводит научные и учебные семинары в Гарвардском университете (США). Член научно-консультативного совета Института международных отношений Стэнфордского университета (США). Председатель Комитета по делам СНГ и связям с соотечественниками Государственной Думы РФ (2003).). 
 
Ждем <Node id="4564"/>декабря<Node id="4571"/> и делаем альбом! 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="471" EndNode="478">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="364" EndNode="378">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="618" EndNode="835">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3986" EndNode="3998">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="3687" EndNode="3702">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4172" EndNode="4184">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3628" EndNode="3637">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="32" EndNode="46">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="3628" EndNode="3637">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="4564" EndNode="4571">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
