<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Золото на страже иммунодефицитаНовый шаг в борьбе с вирусом иммунодефицита человека был сделан недавно учеными из Университета Северной Каролины. При помощи <Node id="157"/>наночастиц<Node id="167"/> золота<Node id="174"/> им удалось создать лекарство, которое, возможно, в скором будущем положит конец распространению такой ужасной болезни, как СПИД.
Точнее, лекарство синтезировали еще в <Node id="342"/>девяностых годах<Node id="358"/>, но его побочные эффекты были настолько велики, что использование препарата не имело никакого смысла. Это было вещество с рабочим названием TAK779. Принцип его действия был основан на блокировке доступа вируса в человеческие белые кровяные тельца – лейкоциты. Упрощенно говоря, именно через Т-лейкоциты ВИЧ проникает в иммунную систему человека, а TAK-779 закрывает вирусу доступ к этим кровяным тельцам.

К сожалению, у препарата имелся один серьезный недостаток: каждая молекула препарата содержала хлористый аммоний, высокотоксичное вещество. Но если убрать хлористый аммоний из препарата – лекарство делалось малоэффективным.
Так достаточно перспективный проект почти на <Node id="1034"/>два десятилетия<Node id="1049"/> был убран на полку. Сейчас его извлекли из забытья, и помогли сделать это нанотехнологии. <Node id="1140"/>Наночастицы<Node id="1151"/> золота<Node id="1158"/> уже давно использовались в медицине – главным образом, в косметологии: создавались кремы и бальзамы, содержащие «песчинки» этого вещества, размер которых исчислялся нанометрами.

Однако в полную силу «<Node id="1360"/>нанозолото<Node id="1370"/>» начали использовать только сейчас. Поскольку одна молекула препарата, ослабленная отсутствием хлористо-аммониевой цепочки, не в состоянии связать активность вируса, было решено использовать ударную силу нескольких молекул. А для того чтобы связать их в крепкий и нетоксичный «кулак», был использован драгметалл. Не в чистом виде, разумеется, а в виде комплексных производных золота и меркаптобензтиазоловой кислоты (эмпирическая формула [Au144(SC6H4COOH)52]).
Крохотные крупицы золота размером 2,0 нанометра способны притянуть и удержать вокруг себя порядка 12 молекул лекарства. Золото, исполняя роль своеобразного катализатора, остается при этом веществом инертным и совершенно нейтральным по отношению к организму. А вот скрепленные «золотой цепью» модифицированные молекулы лекарства вполне способны справиться с защитой лейкоцитов от ВИЧ.
Новое вещество назвали SDC-1721, и сейчас этот препарат проходит стадию испытаний. Так что, возможно, в недалеком будущем на прилавках аптек появятся «золотые» лекарства, способные остановить «чуму <Node id="2414"/>XX века<Node id="2421"/>».
<Node id="2424"/>http://www.mk.ru/…chno/354904/Ну<Node id="2456"/> что ж, было бы здорово, если бы эта методика действительно помогла в лечении этого страшного заболевания. И если даже первые попытки будут не совсем удачными, «первопроходцами» открыта калитка, показан путь исследований, ведущих к успеху. Пожелаем же новых успехов и удач всем исследователям, которые работают для защиты нашего здоровья!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2424" EndNode="2456">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="342" EndNode="358">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1140" EndNode="1151">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2414" EndNode="2421">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="157" EndNode="167">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1034" EndNode="1049">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица+золота" StartNode="1140" EndNode="1158">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица+золота" StartNode="157" EndNode="174">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанозолото" StartNode="1360" EndNode="1370">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
