<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Джеймс Хедберг (James Hedberg) с соавторами представил на Канадском нано-форуме разработанный ими атомно-силовой микроскоп с улучшенными характеристиками (Ultra-Low Temperature Scanning Probe Microscope: Design and Construction)James Hedberg
Применение нанотехнологий позволило создать микроскоп, который работает при температурах около 0,05 градусов <Node id="351"/>Кельвина<Node id="359"/> (практически абсолютный ноль) в магнитном поле напряженностью 16 Тесла. Поле такой мощности является настолько сильным при данной температуре, что электроны выстраиваются в кристаллическую решетку (т.н. решетка Вигнера), которая очень похожа на кристаллическую решетку соли.

Новая версия атомно-силового микроскопа имеет достаточно большое разрешение также за счет использования топографической карты, похожей на карту <Node id="780"/>Брайля<Node id="786"/>. Для создания интерференции в магнитном поле используются серебряные болты. Однако данный инструмент требует тщательной подготовки к исследованиям, в частности, применения специальных электронных систем, чтобы избежать возможных шумов и ошибок.
<Node id="1032"/>http://www.physics.mcgill.ca/…ll.ca-0.htmlНу<Node id="1076"/> что ж, молодцы ребята… Чем больше будет таких изобретений и разработок, тем быстрее человечество будет овладевать глубинами нанотехнологий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="780" EndNode="786">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Брайль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="351" EndNode="359">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кельвин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1032" EndNode="1076">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
