<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Плохо давать определения, которых нет в учебниках, которые признают все, но, тем не менее, иногда можно попытаться это осторожно сделать. Стоит, например, определить, что «нанодиапазон» – участок пространственной шкалы 1 – 100 нм, в котором реализуются основные взаимодействия в наносистемах и который ограничивает сверху и снизу геометрические размеры нанообъектов по одному или нескольким измерениям. При этом принято говорить, что вещество находится в «наносостоянии», если проявляются свойства, отличные от химических, физических или биологических свойств макросостояния (объемного состояния) вещества. Объекты, все размеры которых меньше 1 нм, относятся к области деятельности того или иного классического раздела химии, физики и пр. Объекты, все размеры которых больше 100 нм, относятся к микро и макро-объектам и рассматриваются, в лучшем случае, как дисперсные системы, не проявляющие особенности наносостояния. 
 
«Нанотехнологии» – совокупность химических, физических или искусственных биологических процессов (это все же технологии! Know how, «знаю как»...), позволяющих контролируемо оперировать с нанообъектами, формирующими те или иные материалы, устройства или технические системы. Особенностью нанотехнологий является широкое использование процессов самоорганизации, самосборки и темплатного синтеза, которые могут в сложно организованной системе привести к формированию необходимых упорядоченных структур (<Node id="1425"/>наноструктур<Node id="1437"/>), проявляющих требуемые практически важные (функциональные) свойства. 
 <Node id="1510"/>Наноматериалы<Node id="1523"/> (НМ) – продукты нанотехнологий, материалы, практически-важные (функциональные) свойства которых определяются химическим составом, структурой, размером, размерностью и упорядочением составляющих их фрагментов, размер которых принадлежит нанодиапазону. 
 
Получение <Node id="1788"/>наноматериалов<Node id="1802"/> с уникальными свойствами, как правило, основано на формировании тех или иных структур, причем часто - иерархических, полезные функции которых определяются не только наноуровнем, но также и другими уровнями структуры. При этом достаточно трудно ожидать, что на наноуровне возможна искусственная манипуляция отдельными нанообъектами с целью "ручной" сборки материала. Это пока что нецелесообразно (медленно и требует совершения большого объема работы). Поэтому естественным способом получения наноматералов могут являться самосборка и самоорганизация.
 
Организация (возникновение упорядочения) при самосборке контролируется, главным образом, конкуренцией различных сил взаимодействия, часто молекулярной природы, наподобие гидрофильных – гидрофобных взаимодействий, сил гравитации, Ван-дер-Ваальсовых или кулоновских взаимодействий. 
 Самосборка– процесс образования упорядоченной надмолекулярной структуры или среды, в котором в практически неизменном виде принимают участие только компоненты (элементы) исходной структуры, аддитивно составляющие или «собирающие», как части целого, результирующую сложную структуру. 
 Самоорганизация может быть использована как механизм создания сложных «шаблонов», процессов и структур на более высоком иерархическом уровне организации, чем тот, что наблюдался в исходной системе, за счет многочисленных и многовариантных взаимодействий компонент на низких уровнях, на которых существуют свои, локальные, законы взаимодействия, отличные от коллективных законов поведения самой упорядочивающейся системы. Для процессов самоорганизации характерны различные по масштабу энергий взаимодействия, а также существование ограничений степеней свободы системы на нескольких различных уровнях ее организации (в – общем, определения дать не получилось, зато чувствуется, что эта «самоорганизация» - не совсем то, что самосборка). 
 
Например, рост совершенных монокристаллов и образование коллоидных (фотонных) кристаллов (то, что называлось ранее «консервативной самоорганизацией») следует считать процессами самосборки, поскольку такие системы стремятся и фактически достигают равновесного, неизменного и воспроизводимого состояния, которое достаточно легко можно предсказать на основе аддитивности взаимодействия отдельных составляющих частей исходной системы – атомов (молекул, ионов) или, скажем, коллоидных микросфер. С другой стороны, возникновение ячеистой структуры граней кристалла или формирование дендритов при неравновесной кристаллизации гомогенного расплава, образование сложных структур в жидких кристаллах под действием электрического поля, сложная доменная структура ферромагнетиков и сегнетоэлектриков, формирование периодических полос скольжения металлов и тяжей в полимерах при механической деформации – все эти явления приводят к возникновению в неравновесных условиях неравновесных же микроструктур, не вполне точно пространственно воспроизводимых от эксперимента к эксперименту и значительно более сложных морфологически, чем те, которые можно было бы ожидать при простом взаимодействии компонент. В этом случае можно говорить о самоорганизации. 
 
Явления образования упорядоченных структур и самоорганизации происходят обычно как отклик сложной системы на сильное внешнее воздействие. Помните героев сказки Г.Х. Андерсена «Снежная королева»? «<Node id="5096"/>Кай<Node id="5099"/> возился с плоскими остроконечными льдинами, укладывая их на всевозможные лады... Он складывал из льдин и целые слова, но никак не мог сложить того, что ему особенно хотелось, - слово "вечность". Снежная королева сказала ему: "Если ты сложишь это слово, ты будешь сам себе господин, и я подарю тебе весь свет и пару новых коньков". Но он никак не мог его сложить». Наверное, <Node id="5474"/>Кай<Node id="5477"/> был бы не против, если бы после <Node id="5510"/>часов<Node id="5515"/> его бесплодных усилий льдинки сжалились и сами сложились в требуемое слово. 
 
То, что в этом мире не бывает чудес (кстати, это одна из самых коротких формулировок 2 закона термодинамики) – это не закон подлости, а следствие фундаментальных законов термодинамики, согласно которому беспорядок в изолированной системы стремится увеличиться. Иначе говоря, согласно этому закону, игрушки просто мечтают самопроизвольно оказаться под шкафом, под кроватью и в других непредназначенных для них местах. Они разложатся по коробкам в том случае, если система игрушек перестанет быть изолированной, и в нее начнется приток энергии извне в виде вашей кропотливой работы по уборке комнаты.
 
К сожалению, этих законов никто не отменял и в наномире. Если Вы хотите упорядоченно «разложить» молекулы или <Node id="6306"/>наночастицы<Node id="6317"/>, последние наверняка не будут разделять Ваше желание. Впрочем, бывают ситуации, когда при определенных условиях микро- или нанообъекты вдруг перестают капризничать и сами начинают выстраиваться в виде упорядоченных структур. Противоречия с фундаментальными законами природы здесь нет – система в данном случае неизолированная, и на нанообъекты оказывается какое-то внешнее воздействие. Однако в отличие от упомянутых методов, данное воздействие направлено не на конкретную частицу, а на все сразу. Вам не нужно выстраивать требуемую структуру вручную, помещая нанообъекты в требуемые точки пространства один за другим – создаваемые условия таковы, что нанообъекты делают это сами и одновременно. Процессы, использующие создание таких особых условий, называются процессами самосборки, уже сейчас они играют важнейшую роль во многих областях науки и техники. Нанотехнологам, освоившим самосборку, Снежная королева ничего не обещала, но они умеют многое и без ее помощи.
 
Многие из вас, наверное, помнят игру в бильярд и укладку шаров в «пирамиду» – в замкнутом объеме шары сами складываются в равносторонний треугольник, причем одним способом. Если же их “насыпать” в большой ящик и немного потрясти, то они самопроизвольно образуют практически идеально упорядоченную структуру. В некоторых случаях атомы одного сорта также можно рассматривать в виде однородных по размеру шаров, которые аналогичным образом упорядочиваются в ограниченном объеме. В химии и кристаллографии даже существует термин «плотнейшая шаровая упаковка». 
 
Подобно атомарным ансамблям и макросферам сферические <Node id="7901"/>наночастицы<Node id="7912"/> способны спонтанно собираться в упорядоченные агрегаты (сверхрешетки). Основными причинами такого «слипания» <Node id="8022"/>наночастиц<Node id="8032"/> являются различные слабые силы (электростатические и капиллярные взаимодействия, поверхностное натяжение), которые, в целом, стремятся уменьшить общую площадь поверхности <Node id="8204"/>наночастиц<Node id="8214"/> и, следовательно, их поверхностную энергию. Впервые упорядоченные массивы <Node id="8289"/>наночастиц<Node id="8299"/> золота<Node id="8306"/> диаметром ~ 4 нм в оболочке алкилтиолов были получены в <Node id="8363"/>1995 г.<Node id="8370"/> медленным упариванием растворителя, а <Node id="8409"/>двумя месяцами<Node id="8423"/> позже удалось «уложить» монодисперсные пятинанометровые частицы селенида кадмия. Чем однороднее были исходные <Node id="8534"/>наночастицы<Node id="8545"/>, тем “правильнее” становилась их упаковка в массиве. 
 
<Node id="8602"/>На сегодняшний день<Node id="8621"/> синтезированы дву- и трехмерные организованные массивы <Node id="8677"/>нанокристаллов<Node id="8691"/> Pt, Pd, Ag, Au, Fe, Co, FePt, Fe3O4, Co3O4, CoO, CdS, CdSe, CdTe, PbSe, сплавов Fe-Pt, Au-Ag, <Node id="8786"/>наноструктур<Node id="8798"/> “ядро в оболочке” CdS/CdSe, CdSe/CdTe, Pt/Fe, Pd/Ni, и т.д., стабилизированных поверхностно-активными веществами (см. Рис.1). 
 
Кроме того, для анизотропных <Node id="8957"/>наночастиц<Node id="8967"/> удалось добиться формирования ориентационно-упорядоченных массивов. Однородные по размеру <Node id="9058"/>наночастицы<Node id="9069"/> можно “собрать” в пространственно-упорядоченные структуры, представляющие собой одномерные “нитки”, двумерные плотно упакованные слои, трехмерные массивы или “малые” кластеры. Тип организации <Node id="9262"/>наночастиц<Node id="9272"/> и структура образующегося массива зависят от условий синтеза, диаметра частиц, природы поверхностно-активного вещества и даже от дисперсионной среды.
 
Однако давайте вернемся к плотнейшим упаковкам: если в ящик “насыпать” два типа шаров с определенным соотношением размеров, можно получить сложные, организованные структуры, подобные атомным решеткам кристаллических соединений, типа NaCl, AlB2и т.д. Для формирования аналогичных структур на наноуровне используют <Node id="9738"/>коллоидные растворы<Node id="9757"/> с бимодальным распределением <Node id="9787"/>наночастиц<Node id="9797"/>. При этом варьирование размеров <Node id="9830"/>нанокристаллов<Node id="9844"/>, концентрации, природы растворителя, температуры и скорости осаждения позволяет подобрать оптимальные условия для образования трехмерных ансамблей <Node id="9992"/>нанокристаллов<Node id="10006"/> изоструктурных известным интерметаллическим соединениям (Рис.2). Возможность управления процессом организации <Node id="10117"/>наночастиц<Node id="10127"/> в пространственно-упорядоченные сверхрешетки во многом определяется стабильностью золя <Node id="10215"/>наночастиц<Node id="10225"/> в процессе испарения растворителя. Подбор растворителя для обеспечения медленной дестабилизации позволяет получать трехмерные сверхрешетки <Node id="10365"/>нанокристаллов<Node id="10379"/> с дальним порядком (до 100 мкм).
 
В <Node id="10417"/>настоящее время<Node id="10432"/> известны, конечно, и примеры того, как с помощью различных методов самосборки удавалось получать полезные упорядоченные структуры из микрочастиц. Для создания особых условий, при которых в конкретной системе происходит самосборка, могут быть использованы гравитационное, электрическое или магнитное поле, капиллярные силы, игра на смачиваемости-несмачиваемости компонентов системы и другие приемы.
 
Рассмотрим простую систему, наглядно иллюстрирующую различные подходы, используемые для самосборки. Предположим, у нас есть закрытый сосуд с водой, в которой диспергированы коллоидные сферические частицы полистирола, и мы хотим, чтобы частицы образовали упорядоченную структуру, как показано на Рис.3. Если сосуд изолирован от внешних воздействий (например, парит в невесомости), то этого никогда не произойдет, поскольку частицы полистирола несут электрический заряд и отталкиваются друг от друга.
 
Какие же условия необходимо создать для самосборки? Вариантов несколько. Самое простое решение – вернуть сосуд на Землю. На полистирольные микросферы начнет действовать сила тяжести, под действием которой частицы начнут оседать на дно сосуда, образуя упорядоченную структуру. Другой способ осуществить самосборку – открыть сосуд и вертикально поместить в него стеклянную подложку. В области границы раздела «подложка-вода-воздух» образуется мениск, в который частицы будут втягиваться под действием капиллярных сил. По мере испарения воды, мениск будет сползать вниз по подложке, оставляя за собой пленку из упорядоченных полистирольных микросфер. Самосборка под действием капиллярных сил – это очень распространенный способ синтеза структурированных микро- и <Node id="12094"/>наноматериалов<Node id="12108"/>. Еще один несложный способ добиться упорядочения полистирольных частиц – поместить каплю суспензии из нашего сосуда на гидрофильную поверхность. По мере высыхания капли частицы будут собираться вместе, и в данном случае самосборка будет происходить под действием силы поверхностного натяжения.
 
В случае полистирольных микросфер поверхность, на которой происходит самосборка, не обязательно должна быть твердой. Дело в том, что плотность полистирольных частиц очень близка к плотности воды, поэтому полимерные шарики, оказавшиеся на поверхности воды, не тонут. Таким образом, при нагревании суспензии полистирольных микросфер на поверхности быстро образуется белая пленка (практически как «пенка» на молоке), которая также состоит из упорядоченных частиц. Наконец, как уже отмечалось, полистирольные микросферы заряжены, поэтому для их самосборки можно использовать электрическое поле.
 
Система полистирольных микросфер в воде достаточно проста, однако далеко не все из рассмотренных способов самосборки можно применить для получения упорядоченных структур на основе более сложных объектов. Впрочем, многообразие микро- и <Node id="13233"/>наноструктурированных материалов<Node id="13265"/>, полученных методами самосборки велико – это и самособирающиеся монослои, и различные мезопористые структуры, и фотонные кристаллы. Огромное значение процессы самосборки имеют и в живой (рост кораллов, ракушек, зубной эмали...), и в неживой Природе (снежинки, опалы...). В <Node id="13539"/>настоящее время<Node id="13554"/> процессы самосборки начинают активно использоваться и в производстве. В частности, известная компания IBM внедряет процессы самособрки для создания компьютерных чипов нового поколения.
 
А.А.Елисеев
 
А.С.Синицкий
 
(редактирование – Е.А.Гудилин)
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="5096" EndNode="5099">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кай</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица+золота" StartNode="8289" EndNode="8306">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанокристалл" StartNode="9830" EndNode="9844">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="8534" EndNode="8545">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="1788" EndNode="1802">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="8204" EndNode="8214">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="9262" EndNode="9272">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанокристалл" StartNode="9992" EndNode="10006">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="7901" EndNode="7912">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="10417" EndNode="10432">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="10117" EndNode="10127">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Коллоид" StartNode="9738" EndNode="9757">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="8409" EndNode="8423">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="13539" EndNode="13554">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="8957" EndNode="8967">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="8022" EndNode="8032">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="13233" EndNode="13265">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="6306" EndNode="6317">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноструктура" StartNode="8786" EndNode="8798">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="9058" EndNode="9069">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанокристалл" StartNode="8677" EndNode="8691">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноматериал" StartNode="1510" EndNode="1523">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="8602" EndNode="8621">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноструктура" StartNode="1425" EndNode="1437">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица" StartNode="8289" EndNode="8299">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанокристалл" StartNode="10365" EndNode="10379">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="8363" EndNode="8370">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="5510" EndNode="5515">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наночастица" StartNode="10215" EndNode="10225">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="5474" EndNode="5477">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кай</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наночастица" StartNode="9787" EndNode="9797">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="12094" EndNode="12108">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
