<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Госкорпорация «Роснано» и МГУ достигли принципиальной договоренности о создании на базе университета центра нанотехнологийСоглашение с МГУ будет подписано в начале <Node id="164"/>декабря<Node id="171"/> на нанофоруме. На территории МГУ предполагается построить нанотехнологический центр, который объединит подготовку кадров в сфере нанотехнологий, сами разработки и бизнес-инкубатор. Стоимость постройки здания составит <Node id="389"/>100 миллионов рублей<Node id="409"/>.

Представители госкорпорации отметили, что прежде чем приступить к воплощению проекта, необходимо определить «профиль» будущего центра, будет ли он учебным или это будет центр коллективного пользования, где разные организации смогут работать на предоставленном оборудовании, пишет РИА Новости.
<Node id="705"/>http://www.aif.ru/…y/news/28295«Роснано»<Node id="745"/> и МГУ договорились о создании центра нанотехнологийГоскорпорация «Роснано» и МГУ достигли договоренности о создании на базе университета центра нанотехнологий. Об этом сообщил ректор МГУ Виктор Садовничий<Node id="950"/> <Node id="951"/>«Мы подготовили проект соглашения, обсудили направления, в котором он (центр нанотехнологий) будет работать. Конкретная форма и содержание реализации этого проекта будут обсуждаться», – сказал ректор после посещения университета гендиректором «Роснано» Анатолием Чубайсом<Node id="1222"/> <Node id="1223"/>и другими руководителями госкорпорации.  
«Принципиальная договоренность достигнута», – сказал Садовничий.
 
Он добавил, что посещение МГУ произвело на <Node id="1375"/>Чубайса большое впечатление.

Группа руководителей госкорпорации в среду посетила МГУ, где ознакомилась с разработками ученых университета в сфере нанотехнологий.

Один из руководителей «Роснано» Сергей Калюжный<Node id="1586"/> не исключил, что соглашение с МГУ будет подписано в начале <Node id="1646"/>декабря<Node id="1653"/> на нанофоруме.
<Node id="1669"/>http://www.vz.ru/…/230736.htmlЧубайс<Node id="1705"/> готов вновь стать студентом, обязуется исправно посещать лекции мультимедиаМОСКВА, 19 ноя – РИА Новости. Глава госкорпорации «Роснано» Анатолий Чубайс готов вновь стать студентом, чтобы ликвидировать пробелы в своих знаниях о нанотехнологиях
Выступая в среду перед учеными в МГУ, глава корпорации обратился к ним с просьбой помочь ему и его сотрудникам получить знания в сфере нанотехнологий.
 «<Node id="2101"/>Обязуюсь дисциплинированно посещать лекции», – сказал Чубайс<Node id="2161"/>. 
Руководитель направления экспертизы «Роснано» Сергей Калюжный пояснил журналистам, что в <Node id="2253"/>настоящее время<Node id="2268"/> уже организован учебный курс для сотрудников госкорпорации, в ходе которого менеджеры и экономисты получают знания о нанотехнологиях. Эти занятия будет посещать и глава корпорации, добавил <Node id="2458"/>он<Node id="2460"/>.
 
В среду Анатолий Чубайс посетил МГУ, где ознакомился с разработками ученых университета в сфере нанотехнологий. В частности, с разработками в сфере композитных материалов, которые создаются из сверхпрочных волокон и связующих веществ. Эти материалы по соотношению прочности и массы превосходят любые традиционные материалы и находят широкое применение в авиастроении, могут использоваться в космической технике.
 Руководители «Роснано» ознакомились и с нанобиотехнологиями. Чубайсу показали прибор, который позволяет <Node id="2981"/>в течение минуты<Node id="2997"/> узнать содержание сахара в крови. Для этого нужно нанести каплю крови на специальную тестовую полоску и вставить эту небольшую коробочку в аппарат, подключенный к компьютеру. Чубайс сдал анализ крови, и результат показал, что сахар у него в крови чуть выше нормы.
 Кроме того, на лекции, организованной в университете, была представлена технология нанотраспортеров лекарств. Эта технология позволяет доставлять молекулы лекарственного препарата точно в нужный орган, что увеличивает эффективность лекарства в сотни раз. <Node id="3518"/>http://www.rian.ru/…5491557.htmlНу<Node id="3552"/> что ж, давным-давно пора было РОСНАНО «обратить внимание» на самый главный наш вуз и Центр научных исследований. Всё как-то по периферии, да по «малым» вузам… И вот, наконец-то, «процесс пошёл». И, судя по всему, этот процесс был форсированным – ведь практически ничего ещё не ясно («прежде чем приступить к воплощению проекта, необходимо определить «профиль» будущего центра, будет ли он учебным или это будет центр коллективного пользования, где разные организации смогут работать на предоставленном оборудовании»), однако, очевидно, что ребята торопятся – очевидно, получили втык и надо принять хотя бы Меморандум о намерениях… Ну, что ж… Так или иначе (правильное) решение принято. Теперь все заинтересованные люди (из разных организаций и ведомств) будут <Node id="4313"/>день<Node id="4317"/> и ночь «пыхтеть», составляя, согласовывая, «утрясая» проекты, планы, решения… Поздравляем и желаем новых успехов и свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="705" EndNode="745">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="1375" EndNode="1586">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2253" EndNode="2268">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="2101" EndNode="2161">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="1222" EndNode="1223">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="164" EndNode="171">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="1222" EndNode="1223">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="950" EndNode="951">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="2458" EndNode="2460">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="3518" EndNode="3552">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="1646" EndNode="1653">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="950" EndNode="951">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="1669" EndNode="1705">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4313" EndNode="4317">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="2981" EndNode="2997">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="389" EndNode="409">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="2101" EndNode="2161">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
