<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Итак, после появления Российской нанокорпорации вопрос назрел окончательно:
Украина хотела бы сотрудничать с Россией в области нанотехнологий. Об этом сегодня на международной конференции заявил первый вице-премьер-министр Украины, министр финансов Николай Азаров. <Node id="265"/>По <Node id="268"/>его<Node id="271"/> словам, в России начала действовать госпрограмма развития данной отрасли, на которую выделяется <Node id="368"/>8 млрд долл.<Node id="380"/> «Украина не может выделить такой ресурс на развитие такого направления»<Node id="452"/>, – сказал Н.Азаров<Node id="471"/>, добавив, что в проекте госбюджета Украины на <Node id="518"/>2008 г.<Node id="525"/> заложено <Node id="535"/>500 млн грн<Node id="546"/> на развитие нанотехнологий.

Нанотехнология является областью прикладной науки и техники, которая качественно отличается от традиционных инженерных дисциплин и изучает свойства и взаимодействия отдельных атомов, молекул, квантовые эффекты.Молодая наука пока находится в стадии развития, поскольку основные открытия, которые были предсказаны в данной области пока еще не сделаны.

За <Node id="930"/>последние несколько лет<Node id="953"/> по всему миру было создано свыше 16 тысяч нанокомпаний, которые в своей работе используют передовые научные результаты в области квантовой и молекулярной физики. На практике эти компании занимаются производством устройств и их компонентов, которые необходимы для создания и манипуляциями частицами, размеры которых составляют от 1 до 100 нанометров. По сути, в самом близком будущем нанотехнология должна совершить переворот в электронике и других энергоемких производствах.

Отечественные ученые отмечают стратегическое отставание Украины от технологически развитых стран. Это вызвано тем, что в новые промышленные разработки у нас сегодня вкладываются давно и безнадежно устаревшие технологии. Эту мину замедленного действия под экономику страны Украина сможет реально ощутить уже <Node id="1737"/>лет<Node id="1740"/> через 15.

Пока наука в области нанотехнологий у нас развивается не теми темпами, как хотелось бы – сообщил РБК-Украина ученый института электросварки им.И.Е. Патона НАН Украины, доктор технических наук, профессор Юрий Борисов.

"Работы по изучению <Node id="1990"/>наночастиц<Node id="2000"/> нами были начаты <Node id="2018"/>около трех лет назад<Node id="2038"/>, именно в то время, когда у нас только начала развиваться отечественная академичная программа в этой отрасли. Как всегда у нас, украинских ученых есть много различных оригинальных и перспективных идей, они даже лучше, чем на западе. Но, чтобы их реализовать, нужна инструментальная диагностическая техника высокого класса для того, чтобы нанообьекты можно было увидеть и характеризовать.

Вчера, мой коллега -ученый принес фотографию порошков (наноразмерного) нитрида бора.

Этот порошок был создан в Украине, в частности – в Харькове. А, чтобы сделать фото порошка, довелось ехать в Англию, а также обращаться за помощью к другим западным партнерам.

Как видите, сейчас наши возможности, возможности украинской науки, весьма ограничены. Закупка новых приборов началась, но выделенных средств для полного переоснащения лабораторий как всегда мало. На деле получается вынужденное отставание от современного технологического уровня.

Когда мы получаем зарубежные журналы по любой отрасли науки, то отмечаем постоянные новые публикации об открытиях.Мы бы их тоже смогли делать так часто, если бы располагали современной исследовательской аппаратурой. И практическое применение этим открытиям сразу бы нашли.

У нас, к примеру, в области сварки использование <Node id="3294"/>наноматериалов<Node id="3308"/> может повысить качество сварных соединений в несколько раз. Если говорить о повышении прочности покрытий деталей, то наноструктурные технологии позволяют не меняя состава сплава, изменять их структурный показатель. То есть, при том же составе износостойкость детали повышается в 2–3 раза.

Весь мир считает, что нанотехнологии, – это технологии <Node id="3654"/>21 века<Node id="3661"/>. Это совершенно другой уровень. Равносильно переходу с производства ламповых приемников на транзисторные. С развитием данной науки в Украине сегодня связывают много интересных проектов, особенно в медицине. И, прогнозы – самые оптимистичные" -подчеркнул доктор наук, профессор НАН Ю.Борисов.

О старте собственных нанотехнологических программ сегодня обьявили более 50 развитых стран. В их списке недавно появилась Россия, но, к сожалению, по-прежнему нет Украины. Многие лидирующие страны (Германия, Италия, Франция) в <Node id="4182"/>2001–2002 гг<Node id="4194"/> уже смогли оценить коммерческую отдачу от новой науки и создали национальные программы инвестиций в данную отрасль и ее развития.В <Node id="4326"/>2004 г.<Node id="4333"/> Был опубликован американский стратегический план (<Node id="4384"/>2005 –2010 гг<Node id="4397"/>) по реализации национальной нанотехнологической инициативы.В Китае над развитием нанотехнологий работают инженеры 800 фирм и более 100 НИИ. Большую часть этих разработок китайцы собираются применять в военной отрасли.

Самое печальное, что почерпнуть из научных публикаций зарубежных исследователей, а затем запустить в Украине в разработки нанотехнологии, по мнению специалистов, можно смело считать пустыми и иллюзорными. Потому, что поступающая в Украину информация умеет сегодня даже не вторую, а третью «свежесть», а знания о новых нанопродуктах, куда уже вложен полный цикл исследований является «ноу-хау» фирмы, которая его продает.

1. RBC-Украина: Н.Азаров: Украина заинтересована в сотрудничестве с РФ в сфере нанотехнологий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="цитаты" StartNode="265" EndNode="452">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминается" StartNode="265" EndNode="471">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминает" StartNode="265" EndNode="471">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3654" EndNode="3661">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="темы" StartNode="265" EndNode="452">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="518" EndNode="525">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2018" EndNode="2038">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="930" EndNode="953">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="темы" StartNode="265" EndNode="452">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="265" EndNode="471">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="265" EndNode="471">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="1990" EndNode="2000">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="265" EndNode="471">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4182" EndNode="4194">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="265" EndNode="471">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="3294" EndNode="3308">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="535" EndNode="546">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="368" EndNode="380">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4384" EndNode="4397">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается_с" StartNode="265" EndNode="452">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="265" EndNode="452">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="4326" EndNode="4333">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="268" EndNode="271">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминается_с" StartNode="265" EndNode="452">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1737" EndNode="1740">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
