<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В последнее время все чаще и чаще появляются исследования, в которых в качестве конструкционного материала при создании наноразмерных устройств используются природные макромолекулы (например, ДНК). Наиболее функциональный инструмент для манипуляций на таком уровне – это Сканирующая Зондовая Микроскопия (СЗМ). Приборы этого класса позволяют одновременно исследовать единичные молекулы и осуществлять манипуляции над ними. Рассмотрим три наиболее важных аспекта СЗМ, которые нужно учитывать при работе на молекулярном уровне.
Влияние остроты зонда на разрешение
Мелкие особенности рельефа могут быть не обнаружены, если радиус зонда слишком велик. При использовании стандартного зонда ширина молекулы ДНК на изображении составляет 10–20 нм, тогда как реальный диаметр — около 2 нм. На скане показаны короткие фрагменты poly(dG)–poly(dC) ДНК, закрепленные на модифицированном высокоориентированном пиролитическом графите (см. далее). При использовании DLC зонда (радиус кривизны острия ~1 нм) можно увидеть расплетенные однонитевые участки (жирная стрелка) и даже спиральную структуру молекулы (тонкие стрелки). Более подробную информацию можно найти в статье <Node id="1160"/>Д.Клинова<Node id="1169"/> “High-resolution atomic force microscopy of duplex and triplex DNA molecules”. Nanotechnology (2007), V18, N22, p.225102.
Крепление ДНК: подложки и процедуры
Кольцевые молекулы ДНК, закрепленные на поверхности слюды с помощью ионов Mg2+. Предварительная обработка слюды водой увеличивает поверхностную плотность отрицательных зарядов благодаря вымыванию катионов. В этом случае прикрепление ДНК более сильное и происходит быстро, поэтому на изображении молекулы выглядят компактными (А). Свежесколотая поверхность имеет более низкую поверхностную плотность зарядов, это делает возможной латеральную диффузию молекулы в процессе крепления – она «расправляется» (B).
Стабильность АСМ при прецизионных и долгосрочных исследованиях
Температурные дрейфы становятся серьезным препятствием при проведении долгосрочных экспериментов на малых полях. Обычно величина дрейфа в лучших коммерческих АСМ приборах составляет порядка 10–15 нм в <Node id="2099"/>час<Node id="2102"/>. В силу этого эффекта исследуемые образцы размером в десятки нанометров могут быть попросту потеряны в процессе наблюдения. Изображения слева иллюстрируют возможность манипуляций кремниевыми <Node id="2294"/>нанотрубками<Node id="2306"/>, схожими по своим размерам с ДНК, с помощью АСМ зонда. Пара изображений справа показывают те же объекты в долгосрочном эксперименте: смещение за <Node id="2452"/>7 часов<Node id="2459"/> мало и наблюдаемые частицы остаются в поле зрения. Образец предоставлен Dr. H.B.Chan, кафедра физики, университет Флориды, США.

Датчики перемещения (closed-loop) особенно важны при необходимости возвращать зонд в определенное место на скане (например, при манипуляциях). Обычно из-за собственного шума датчики не используются в масштабах меньше 100 нм. NTEGRA Therma позволяет производить CL-коррекцию на сканах меньше 10 нм. Изображение показывает атомную решетку слюды, полученную с использованием датчиков обратной связи.
Дополнительная информация:
ИНТЕГРА Терма – единственный коммерческий АСМ прибор, обеспечивающий термодрейфы меньше 3 нм/ч и «closed-loop» коррекцию на сканах меньше 10 нм <Node id="3157"/>(http://www.ntmdt.ru/…duct114.html)<Node id="3192"/>

ИНТЕГРА Спектра – комбинационное рассеяние комбинируемое с СЗМ для экспериментов над единичными молекулами (разрешение на плоскости для спектроскопии составляет ~50 нм). Усиленное на острие КР позволяет детектировать сигнал от единичной молекулы <Node id="3440"/>(http://www.ntmdt.ru/…duct112.html)<Node id="3475"/>
 (НТ-МДТ, Москва, Россия), mailto: <Node id="3511"/>andreuk(at)ntmdt.ru<Node id="3530"/>
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2452" EndNode="2459">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3157" EndNode="3192">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="2294" EndNode="2306">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1160" EndNode="1169">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Клинов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3511" EndNode="3530">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3440" EndNode="3475">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2099" EndNode="2102">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
