<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Взаимодействие лазерного излучения с веществом широко используется для охлаждения атомных газов до сверхнизких температур. Методика лазерного охлаждения занимает центральное место в современной атомной физике.

Она уже нашла множество приложений, включая атомную оптику и интерферометрию, атомную <Node id="298"/>литографию<Node id="308"/>, спектроскопию высокого разрешения, бозе-эйнштейновскую конденсацию и пр. Одной из ее разновидностей является так называемое “сизифово охлаждение” (Sisyphus cooling): подобно камню мифического персонажа, атом раз за разом, едва достигнув вершины периодического потенциального рельефа, скатывается на его дно (рис.1).

(a) При движении атома в периодическом потенциале его потенциальная энергия переходит в кинетическую и обратно, тогда как полная энергия остается постоянной. После каждого периода скорость атома (красная стрелка) не изменяется.

(b) Чтобы охладить атом, нужно забрать у него энергию. Для этого используют два лазерных пучка, направленных навстречу друг другу. Интерферируя, они образуют потенциальный рельеф, в котором энергия двух атомных уровней (зеленые линии) периодически зависит от его координаты. Частоту лазерного излучения подбирают так, чтобы атом поглощал фотон, только находясь в максимуме потенциала. При этом атом сначала переходит в возбужденное состояние (вертикальная красная стрелка), а затем опускается в минимум потенциала, испуская фотон (вертикальная синяя стрелка). В результате энергия атома уменьшается на величину, равную разности энергий испущенного и поглощенного фотонов. После каждого такого цикла движение атома замедляется, то есть он охлаждается.

Изображены зависимости энергий двухуровнего атома (<Node id="1659"/>кубита<Node id="1665"/>) от тока в цепи. Цикл 1 → 2 → 3 → 4 – охлаждение. Цикл 1' → 2' → 3' → 4' – усиление. Вертикальные стрелки обозначают процессы поглощения и испускания квантов микроволнового излучения

В работе [1] предложено оригинальное обобщение этой методики на охлаждение мезоскопических электронных устройств. Роль естественных атомов при этом играли двухуровневые “искусственные атомы” (<Node id="2042"/>кубиты<Node id="2048"/>), представлявшие собой микронные сверхпроводниковые компоненты квантовой цепи, а электрический ток через цепь выполнял функцию <Node id="2176"/>Сизифа<Node id="2182"/>, которому при этом “мешало” резонансное микроволновое излучение (рис. 2). Интересно, что та же идея может использоваться не только для “сизифова охлаждения”, но и для “сизифова усиления”: камень (<Node id="2379"/>кубит<Node id="2384"/>) скатывается с горы (переходит на нижний энергетический уровень), а затем поднимается обратно микроволновым фотоном (рис. 2). Просматривается много различных применений предложенной в [1] методики. Например, ее можно использовать для охлаждения наноразмерного механического резонатора, что позволит наблюдать переход резонатора из классического режима колебаний в квантовый.
 1. M. Grajcar et al., Nature Phys. 4, 612 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Литография" StartNode="298" EndNode="308">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Кубит" StartNode="2379" EndNode="2384">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Кубит" StartNode="1659" EndNode="1665">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Кубит" StartNode="2042" EndNode="2048">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2176" EndNode="2182">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сизиф</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
