<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Между РОСНАНО и Инженерным исследовательским центром нанотехнологий КНР подписан Меморандум о сотрудничестве по вопросам сертификации, метрологии и стандартизации<Node id="162"/>29 октября<Node id="172"/> между Российской корпорацией нанотехнологий (РОСНАНО) и Инженерным исследовательским центром нанотехнологий Китайской народной республики подписан Меморандум о сотрудничестве по вопросам сертификации, метрологии и стандартизации.
Меморандум подписали заместитель генерального директора РОСНАНО Андрей Малышев<Node id="481"/> <Node id="482"/>и генеральный директор Инженерного исследовательского центра нанотехнологий Китайской народной республики Даннонг Хе.
В соответствии с Соглашением стороны будут осуществлять сотрудничество по следующим направлениям:
 осуществление обмена техническими данными и ведение совместной деятельности в области нанотехнологий, включая взаимные визиты экспертов и обмен опытом;  осуществление обмена и ведение совместной деятельности в области стандартизации, что включает систематические ежегодные обмены визитами, проведение симпозиумов по вопросам стандартизации в нанотехнологиях, организацию совместных исследований, а также возможную разработку международных стандартов в области нанотехнологий;  ведение совместной деятельности в области индустриализации, что включает сотрудничество по проектам, представляющим взаимный интерес, в вопросах финансового обеспечения, создания инкубационной платформы и т.п., для индустриализации нанотехнологий.  
Мы заинтересованы в развитии связей с Инженерным исследовательским центром нанотехнологий Китайской народной республики и с другими структурами страны, работающими в сфере нанотехнологий. <Node id="1614"/>Считаю, что те направления сотрудничества, которые определены в Меморандуме, послужат серьезным вкладом в развитие процесса коммерциализации нанотехнологий в России и Китае<Node id="1786"/>, – сказал Андрей Малышев<Node id="1811"/>.
 
<Node id="1815"/>В течение двух недель<Node id="1836"/> будет сформирована рабочая группа корпорации по реализации Меморандума.
 РОСНАНО ведет активную деятельность в области сертификации, стандартизации и метрологии продукции нанотехнологий. Напомним, что <Node id="2038"/>22 октября<Node id="2048"/> был дан официальный старт Системе сертификации «НАНОСЕРТИФИКА». А <Node id="2115"/>с 27 октября по 1 ноября<Node id="2139"/> проходит первая в России школа метрологии и стандартизации в нанотехнологиях и наноиндустрии. Инженерный исследовательский центр нанотехнологий Китайской народной республики (NERCN) является одним из двух крупных учреждений, которые были созданы правительством КНР в <Node id="2407"/>2003 г.<Node id="2414"/> для развития нанотехнологической отрасли страны (вторая организация – Государственный научный центр нанотехнологий в г. Пекин под эгидой Китайской академии наук, специализирующийся на фундаментальных исследованиях). В отличие от пекинского центра, центр в г. Шанхае специализируется на прикладных исследованиях, коммерциализации нанотехнологий и занимается развитием международного сотрудничества в сфере нано. Центр также получает финансирование со стороны администрации г. Шанхая. Управляет Центром компания «Шанхайский национальный инженерный центр нанотехнологий Ко.Лтд» (Shanghai National Engineering Research Center for Nanotechnology Co.Ltd (SNERC)), исполнительный директор которой одновременно занимает должность директора Центра. Oсновной целью ее деятельности является применение нанотехнологий в различных отраслях промышленности КНР, в первую очередь связанных с энергетикой, защитой окружающей среды, здравоохранением, информационными технологиями и безопасностью. Кроме того, компания участвует в инкубационных процессах, занимается вопросами сертификации и стандартизации, информационной деятельностью, принимает участие в венчурном финансировании.
<Node id="3580"/>http://rusnano.com/…ication.aspx?…Вот<Node id="3617"/> это действительно важная и конкретная область деятельности, которая предполагает тесное сотрудничество и взаимодействие. И совершенно правильно сказал <Node id="3769"/>Андрей Малышев<Node id="3783"/>: «<Node id="3786"/>Считаю, что те направления сотрудничества, которые определены в Меморандуме, послужат серьезным вкладом в развитие процесса коммерциализации нанотехнологий в России и Китае<Node id="3958"/>». Желаем успехов и новых свершений на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="481" EndNode="482">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="цитаты" StartNode="1614" EndNode="1786">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается_с" StartNode="1614" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="2038" EndNode="2048">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="1614" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминает" StartNode="1614" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="темы" StartNode="3786" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="1614" EndNode="1786">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="1614" EndNode="1811">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается_с" StartNode="1614" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминает" StartNode="1614" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминает" StartNode="1614" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="темы" StartNode="1614" EndNode="1786">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="3786" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Тональность" StartNode="3769" EndNode="3783">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="3769" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="1614" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминается" StartNode="1614" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="162" EndNode="172">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="3769" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="3580" EndNode="3617">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="цитаты" StartNode="1614" EndNode="1786">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается" StartNode="1614" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="работает" StartNode="481" EndNode="482">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="2407" EndNode="2414">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2115" EndNode="2139">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="3786" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="цитаты" StartNode="3786" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1815" EndNode="1836">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминается" StartNode="1614" EndNode="3958">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="1614" EndNode="1811">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
