<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
В России пока достаточно немного крупных компаний, успешно и энергично развивающихся в такой чрезвычайно конкурентонасыщенной сфере, как нанотехнологии. И буквально – единицы из них смогли выйти и реально конкурировать уже сейчас на мировом рынке со своей, что называется, отечественной продукцией. К одной из наиболее востребованных нанотехнологических областей деятельности относится, очевидно, развитие подходов и методов сканирующей зондовой микроскопии, без которой не может обойтись сейчас ни одна лаборатория или научная группа, занимающаяся получением и исследованием <Node id="578"/>наноматериалов<Node id="592"/> и устройств на их основе. Компания NT MDT (г. Зеленоград), возглавляемая В.А.Быковым, – признанный лидер аналитического направления в нанотехнологических разработках, производитель исследовательских СЗМ-комплексов, широко известный не только в России, но и во многих странах мира, развитие тесных партнерских отношений с которой планируется и нашим сайтом. 
 
Мы публикуем небольшое «обзорное» интервью с Генеральным директором ЗАО <Node id="1025"/>НТ-МДТ В.А.<Node id="1036"/>Быковым<Node id="1043"/>,<Node id="1044"/> в котором он делится текущими успехами компании и перспективами развития отечественных разработок в области сканирующей зондовой микроскопии. 
 
 
 
— Виктор Александрович, давайте сначала немного поговорим о продукции НТ-МДТ. Компания позиционирует себя как производитель оборудования, «инструментов» в широком смысле, для нанотехнологий. Речь идет о приборах для сканирующей зондовой микроскопии – СЗМ, правильно? 
 
 
— И да, и нет. Да, потому что сканирующая зондовая микроскопия – это то, с чего мы начинали наш путь, сперва для СТМ (<Node id="1584"/>сканирующая туннельная микроскопия<Node id="1618"/>), а затем для АСМ (<Node id="1638"/>атомно-силовая микроскопия<Node id="1664"/>) и для СБОМ (сканирующая ближнепольная оптическая микроскопия) были сконструированы и изготовлены первые наши приборы. Оборудование для СЗМ и его совершенствование занимает существенную долю в структуре наших разработок и в <Node id="1889"/>настоящее время<Node id="1904"/>. Дело в том, что СЗМ – это, по сути, единственный подход, позволяющий получить количественную информацию не только о размере наноразмерных объектов, но и о других их свойствах – электрических, магнитных, механических и т.д. Как оптический микроскоп оказался в свое время «окном» в микромир, так сканирующая зондовая микроскопия – это наиболее перспективный путь для исследований в наномире. 
 
Однако мы делаем гораздо больше, чем просто оборудование для СЗМ. Если говорить коротко, то наши усилия распределены по трем направлениям. Первое – это разработка, серийное производство и массовое внедрение решений для образования в сфере нанотехнологий. Я убежден, что для образовательных целей недостаточно просто разработать недорогой прибор, важно организовать минимально-достаточный «пакет» инфраструктурных преобразований. Например, в качестве готового решения мы поставляем оборудованный «под ключ» класс с НаноЭдьюкаторами – СЗМ приборами очень простыми в обращении и дешевыми в эксплуатации. Но кроме самих приборов, в комплект поставки входят учебно-методические пособия (теоретический учебник и уже готовый набор задач для практикума по СЗМ), комплект образцов и расходных материалов, устройство для самостоятельного изготовления зондов и т.д. и т.п. Другими словами, мы максимально сокращаем путь от приобретения учебного оборудования до выпуска первой группы обученных студентов. И положительный опыт уже работающих классов в России (МГТУ им. Н.Э.Баумана, МИЭТ, НГУ и многие др.), а также в зарубежных научно-образовательных центрах показывает, что такой подход к обучению современным технологиям – верный. 
 
Второе направление наших усилий – это создание научного оборудования для комплексного исследования объектов в масштабе нанометров. Здесь мы не ограничиваемся только развитием СЗМ. Вектор нашего развития – НаноЛаборатория, объединяющая в рамках одного комплекса как возможности СЗМ, так и возможности других современных методов исследования. Мы разработали платформу для таких нанолабораторий – ИНТЕГРА (название указывает на возможность интеграции разных подходов). Исследовательские комплексы на базе этой платформы сейчас являются одними из самых конкурентоспособных (и востребованных) в мире, а некоторые из них – просто уникальны по своим характеристикам. 
 
Наконец, третье направление наших усилий – разработка инструментальной базы для развития наноэлектроники. 
 
 
— Так повелось, что приставку «нано» сейчас используют едва ли не как украшение речи, из-за этого часто теряется смысл обсуждаемых понятий. В Вашем понимании «наноэлектроника» - это что?
 
 
— Очень просто. Вспомните советский цветной телевизор – это пример «мирного» использования микроэлектроники. Предельный контролируемый размер элементов на электрических схемах в нем составлял около 1 микрона (1000 нанометров). Это значит, что ширину дорожки контакта, зазор между дорожками и т.п. нельзя было сделать меньше, чем 1 микрон. <Node id="4826"/>Затем<Node id="4831"/> на некоторых предприятиях установили более совершенное оборудование, и удалось наладить серийный выпуск продукции с предельными размерами 800 нм. Дальше Советский Союз перестал существовать, и советская микроэлектроника - тоже. 
 
Однако мировая индустрия на месте не стояла. Предельные размеры электронных элементов уменьшались до 350, 180, наконец, до 130 - 90 нм, именно такой уровень предельных размеров заложен в большинстве современных электронных устройств широкого потребления – мобильных телефонах, компьютерах и т.д. Наиболее продвинутые устройства (прежде всего – самые современные микропроцессоры) уже сейчас имеют предельные размеры в 65 нм, существуют единичные разработки, в которых выдержан уровень 45 нм. 
 
Мы начинаем разработку оборудования, которое позволяет создавать электронные элементы с предельно контролируемыми размерами 22 нм и даже меньше. Наноэлектроника сегодня - это 90 – 45 нм, а далее – это устройства, в которых используются электронные элементы практически молекулярных размеров. 
 
 
— Впечатляет. Но неужели Вы всерьез рассчитываете, что, пусть успешные, но единичные отечественные предприятия и научные центры смогут на равных конкурировать с огромной и быстро растущей индустрией наноэлектронных устройств за рубежом. В развитых странах, наверно, тоже понимают перспективность этого направления? 
 
 
Безусловно, весь развитый мир это понимает, и кроме государственного финансирования, которое в большинстве стран Запада осуществляется уже давно, у них есть еще одно серьезное преимущество. А именно традиционная ориентация промышленности (и научных разработок) на потребительский рынок. Это позволяет привлекать большое количество инвестиций с рынка, что ускоряет процесс внедрения новых технологий. 
 
Я это знаю, и, тем не менее, на перспективы отечественной наноэлектроники смотрю с оптимизмом. Тому есть, по крайней мере, две причины. Во-первых, значительную часть средств, выделяемых на развитие нанотехнологий в России, планируется потратить на развитие инфраструктуры, т.е. на установление связей между всеми звеньями сложной цепи процессов, ведущей к массовому производству товаров и услуг. А во-вторых, мы сейчас действительно имеем очень хорошие позиции в стратегически важном русле разработок. Если удастся реализовать наши преимущества, у нас есть хороший шанс получить приоритет в создании самых миниатюрных, наноэлектронных устройств. 
 
 
— А что Вы подразумеваете под «инфраструктурой для нанотехнологий»?
 
 
— Если сегодня кто-то с помощью нашего НаноФаба вырастит, скажем, транзистор, состоящий из нескольких десятков атомов (что вполне возможно), это вовсе не будет означать, что завтра у нас появится мобильный телефон размером с горошину. 
 
Прежде всего, должна быть отработана технология, которая позволит при минимальных затратах воспроизводимо получать такую структуру (нанотранзистор) в массовых количествах. Одновременно новый наноэлектронный элемент должен быть всесторонне исследован и протестирован. Совокупность его характеристик должна быть передана схемотехникам, которые интегрируют его в электронные схемы. <Node id="7917"/>Затем<Node id="7922"/> конструкторы-разработчики электронных устройств должны найти способы применить новую схему в своих устройствах. Наконец, сами устройства должны быть востребованы. Для этого должна развиваться индустрия информационных технологий. А самое главное, должен существовать платежеспособный спрос на «умные» механизмы, поскольку именно интеллектуализация окружающих нас машин требует уменьшения размеров «думающих» и «воспринимающих» – сенсорных – компонентов. 
 
Из этого примера понятно, что развитие инфраструктуры – это координированное развитие предприятий на каждом из этапов: разработка технологий и создание новой элементной базы, внедрение новых стандартов, производство метрологического оборудования, подготовка специалистов с учетом новейших научных достижений, развитие сектора ИТ. 
 
Общий рост Российской экономики дает основание надеяться, что именно наше население создаст тот самый платежеспособный спрос, во всяком случае, поддержка существующих и создание новых предприятий, выпускающих товары массового потребления – это необходимый этап в работе по развитию «инфраструктуры нанотехнологий». При этом я ничуть не сомневаюсь, что если такой системный подход будет реализован, продукция наших предприятий на каждом из перечисленных этапов будет конкурентоспособна и на зарубежных рынках. 
 
 
— Возвращаясь к Вашей компании. Какой Вы видите роль НТ-МДТ в развитии нанотехнологий в <Node id="9314"/>ближайшие годы<Node id="9328"/>?
 
 
 
— Наша задача – обеспечить самый современный уровень оборудования для комплексных исследований нанообъектов и разработки технологий их создания, для метрологии в масштабе нанометров и для подготовки специалистов в области нанотехнологий. 
 
Я уже упоминал исследовательскую платформу ИНТЕГРА. Оборудование этого класса вполне пригодно и для решения метрологических задач. Сейчас мы ведем переговоры с международными институтами стандартизации (в частности, PTB) по привлечению наших приборов для эталонных измерений. 
 
Про НаноЭдьюкатор для образования мы тоже уже говорили. Совсем скоро, еще <Node id="9930"/>до конца этого года<Node id="9949"/> мы планируем выпустить еще одну относительно недорогую модель в этот сегмент – Солвер Некст. Это будет гораздо более мощный и многофункциональный прибор, при этом он гораздо «умнее» в смысле автоматизации измерительных процедур. 
 
Наконец, платформа НаноФаб – по сути это «нечто, вроде <Node id="10237"/>ЛЕГО<Node id="10241"/> для нанотехнологий в электронике», элементами которого являются отдельные аналитические или технологические модули, объединенные в кластеры с единой системой транспортировки пластин. В результате можно укомплектовывать конвейерные производственные комплексы под требуемые технологии. 
 
 
— Чтобы представлять себе масштаб, о каких порядках цен идет речь, когда мы говорим о НаноФабах? 
 
 
Один кластер в комплексе НаноФаб (несколько модулей обработки и центральный робот-раздатчик) стоит <Node id="10732"/>около 100 млн. рублей<Node id="10753"/>. Для создания сложных наноэлектронных элементов, в зависимости от конкретной технологии, может потребоваться от 3 до 5 кластеров. Оснащение предприятия с несколькими технологическими циклами обойдется в <Node id="10957"/>несколько миллиардов рублей<Node id="10984"/>. Понятно, что разработка оборудования и технологий (без которых оборудование просто теряет смысл – кому нужна груда железа, пускай и красивого) – это дорого. Иногда думают, что дешевле просто купить готовые заводы. Но это тоже не дешево – один завод с технологиями уровня 45 нм стоит <Node id="11269"/>примерно 150 млрд. рублей<Node id="11294"/>! Так уже в свое время делали и результат известен. Самое обидное, что истраченные деньги будут вложены в развитие науки и промышленности тех стран, откуда будет сделана закупка. Известно, что в свое время компания Jeol (Япония) поставила только в Москву и Московскую область порядка 1000 электронных микроскопов стоимостью <Node id="11618"/>около 1 млн. долларов<Node id="11639"/> каждый, т.е. получила заказов на миллиард долларов и, по сути, выросла на этих деньгах. В России же, как не было производства этих приборов, так и нет, хотя потребность в них и сейчас не маленькая. Нужно понимать, что оборудование и технологии связаны неразрывно и ввозя их, мы неизбежно развиваем и технологии, и бизнес, и науку где-то, но не у себя. При этом мы заведомо обрекаем себя быть, в самом лучшем случае, вторыми. Известна истина инноваций «Первый – ест орех, а второй – скорлупу от него…». 
 
Вообще я убежден, что сейчас в России сложилась очень благоприятная ситуация для реализации крупных, амбициозных проектов, подобных нашему. С одной стороны еще сохранилась значительная часть интеллектуального наследия Советского Союза, с другой стороны, экономическая конъюнктура мировых цен способствует проведению структурных экономических преобразований. Разумеется, каждый должен делать свою часть работы и, со своей стороны, мы приложим все силы, чтобы продукция компании НТ-МДТ оказалась максимально полезной для развития тех секторов нашей экономики, которые связаны с наноразмерными технологиями. 
 
 
 
 
 <Node id="12760"/>7 августа 2007<Node id="12774"/> 
 
Записал Денис Андреюк специально для портала <Node id="12823"/>Nanometer.ru<Node id="12835"/> 
  
 
 

Историческая справка
 
Быков Виктор Александрович  1967 – окончил физико-математическую школу № <Node id="12941"/>13 г.<Node id="12946"/> Саратова (сейчас физико-математический лицей № 1)  1967-1973 окончил МФТИ (факультет физической и квантовой электроники, специальность: автоматика и электроника)  
 
 Кандидат физико-математических наук (<Node id="13151"/>17.12.97<Node id="13159"/>)  Доктор технических наук (<Node id="13187"/>12.01.01<Node id="13195"/>)  Лауреат премии правительства РФ в области науки и техники  
 
Компания МДТ, из которой в <Node id="13287"/>1993 году<Node id="13296"/> выросла компания «Нанотехнология МДТ» (НТ-МДТ), была основана в <Node id="13361"/>1989 году<Node id="13370"/>. Первый образец продукции – сканирующий туннельный микроскоп был создан в <Node id="13445"/>1990 году<Node id="13454"/> (он до сих пор работает в Институте кристаллографии РАН). Как коммерческое предприятие НТ-МДТ функционирует <Node id="13563"/>с 1993 года<Node id="13574"/>. С момента основания и <Node id="13598"/>по сей день<Node id="13609"/> основное направление деятельности – создание научного оборудования для исследований во всех областях нанотехнологий. В <Node id="13729"/>1993 году<Node id="13738"/> выпущена на рынок модель <Node id="13764"/>STM<Node id="13767"/>-4, в 1995 основан модельный ряд Solver (сканирующие зондовые микроскопы широкого профиля) и выпущена на рынок первая модель этого ряда (Solver P4). К настоящему времени модельный ряд данной платформы насчитывает 11 моделей, которые установлены более чем в 700 лабораториях США, Японии, Западной Европы и других стран. В 2003 выпущен первый прибор для образовательных нужд – НаноЭдьюкатор. В 2004 выполнена разработка базовой платформы – ИНТЕГРА (зондовые нанолаборатории). На базе ИНТЕГРА к настоящему времени выпущено 12 моделей. В <Node id="14301"/>2006 году<Node id="14310"/> одна из ключевых моделей платформы – ИНТЕГРА Спектра получила приз американского журнала Research and Development, как лучшая инновационная разработка <Node id="14462"/>года<Node id="14466"/> среди приборов для научных исследований. В <Node id="14510"/>2006 году<Node id="14519"/> введен в эксплуатацию первый сверхвысоковакуумный нанотехнологический комплекс НаноФаб.
 
 
 
См. также дополнительные материалы.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="14301" EndNode="14310">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1889" EndNode="1904">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="13151" EndNode="13159">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">12</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="14301" EndNode="14310">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="9930" EndNode="9949">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="12823" EndNode="12835">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="578" EndNode="592">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="13729" EndNode="13738">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="13361" EndNode="13370">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="9314" EndNode="9328">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="12760" EndNode="12774">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="11618" EndNode="11639">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="14462" EndNode="14466">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="13764" EndNode="13767">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="14510" EndNode="14519">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="13187" EndNode="13195">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">01</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="1638" EndNode="1664">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="10732" EndNode="10753">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="13729" EndNode="13738">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="13287" EndNode="13296">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="11269" EndNode="11294">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="работает" StartNode="1043" EndNode="1044">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="13598" EndNode="13609">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="7917" EndNode="7922">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="13445" EndNode="13454">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4826" EndNode="4831">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="14510" EndNode="14519">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="1584" EndNode="1618">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="13287" EndNode="13296">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="1025" EndNode="1036">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="13445" EndNode="13454">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="10237" EndNode="10241">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лего</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="10957" EndNode="10984">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="сотрудники" StartNode="1043" EndNode="1044">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Год" StartNode="12941" EndNode="12946">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="13361" EndNode="13370">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="13563" EndNode="13574">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
