<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Постоянный уровень инсулина может отслеживать миниатюрный сенсорНовый метод, использующий нанотехнологии для быстрого измерения уровня инсулина – важный шаг в развитии медицинских возможностей измерять состояние здоровья в реальном времени при помощи производящих инсулин клеток.
Кроме других способов применения, этот метод можно будет использовать для улучшения эффективности новой процедуры лечения диабета 1 типа (на ранней стадии), тем самым можно освободить диабетиков от приема инсулина на <Node id="497"/>несколько лет<Node id="510"/>. Этот способ работает за счет перемещения производящих инсулин клеток в поджелудочную железу диабетика, тем самым заменяются поврежденные или уничтоженные болезнью клетки.
 Новый метод отслеживания уровня инсулина был разработан командой исследователей Вандербилта под предводительством доцента химии Дэвида Клиффела. О данной разработке сообщалось <Node id="860"/>18 февраля 2007 года<Node id="880"/> в журнале «Analytica Chimica Acta». Чтобы достичь своей цели, ученые разработали новый электрод для устройства под названием «микрофизиометр». Микрофизиометр отслеживает состояние живых клеток, погружая некоторые из них в соляной раствор, после чего помещая их в очень маленькую камеру, затем прибор проводит различные измерения их метаболизма. Объем камеры составляет всего лишь 3 микролитра – это примерно 1/20 обычной дождевой капли – что позволяет электроду отслеживать даже незначительные изменения уровня инсулина, производимого особыми клетками поджелудочной железы (островки Лангерганса).
 Новый электрод выполнен из многослойных <Node id="1519"/>углеродных <Node id="1530"/>нанотрубок<Node id="1540"/>. Представьте себе несколько спрессованных плоских «листов» атомов углерода, из которых скручены очень маленькие трубочки. Вот что из себя представляет такая <Node id="1698"/>нанотрубка<Node id="1708"/>. По словам Уильяма Хофмайстера (сотрудник космического отделения Университета Теннеси), <Node id="1797"/>нанотрубки<Node id="1807"/> способны проводить ток, концентрацию инсулина в камере можно напрямую соотнести с текущим состоянием электрода. <Node id="1920"/>Нанотрубки<Node id="1930"/> надежно работают при уровне pH, характерном для живых клеток. 
В <Node id="1996"/>настоящее время<Node id="2011"/> метод измерения производства инсулина в теле заключается в периодическом сборе маленьких образцов, при помощи которых измеряется уровень инсулина. Новый <Node id="2165"/>сенсор<Node id="2171"/> отслеживает уровень инсулина постоянно путем измерения величины перехода электронов, которые освобождаются при окислении молекулы инсулина в присутствии глюкозы. Когда клетки производят много инсулиновых молекул, показания <Node id="2395"/>сенсора<Node id="2402"/> увеличиваются, и наоборот, что позволяет исследователям непрерывно получать данные о концентрации инсулина. Данное устройство похоже на то, что изобрела другая группа ученых, которая работала с уровнями кислотности.
 Предыдущие тесты показали, что датчики из <Node id="2662"/>нанотрубок<Node id="2672"/> более чувствительны в измерении инсулина, чем обычные методы. Однако, исследователям необходимо было преодолеть одну серьезную проблему, чтобы заставить трубки работать правильно в микрофизиометре. 
Они обнаружили, что в маленькой камере жидкость вдоль поверхности электрода движется лучше, чем при выталкивании ее в обратную сторону. Получается, что эти микропотоки отталкивают <Node id="3052"/>нанотрубки<Node id="3062"/> от поверхности электрода сильнее, чем притягивают, тем самым ухудшая способность измерения электрической активности. Исследователи решили проблему, покрыв электрод слоем вещества дигидропирана, маленькие молекулы которого образуют ловушку для молекул инсулина на поверхности электрода.
 «Одно из ключевых преимуществ проекта – открытие того, как удержать <Node id="3418"/>нанотрубки<Node id="3428"/> активными у поверхности, чтобы они не сносились микропотоками в сторону», – говорит Клиффел.
 
Сейчас микрофизиометр полностью продемонстрировал свою способность быстро определять малейшие количества инсулина, производимого отдельными клетками. Ученые хотят применить его для определения состояния инсулоцитов, которые используются для пересадки.
Исследователи из Университета Альберты показали, что инсулоциты можно трансплантировать больным диабетом 1 типа, что может значительно уменьшить необходимость приема инсулина на <Node id="3954"/>несколько лет<Node id="3967"/>. К сожалению, этим трансплантатам требуются большие дозы иммуносупрессивных лекарств, а ученые до сих пор не знают, как такие лекарства влияют на жизнеспособность иммуноцитов.
 Одна из следующих задач – использовать микрофизиометр для измерения уровня инсулина, лактата и кислорода одновременно. Это позволит исследователям изучить, как иммуноциты реагируют на лекарства, а также поможет найти лучший способ решения проблемы отторжения трансплантатов. Также это позволит проверять состояние иммуноцитов перед пересадкой пациенту. Разработка финансировалась Институтом Интегративных Биосистем Вандербилта, а также Центром Исследования Диабета Вандербилта, при поддержке Национального Института Здравоохранения. Исследование проводилось на иммуноцитах, полученных от мышей. Другие авторы работы: <Node id="4762"/>Рашель М. Снайдер<Node id="4779"/>, Мадалина Сиобану, <Node id="4799"/>Эмми Е. Ру<Node id="4809"/>.
<Node id="4811"/>http://st-cells.com<Node id="4830"/>/articles/?…Ну, голь на выдумку хитра! (Разумеется, в хорошем смысле). Американские «левши» сделали очень хороший «датчик», который может помочь большому числу пациентов и врачей решать очень важные проблемы в области лечения диабета. И значение этой разработки в полной мере как раз и смогут оценить как сами диабетики (а таких во всём мире немало), так и врачи-специалисты, работающие в этой области. Хотелось бы, чтобы и наши специалисты, среди которых тоже есть немало талантливых изобретателей, также изобрели что-то похожее для уменьшения страданий наших пациентов…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1797" EndNode="1807">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="860" EndNode="880">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="2165" EndNode="2171">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3954" EndNode="3967">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="4799" EndNode="4809">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эмми</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="4811" EndNode="4830">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1920" EndNode="1930">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="2662" EndNode="2672">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="3052" EndNode="3062">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1996" EndNode="2011">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="497" EndNode="510">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="4762" EndNode="4779">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рашель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1519" EndNode="1540">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="3418" EndNode="3428">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Сенсор" StartNode="2395" EndNode="2402">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="1530" EndNode="1540">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="1698" EndNode="1708">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
