<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Институт химии твердого тела УрО РАН и факультет строительного материаловедения УГТУ-УПИ совместно с Университетами Германии проводит школу по физике и химии <Node id="160"/>наноструктурированных материалов<Node id="192"/>. Для участия в школе приглашаются студенты старших курсов и молодые ученые без степени.
 
Для включения в число слушателей школы необходимо пройти конкурс заявок. В заявках необходимо сообщить о себе следующую информацию: 
  фамилия имя отчество, 
 место жительства, 
 контактный e-mail адрес, 
 место учебы или место работы и высшее учебное заведение, которое оканчивали, 
 средний балл по всем предметам, а также оценки по физике, химии, английскому или немецкому языку. 
  
Эту информацию надо представить на двух языках, на русском и на английском или немецком.
 
Кроме того, в заявке на английском или немецком языке надо четко указать, чем вызван интерес к тематике школы, что Вы уже знаете и что хотели бы узнать в области <Node id="923"/>наноматериалов<Node id="937"/> и нанотехнологий, где собираетесь в дальнейшем использовать, приобретенные на школе знания, собираетесь ли поступать в аспирантуру. Заявку в объеме около трех страниц текста необходимо прислать до <Node id="1135"/>15 апреля 2008<Node id="1149"/> на e-mail: <Node id="1161"/>rempel.nano@mail.ru<Node id="1180"/> 
Финансирование школы осуществляется Немецкой Службой Академических Обменов (DAAD) и включает оплату проезда, проживания и питания
 Instructors:  Prof. Dr. M. Huth (University of Frankfurt am Main, Germany)  Prof. Dr. A. Magerl (University of Erlangen-Nürnberg, Germany) Prof. Dr. R. Neder (University of Würzburg, Germany) Prof. Dr. A. A. Rempel (Ural Division, Russian Academy of Sciences   &amp; Ural State Technical University, Russia)  Structure: 
7 lectures by each instructor 
in English Talks on the univeristies, society, culture, and history in 
Germany 
Talks by former DAAD and Alexander von Humboldt scholars 
  
Ample 
time for discussions with the teachers 
Field trips related to Alexander 
von Humboldt 
Дополнительную информацию можно найти в прикрепленных файлах (объявление, постер) и на сайте школы.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1135" EndNode="1149">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="160" EndNode="192">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="923" EndNode="937">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Электронная_почта" StartNode="1161" EndNode="1180">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
