<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Метод электроэнцефалографии (ЭЭГ) был разработан в <Node id="52"/>20х годах прошлого века<Node id="75"/> и заключается в измерении электрической активности мозга путем записи сигналов с электродов, закрепленных на коже головы. Хотя ЭЭГ является непроникающим методом, на кожу должен быть нанесен проводящий гель для улучшения контакта и протекания тока через кожу. Таким образом, сама процедура может занять довольно много времени. Гель может раздражать кожу, а также способствовать появлению значительных шумов. 
 
Новая разработка может решить эти проблемы. В методе задействуется массив непокрытых многостенных <Node id="585"/>углеродных <Node id="596"/>нанотрубок<Node id="606"/>, которые могут проникать сквозь внешние слои кожи. При этом создается отличный электрический контакт <Node id="708"/>нанотрубок<Node id="718"/> с кожей, не требующий применения электролитического геля.  Первые испытания подтвердили надежность и безболезненность технологии. 
 
Прототип был изготовлен путем крепления нанотрубочного массива к обычному доступному прибору ЭЭГ. <Node id="950"/>Нанотрубки<Node id="960"/> имеют диаметр 50 нм и длину 10-15 мкм. Прибор был протестирован на добровольце и зарегистрировал сигналы, типичные для обычного "гелевого" электрода. 
 
Таким образом, было установлено, что <Node id="1151"/>нанотрубки<Node id="1161"/> могут быть успешно использованы для установления электрического контакта с телом человека. Механизм явления пока не вполне понятен. Предполагается, что некоторое достаточное количество <Node id="1347"/>нанотрубок<Node id="1357"/> проникает в кожу на несколько микрон. 
 
В дальнейшем ученые планируют провести тесты на биосовместимость, что очень важно для любых <Node id="1491"/>наноматериалов<Node id="1505"/>. Хотя контакт с телом минимален, необходимо в полной мере удостовериться, что он безопасен. В случае успеха разработка может оказаться отличным решением для создания "сухих" электродов, например, для установления связи машины и человека. 
  
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1491" EndNode="1505">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1151" EndNode="1161">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="708" EndNode="718">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="585" EndNode="606">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="596" EndNode="606">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="950" EndNode="960">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="52" EndNode="75">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1347" EndNode="1357">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
