<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Его величество транзисторГлавному изобретению <Node id="46"/>XX века<Node id="53"/> исполняется <Node id="66"/>60 летО<Node id="73"/> создании кондиционера, телевизора, компьютера и Internet вполне можно забыть. По мнению исследователей и аналитиков, единственное изобретение <Node id="216"/>XX столетия<Node id="227"/>, которое вправе претендовать на звание самого главного, – это транзистор.Первый точечный транзистор Брэттена и Бардина, 1947
Да, это действительно так. Ведь транзистор, о котором упоминают не слишком часто и говорят не слишком много, является строительным кирпичиком процессора. Без транзистора наши серверы занимали бы сегодня три этажа здания, а портативные компьютеры стали бы уделом фантастических фильмов. Выпускались бы ламповые телевизоры, а найти ближайший ресторан с индийской кухней, находясь за рулем, было бы практически невозможно.

Да и на что походила бы цифровая экономика в целом? Разве Microsoft и Google превратились бы в гигантов? А технари стали б крутыми и богатыми парнями, отдающими предпочтение автомобилям марки BMW? Наверное, все-таки нет.
«Удвоитель» производительности
<Node id="1026"/>60 лет назад<Node id="1038"/> (<Node id="1040"/>16 декабря 1947 года<Node id="1060"/>, если быть точным) в лаборатории Bell Labs появился на свет первый в мире транзистор. Претерпев ряд усовершенствований, он изменил мир настолько, что люди получили возможность слушать свою любимую музыку, эффективнее выполнять работу, оплачивать счета, получать образование и покупать с помощью электронных средств все что угодно, начиная с книг и заканчивая тостерами.
<Node id="1431"/>1947 год<Node id="1439"/>: Джон Бардин, Уильям Шокли и Уолтер Браттейн рассматривают в микроскоп свой первый транзистор
Транзисторы, встроенные в электронные стимуляторы, заставляют биться сердца людей. Компьютерные чипы интегрированы в автомобили, сотовые телефоны и даже в крошечные имплантируемые устройства, помогающие нам находить своих любимых домашних животных, если они вдруг потерялись. Персональный компьютер и Internet – это действительно феномен, но разве получило бы все это столь широкое распространение, не будь внутри огромного количества оборудования – портативных и настольных компьютеров, а также серверов – миллионов крошечных транзисторов.
 
«<Node id="2078"/>Транзистор является, пожалуй, самым важным изобретением <Node id="2134"/>XX столетия<Node id="2145"/>, – отметил президент компании VLSI Research Ристо Пухакка<Node id="2203"/>. – Он изменил наше общество. Транспорт, компьютеры, <Node id="2256"/>правительство<Node id="2269"/>, финансы, производство… Воздействие транзистора ощущается сегодня повсюду. Посмотрите на рост производительности труда в экономике в целом. По сравнению с эпохой, когда транзистора еще не существовало, она по крайней мере удвоилась».
 На смену лампам
До появления транзистора нули и единицы представлялись с помощью включения и выключения вакуумных ламп. Лампа во включенном состоянии интерпретировалась как единица, а в выключенном – как ноль. Это была не слишком эффективная технология, которая требовала множества ламп разогрева даже для выполнения простейших математических вычислений.
 
«<Node id="2863"/>На самом деле термин bug (‹ошибка›, или, если дословно, ‹жучок›) появился в те времена, когда моль и прочие насекомые, замыкая контакты, вызывали непроизвольное включение и выключение ламп», – пояснил главный аналитик компании TechKnowledge Strategies Майк Фейбус<Node id="3126"/>.
 
Если исходить из современных стандартов, ламповые компьютеры были чересчур медленными и невероятно громоздкими. О сумке через плечо для ноутбука или подключении по интерфейсу Wi-Fi прямо в гостиничном номере не могло быть и речи.

А потом рынок был покорен транзистором. Транзистор состоял из коммутаторов. При включении или выключении коммутатора через транзистор проходил или не проходил ток. Современные транзисторы способны переключаться до 300 млрд. раз в <Node id="3591"/>секунду<Node id="3598"/>.
 
«Транзистор позволил осуществить переход от ламп, с помощью которых кодировались нули и единицы, к гораздо более компактной элементной базе, – заметил Фейбус. – В далекие теперь уже времена вы включали ламповый радиоприемник и ждали, пока устройство нагреется. С появлением транзисторного приемника у вас появилась возможность носить его с собой. А сегодня в кармане можно носить уже целую коллекцию записей. Был сделан огромный шаг вперед».
 Основа экономики
Важность транзистора трудно переоценить.
 
«Я бы поставил его даже впереди гриля Джорджа Формана, – смеется Фейбус. – Не думаю, что в какой-то другой отрасли существует что-то подобное закону <Node id="4254"/>Мура<Node id="4258"/> или хотя бы приближающееся к нему».
 
В предсказании Гордона Мура, сделанном <Node id="4336"/>42 года тому назад<Node id="4354"/>, утверждается, что число транзисторов на чипе удваивается через каждые <Node id="4426"/>два года<Node id="4434"/>. Несмотря на периодически раздающиеся возгласы о том, что подобные темпы просто нельзя поддерживать, до сих пор закон остается в силе. Правда, в <Node id="4580"/>последние годы<Node id="4594"/> некоторые обозреватели все чаще утверждают, что утечки тока и увеличение энергопотребления могут стать серьезными препятствиями на его дальнейшем пути.

Нужны новые решения, и <Node id="4771"/>осенью нынешнего года<Node id="4792"/> корпорация Intel сумела опередить своих конкурентов из IBM и AMD, представив новую конструкцию транзистора, которая позволит компании уменьшить норму проектирования с 65 до 45 нм.
 
"<Node id="4976"/>Транзистор – это технология, которая в истории человечества развивалась самыми быстрыми темпами, – заявил вице-президент корпорации Intel Уилл <Node id="5119"/>Своуп<Node id="5124"/>.<Node id="5125"/> – Раньше мы изготавливали эти элементы по одному. Сегодня за один производственный цикл выпускаются миллиарды. От индивидуальной работы в лабораторных условиях транзистор шагнул к эффективному взаимодействию еще с 800 млн. себе подобных. И умещается все это на площади, которую можно закрыть мелкой монетой.
  
Ничего другого, что совершило бы за столь короткий период времени такой стремительный технический скачок, я припомнить не могу. Безусловно, транзистор развивался быстрее любой иной технологии, когда-либо придуманной человечеством. Он представляет собой основу целой компьютерной экономики, начиная от ПК, мобильных телефонов и кассетных аудиоплейеров Walkman и заканчивая проигрывателями iPod. Транзистор изменил почти все аспекты нашей жизни".
 Транзистор в крови
Аналитики ожидают, что развитие транзистора будет способствовать дальнейшему совершенствованию цифровых продуктов.

Новейший процессор Penryn, разработанный инженерами корпорации Intel по технологии 45 нм, включает в себя 820 млн. транзисторов. По прогнозам Пухакки, через <Node id="6175"/>10–15 лет<Node id="6184"/> на одном чипе будет размещаться уже от 10 до 15 млрд. транзисторов.
Своуп отметил, что нанотехнологии сегодня продолжают совершенствоваться. В кровоток человека вводятся устройства, которые способны обнаруживать и излечивать заболевания клеток или целых органов. Транзисторы наверняка войдут в состав этих устройств или, по крайней мере, будут применяться для организации управления ими снаружи. С дальнейшим развитием транзисторов появятся сотовые телефоны такого размера, что их можно будет вшивать в ткань одежды. Кроме того, транзисторы, встроенные в телефон, смогут осуществлять автоматический перевод с одного языка на другой, что упростит процесс общения между людьми, и <Node id="6863"/>через несколько лет<Node id="6882"/> будет не важно, на каком языке они разговаривают. 
"Вряд ли какая-то другая технология в обозримом будущем сумеет вытеснить транзисторы, – уверен Фейбус. – <Node id="7039"/>Закон Мура<Node id="7049"/>? Он будет выполняться еще на протяжении <Node id="7090"/>15–20 лет<Node id="7099"/>, а то и дольше».
 <Node id="7118"/>http://www.osp.ru<Node id="7135"/>/…/46/4613735/Да, казалось бы совсем недавно это произошло. А какие «революции» во множестве отраслей и областей его применения произошли! А знаменитый закон Мура! Теперь вот старина транзистор всё уверенней входит в эпоху нанотехнологий и начинает приобретать всё новые и всё более замечательные свойства. Несомненно, что и закон Мура, как предсказывают эксперты, по-прежнему будет соблюдаться в течение ближайших полутора-двух десятков <Node id="7573"/>лет<Node id="7576"/>. Поздавляя всех коллег, имевших, имеющих и тех, которые ещё только будут иметь дело с транзистором и его многочисленными «родственниками», пожелаем им на этом пути новых побед, успехов и достижений!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2134" EndNode="2145">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="2078" EndNode="2203">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="2256" EndNode="2269">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4336" EndNode="4354">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1431" EndNode="1439">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="5119" EndNode="5124">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="7090" EndNode="7099">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3591" EndNode="3598">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="46" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="7039" EndNode="7049">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мура</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="2863" EndNode="3126">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="216" EndNode="227">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4771" EndNode="4792">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="6175" EndNode="6184">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="1040" EndNode="1060">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="работает" StartNode="5124" EndNode="5125">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="4254" EndNode="4258">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мур</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="4976" EndNode="5124">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1026" EndNode="1038">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="сотрудники" StartNode="5124" EndNode="5125">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="2078" EndNode="2203">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="66" EndNode="73">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="6863" EndNode="6882">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="4426" EndNode="4434">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="высказывания_заявления" StartNode="4976" EndNode="5124">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="4580" EndNode="4594">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="7573" EndNode="7576">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="2863" EndNode="3126">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Url" StartNode="7118" EndNode="7135">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Год" StartNode="1431" EndNode="1439">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
