<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Конец одного и <Node id="16"/>начало следующего года<Node id="38"/> – особенное время, когда человечество посещает желание проанализировать прошлое и задуматься над тем, что впереди. И <Node id="156"/>в начале нового года<Node id="176"/> мы хотим сделать обзор 10 наиболее важных достижений в нанотехнологиях с начала их развития, касающихся материаловедения.

Так начинает свою публикацию в посленовогоднем выпуске журнала Materials Today [1] Дж.Вуд (J.Wood), один из его редакторов, задаваясь вопросом, какие события <Node id="458"/>последних 50 лет<Node id="474"/> определили сегодняшнюю высокую динамику развития материаловедения. Вуд выделяет 10 событий (не включая сюда открытие высокотемпературной сверхпроводимости, очевидно, как событие, значимое больше для физиков, чем для материаловедов).
На первом месте – «Международная маршрутная карта для полупроводников» (International Technology Roadmap for Semiconductors – ITRS), не научное открытие, а, собственно, документ (аналитический обзор), составленный большой международной группой экспертов (в <Node id="965"/>1994 г.<Node id="972"/> к составлению Карты привлекали более 400 технологов, а в <Node id="1030"/>2007 г.<Node id="1037"/> – уже более 1200 специалистов от промышленности, из национальных лабораторий и академических оранизаций). Объединив науку, технологию и экономику, Карта устанавливает цели, достижимые в заданный период времени, и наилучшие пути движения к ним. Финальный отчет (в <Node id="1301"/>2007 г.<Node id="1308"/> он содержит 18 глав и 1000 страниц текста) – это результат консенсунса между большей частью экспертов, достигнутый после длительных дискуссий. С подобной проблемой столкнулись российские организаторы наноисследований при выборе цели наноразработок. Они пытаются в сжатые сроки «инвентаризировать» уже «наносущее» в России и, призвав спешно создаваемые экспертные советы, найти оптимальное направление русла развития. Знакомство с содержанием отчета ITRS и опыт организации этих исследований, очевидно, мог бы быть полезен.
Второе место – <Node id="1847"/>сканирующая туннельная микроскопия<Node id="1881"/> – не вызывает никакого удивления, ведь именно это изобретение (<Node id="1945"/>1981 г.<Node id="1952"/>) послужило толчком к наноисследованим и нанотехнологиям.
Третье место – эффект гигантского магнитосопротивления в многослойных структурах из магнитных и немагнитных материалов (<Node id="2130"/>1988 г.<Node id="2137"/>), на его основе созданы считывающие головки для жестких дисков, которыми сегодня оснащены все персональные компьютеры.
Четвертое место – полупроводниковые лазеры и <Node id="2302"/>светодиоды<Node id="2312"/> на GaAs (первая разработка датируется <Node id="2351"/>1962 г.<Node id="2358"/>), основные компоненты телекоммуникационных систем, CD и DVD плееров, лазерных принтеров.
Пятое место – снова относится не к научному открытию, а к грамотно организованному в <Node id="2533"/>2000 г.<Node id="2540"/> мероприятию по продвижению массированных перспективных научных исследований – т.н. «Национальная нанотехнологическая инициатива» США. <Node id="2675"/>Наука<Node id="2680"/> всего мира теперь многим обязана энтузиастам этой инициативы – тогдашнему президенту <Node id="2766"/>Б. Клинтону<Node id="2777"/> и д-ру М. Роко (Mihail C. Roco) из Национального научного фонда США. Общемировой объем финансирования наноисследований в <Node id="2899"/>2007 г.<Node id="2906"/> превысил <Node id="2916"/>12 млрд. долл.<Node id="2930"/> Соответсвующие научные программы запущены в 60 (!) странах мира. К слову, немного не понятна позиция некоторых российских ученых, недовольных «нанопургой» [например, 2], ведь именно эта пурга заставила российское <Node id="3144"/>правительство<Node id="3157"/> наконец повернуться лицом к науке.
Шестое место – пластмассы, армированные углеродными волокнами. Композитные материалы – легкие и прочные – преобразовали многие отрасли: авиастроение, космические технологии, транспорт, упаковочные материалы, спортивное снаряжение.
Седьмое место – материалы для литиевых ионных батареек. Трудно себе представить, что еще недавно мы обходились без лаптопов и мобильных телефонов. Эта «мобильная революция» была бы невозможна без перехода от перезаряжаемых батареек, использующих водные электролиты, к более энергоемким литиевым ионным батарейкам (катод – LiCoO__2__ или LiFeO__4__, анод – углеродный).
Восьмое место – <Node id="3809"/>углеродные <Node id="3820"/>нанотрубки<Node id="3830"/> (<Node id="3832"/>1991 г.<Node id="3839"/>), их открытию предшествовало не менее сенсационное открытие в <Node id="3902"/>1985 г.<Node id="3909"/> <Node id="3910"/>фуллеренов<Node id="3920"/> C__60__. Сегодня поразительные, уникальные и многообещающие свойства <Node id="3990"/>углеродных <Node id="4001"/>наноструктур<Node id="4013"/> находятся в центре самых «горячих» публикаций. Однако остается еще много вопросов к методам их массового синтеза с однородными свойствами, методам очистки и технологиям их включения в наноприборы.
Девятое место – материалы для мягкой печатной <Node id="4257"/>литографии<Node id="4267"/>. В производстве сегодняшних микроэлектронных приборов и схем, запоминающих сред и других изделий центральное место занимают литографические процессы, и в ближайшем будущем альтернативы не видно. Мягкая печатная <Node id="4479"/>литография<Node id="4489"/> использует упругий штамп из полидиметилоксисилана, который можно применять многократно. Метод можно использовать на плоских, изогнутых и гибких подложках при достигнутом на сегодня разрешении до 30 нм.
И, наконец, десятое место, заняли <Node id="4726"/>метаматериалы<Node id="4739"/>, придуманные учеными и не имеющие аналогов в природе. Реальные структуры были созданы впервые в <Node id="4836"/>2000 г.<Node id="4843"/>, перспективны для создания совершенных линз (для радиолокационного диапазона длин волн) и для формирования покрытий, полностью поглощающих электромагнитное излучение определенного диапазона длин волн (создание объектов-невидимок). Другие необыкновенные применения впереди.

Автор: С.Т.К.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="4836" EndNode="4843">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1030" EndNode="1037">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="2899" EndNode="2906">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="2351" EndNode="2358">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="458" EndNode="474">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="2916" EndNode="2930">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3809" EndNode="3830">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="3902" EndNode="3909">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="156" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="4001" EndNode="4013">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="965" EndNode="972">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Литография" StartNode="4479" EndNode="4489">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="1847" EndNode="1881">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1945" EndNode="1952">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="2675" EndNode="2680">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="3990" EndNode="4013">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="3820" EndNode="3830">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Метаматериал" StartNode="4726" EndNode="4739">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="2533" EndNode="2540">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Литография" StartNode="4257" EndNode="4267">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="3144" EndNode="3157">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="2130" EndNode="2137">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="16" EndNode="38">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="2766" EndNode="2777">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="3832" EndNode="3839">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Светодиод" StartNode="2302" EndNode="2312">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Фуллерен" StartNode="3910" EndNode="3920">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="1301" EndNode="1308">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
