<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Получение коаксиальных нанопроводов – еще одна популярная нанотехнологическая проблема. Принято считать, что такие провода будут очень востребованы в наноэлектронике и обязательно сделают нашу жизнь  легче и веселее. Однако пока не предложено достаточно простой и воспроизводимой методики их синтеза. 
 
По заверениям китайских исследователей, они разработали универсальный метод получения коаксиальных нанопроводов. Для этого они используют нанопористую мембрану из анодированного оксида алюминия, диаметр пор которой составляет 75 нм. С одной стороны мембраны  напыляется золото таким образом, чтобы не закрыть поры полностью (рис. 1). Далее этот слой золота выступает в роли рабочего электрода при <Node id="702"/>электроосаждении<Node id="718"/> компонентов кабеля. 
 
При первом осаждении формируется оболочка кабеля - в середине остается полость, т.к. золото не закрывает пору целиком. <Node id="861"/>После этого<Node id="872"/> наносится уже сплошной слой золота, и можно осаждать сердцевину кабеля. <Node id="945"/>Потом<Node id="950"/> матрица удаляется. Эффективность метода была показана на кабелях из висмута и меди, однако в принципе можно получать кабели из любых материалов, которые можно электроосадить. Тонкостью является лишь то, что осаждение надо проводить достаточно медленно и осторожно, чтобы поры не закупоривались раньше времени. 
 
На рисунке 2 приведено изображение пучка кабелей длиной около 6 мкм. <Node id="1333"/>Просвечивающая электронная микроскопия<Node id="1371"/> подтверждает наличие коаксиальной структуры (рис. 3). Соотношение толщины оболочки и сердцевины кабелей можно контролировать за счет изменения толщины первичного слоя золота (рис. 4). 
 
Таким образом, предложенный метод получения коаксиальных нанокабелей довольно прост, гибок и эффективен. 
 
Работа «A generic approach to nanocables via nanochannel-confined sequential electrodeposition» опубликована в журнале Applied Physics Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="861" EndNode="872">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Электроосаждение" StartNode="702" EndNode="718">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="945" EndNode="950">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1333" EndNode="1371">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
