<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАНОТЕХНОЛОГИИ В ТЕКСТИЛЬНОЙ ПРОМЫШЛЕННОСТИ: ОТ «ХОЛЛОФАЙБЕРА» К «НАНОФАЙБЕРУ»?..Московский производитель синтетической продукции «Термопол» на Федеральной оптовой ярмарке «ТЕКСТИЛЬЛЕГПРОМ-2007» впервые в России поднимет тему совершенствования нетканых материалов ТМ «Холлофайбер» посредством нанотехнологий.
Эмблема фирмы «Термопол»
Выступление главного инженера ООО «Термопол» Игоря Немцова<Node id="392"/> <Node id="393"/>специалисты уже сегодня определяют как программное – ”Перспективы применения нанотехнологий в производстве нетканых материалов торговой марки “Холлофайбер”. Совершенствование материалов”.

Дело в том, что передовой опыт уникального российского производства, без сомнения, может стать целеопределяющим и для других отраслевых индустрий, включая научно-исследовательский сектор.

По мнению докладчика, воздействие на «Холлофайбер» на наноуровне неизбежно ведет к получению новых материалов, с новыми свойствами и качествами, а также управлению ими. Это относится как к сырьевому уровню (изменение микрогеометрии волокон), так и к модификации существующих волокон с точки зрения нанесения различных покрытий на молекулярном и атомарном уровнях. Такая деятельность фактически предвосхищает появление революционного «НАНОФАЙБЕРА».

Внедрение и использование нанотехнологий актуально не только для новейшей нетканой продукции, но и для оборудования, на котором она производится. Здесь речь пойдет о минимизации до наноуровня средств контроля, позволяющих воздействовать и управлять технологическими параметрами технологической линии. Не меньшую актуальность представляет и перспектива внедрения наноэлементов по защите от контрафакта (владелец торговой марки «Холлофайбер» сегодня уделяет этой работе особое внимание).
 
«Специалисты “Термопола” в своей научно-исследовательской и научно-практической работе опираются на микроуровень. Это и уникальный процесс ТЕРМОСКРЕПЛЕНИЯ (соединения волокон не клеевым методом, а под воздействием высоких температур – отсюда, кстати, название “ТЕРМОПОЛ”), и контроль над расположением волокон в материале, и градиенты абсолютных величин термообработки, – говорится в аннотации выступления. – Неизбежный следующий шаг – это, разумеется, нанотехнологическая модификация».
 
Судя заявкам на участие, поступающим в оргкомитет, конференция «Нанотехнологии в индустрии текстиля», вызывает особый интерес. Не удивительно. Сегодня тема нанотехнологий – одна из самых актуальных. <Node id="2396"/>4 июля<Node id="2402"/> <Node id="2403"/>Госдума<Node id="2410"/> приняла закон «О Российской корпорации нанотехнологий» (Роснанотех).

Впервые в российское законодательство были введены такие понятия, как «нанотехнологии» и «наноиндустия». Недавно на пост главы «Роснанотех» <Node id="2621"/>назначен<Node id="2629"/> Леонид Меламед (бывший зампред правления РАО ЕЭС). По данным Интернет-журнала Point.Ru, на развитие нанотехнологий в России <Node id="2754"/>до 2015 г.<Node id="2764"/> планируется потратить <Node id="2787"/>около 200 млрд р.<Node id="2804"/> 130 млрд из бюджета выделяются уже <Node id="2840"/>до конца нынешнего года<Node id="2863"/>. Получается примерно по <Node id="2888"/>$0,976 млрд<Node id="2899"/> в <Node id="2902"/>год<Node id="2905"/>. Примерно столько, к слову, в <Node id="2936"/>прошлом году<Node id="2948"/> вложили в cвою наноотрасль США.

Сопоставления с мировым опытом на уровне развития текстильной отрасли и, в частности, развития индустрии нетканых материалов не случайны. В России есть заводы, производящие «нетканку» не только не хуже дорогостоящей зарубежной, но превосходящей её по целому спектру свойств и качеств. Кроме этого, президент <Node id="3290"/>Путин<Node id="3295"/> в послании Федеральному Собранию РФ заявил, что <Node id="3344"/>объем финансирования нанотехнологий в РФ будет сопоставим с общими ассигнованиями на науку<Node id="3434"/>.
 
«Мы выходим на эту значимую конференцию, – комментирует предстоящее выступление Игорь Немцов, – с перспективной целью – сделать текстильную нанотехнологию предметом не чисто теоретической, а именно прикладной науки. с возможностью внедрения именно наотечественном производстве «Термопол», имеющем уникальные возможности для соединения интересов науки и производства».
 
Крупнейшая в стране специализированная выставка текстильной и легкой промышленности (<Node id="3893"/>25–28 сентября<Node id="3907"/>, ВВЦ) традиционно собирает не только бизнес-лидеров отрасли, но и передовые научные силы текстильпрома.

Постоянными участниками являются ученые и исследователи МГТУ им. Косыгина, ЦНИИ ХБИ, ЦНИИ ШП, ВНИИ нетканых материалов, Институт промышленного развития, НПК ЦНИИ шерсти и других.

Доклады сотрудников компании «Термопол» всегда привлекают пристальное внимание отраслевых специалистов, научной общественности, прессы. Кстати, на конференции «Технический текстиль. Нетканые материалы», проходившей в рамках весенней ярмарки «Текстильлегпром», выступление генерального директора ООО «Термопол» Александра Боначёва<Node id="4522"/> <Node id="4523"/>на тему макросъемки «Холлофайбера» проходило при полном аншлаге.

[См. ссылку: <Node id="4602"/>http://www.thermopol.ru/news_one.php?…<Node id="4640"/> ]

В оргкомитете выставки «Текстильэкспо» не сомневаются, что тема нанотехнологий соберет и на этот раз не меньше заинтересованных слушателей <Node id="4783"/>27 сентября<Node id="4794"/> в малом конференц-зале павильона №69 ВВЦ. Начало в 11.00 (посещение бесплатное по предварительной регистрации). Пригласительные билеты на выставку можно получить в компании «Термопол» (495) 446 49 25. Стенд компании – пав. 69, 2 этаж, стенд C2–5.
<Node id="5042"/>Иванов<Node id="5048"/> <Node id="5049"/>Владиславhttp://www.press-release.ru/…f107b4bc74c/Kомпания<Node id="5107"/> «Термопол-Москва»Владелец торговой марки «Холлофайбер», компания «Термопол-Москва» создана в <Node id="5201"/>2004 году<Node id="5210"/>. В <Node id="5214"/>2005 г.<Node id="5221"/> завершила строительство завода нетканых материалов, укомплектованного австрийским и германским оборудованием. Производственная линия не имеет аналогов в России и в Европе. Производственные возможности уникальны. Выпускается спектр полотен различной плотности, ширины и высоты. Применение: в мебельном производстве (наполнитель мягкой мебели), текстильная промышленность, строительство, фильтры и <Node id="5618"/>т.д.http://www.hollowfiber.ru/Прикладные<Node id="5658"/> вопросы НТ да ещё в такой области, как текстильная промышленность, наверняка привлекут внимание многих. Вот ещё один пример участия частных предприятий в развитии НТ в нашей стране… Успехов выставке!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3893" EndNode="3907">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="4602" EndNode="4640">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="392" EndNode="393">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">инженер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="2621" EndNode="2629">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2936" EndNode="2948">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="3290" EndNode="3434">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="2396" EndNode="2402">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="3344" EndNode="3434">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="цитаты" StartNode="3344" EndNode="3434">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="5201" EndNode="5210">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="2621" EndNode="2629">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="5042" EndNode="5048">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иванов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="2888" EndNode="2899">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="5049" EndNode="5107">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="сотрудники" StartNode="4522" EndNode="4523">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2902" EndNode="2905">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="5201" EndNode="5210">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="2403" EndNode="2410">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдума</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="4783" EndNode="4794">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="5618" EndNode="5658">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="5214" EndNode="5221">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминается" StartNode="3290" EndNode="3434">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминает" StartNode="3290" EndNode="3434">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="3290" EndNode="3434">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="сотрудники" StartNode="392" EndNode="393">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Деньги" StartNode="2787" EndNode="2804">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="2840" EndNode="2863">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="работает" StartNode="4522" EndNode="4523">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="3290" EndNode="3295">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Путин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="2754" EndNode="2764">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
