<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Новое покрытие для мостов, зданий, самолётов и других объектов может стать «шестым чувством» для инспекторов, ищущих следы трещин и коррозии, способных привести к разрушению.

В <Node id="179"/>настоящее время<Node id="194"/> при инспекции различных объектов людям приходится работать «на глаз». Исследователи из Мичиганского Университета в США разработали покрытие, нанесение которого на поверхность структур позволит постоянно следить за их состоянием без физического исследования самих объектов.

Покрытие представляет собой матовый чёрный материал, изготовленный из слоёв полимеров, в которые вплетена сеть <Node id="580"/>углеродных <Node id="591"/>нанотрубок<Node id="601"/>. Каждый слой покрытия предназначен для измерения определённого параметра. Один измеряет показатель кислотности pH, который изменяется при коррозии; другой регистрирует трещины за счёт того, что сам трескается при тех же условиях, при которых повреждается структура.

По периметру покрытия находятся электроды, к которым подключён микропроцессор. Он создаёт двумерную карту электрического сопротивления сети <Node id="1009"/>углеродных <Node id="1020"/>нанотрубок<Node id="1030"/>, которое изменяется при возникновении трещин и коррозии. Таким образом можно за <Node id="1111"/>минуты<Node id="1117"/> получать информацию о состоянии структуры.

Новая технология может найти применения в самых разных областях, от строительства мостов и зданий до самолётов и даже космических кораблей.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="580" EndNode="601">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="179" EndNode="194">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1111" EndNode="1117">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1020" EndNode="1030">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1009" EndNode="1030">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="591" EndNode="601">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
