<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Роснано» вложит <Node id="17"/>1,3 млрд рублей<Node id="32"/> в проект по производству медтехникиМОСКВА, <Node id="76"/>10 ноября<Node id="85"/>. Российская корпорация нанотехнологий («Роснано») <Node id="136"/>инвестирует<Node id="147"/> <Node id="148"/>1,29 млрд рублей<Node id="164"/> в уставный капитал ЗАО «Трекпор технолоджи» для финансирования медицинского проекта «Разработка, проектирование и строительство высокотехнологичного научно-производственного комплекса «Бета» по производству медицинской техники», – сообщает пресс-служба корпорации.
Проект будет реализован на базе ЗАО «Нано каскад», которое является резидентом особой экономической зоны технико-внедренческого типа в наукограде <Node id="576"/>Дубна (Московская область)<Node id="602"/>.

Проект будет реализован в три этапа <Node id="641"/>в течение 5,5 лет<Node id="658"/>.
 Первый этап включает в себя создание производственного комплекса в период <Node id="735"/>2009–2011 годов<Node id="750"/>, Второй этап — развитие бизнеса посредством наращивания производственных мощностей и выхода на плановый объем производства продукции <Node id="884"/>через 4,5 года<Node id="898"/> после начала инвестиций. Третий этап заключается в поиске стратегического инвестора. «Роснано» выйдет из проекта <Node id="1012"/>в течение одного года<Node id="1033"/> после завершения второго этапа. Цель проекта — создание отечественного высокотехнологичного производства медицинской техники для каскадной фильтрации плазмы крови и смежных технологий терапии широкого спектра заболеваний посредством очистки крови от вредных веществ и вирусов. Проект направлен на лечение ряда широко распространенных заболеваний, таких как атеросклероз, ишемическая болезнь сердца, стенокардия, сердечная недостаточность, острые отравления и другие.
 
«Предлагаемая уникальная и не имеющая мировых аналогов технология каскадной фильтрации на плоских трековых мембранах позволяет радикально снизить стоимость процедуры и перевести ее из разряда элитной медицины в разряд эффективных и доступных широким слоям способов лечения», — отмечается в сообщении «Роснано».
 
<Node id="1816"/>Как заявил заместитель генерального директора госкорпорации Андрей Малышев, уникальность проекта заключается в том, что он находится на стыке сразу нескольких высокотехнологичных областей — медицины, ядерной физики и приборостроения<Node id="2048"/>.
 «<Node id="2052"/>Помимо медицинской области применения, технологии нанофильтрации жидких и газообразных сред находят все большее применение в самых различных областях промышленности, что позволит компании «Трекпор технолоджи» развивать в будущем целый спектр фильтрационных технологий на базе трековых мембран»<Node id="2345"/>, — подчеркнул Малышев<Node id="2367"/>.
 Каскадная фильтрация плазмы — высокотехнологичный метод очистки крови, позволяющий выборочно удалять только вирусы и вредные белки, являющиеся причиной болезни, сохраняя при этом присутствующие в норме полезные компоненты крови. В <Node id="2601"/>настоящее время<Node id="2616"/> каскадная фильтрация была реализована лишь в нескольких развитых странах (Япония, Германия и Италия) на базе дорогостоящей технологии волоконной фильтрации, что привело к ее недоступности для основной массы населения в этих странах.
<Node id="2850"/>http://www.rosbalt.ru/…/540016.htmlНаблюдательный<Node id="2899"/> <Node id="2900"/>совет РОСНАНО<Node id="2913"/> одобрил проект, который поможет в борьбе с сердечно-сосудистыми заболеваниямиВ <Node id="2993"/>четверг, 6 ноября<Node id="3010"/>, наблюдательный совет Российской корпорации нанотехнологий (РОСНАНО) рекомендовал правлению утвердить инвестиционную сделку по финансированию медицинского проекта «Разработка, проектирование и строительство высокотехнологичного научно-производственного комплекса «Бета» по производству медицинской техники».
Цель проекта – создание отечественного высокотехнологичного производства медицинской техники для каскадной фильтрации плазмы крови и смежных технологий терапии широкого спектра заболеваний посредством очистки крови от вредных веществ и вирусов.
 Проект имеет высокую социальную значимость, поскольку направлен на лечение ряда широко распространенных заболеваний, таких как атеросклероз, ишемическая болезнь сердца, стенокардия, сердечная недостаточность, острые отравления и др., по уровню заболеваемости которыми Россия заметно опережает развитые страны. Ежегодно от указанных заболеваний в России умирает около 1,5 млн. человек. Каскадная фильтрация плазмы – высокотехнологичный метод очистки крови, позволяющий выборочно удалять только вирусы и вредные белки, являющиеся причиной болезни, сохраняя при этом присутствующие в норме полезные компоненты крови. В <Node id="4181"/>настоящее время<Node id="4196"/> каскадная фильтрация была реализована лишь в нескольких развитых странах (Япония, Германия и Италия) на базе крайне дорогостоящей технологии волоконной фильтрации, что автоматически привело к ее недоступности для основной массы населения даже в этих странах.
 Предлагаемая уникальная и не имеющая мировых аналогов технология каскадной фильтрации на плоских трековых мембранах позволяет радикально снизить стоимость процедуры и перевести ее из разряда элитной медицины в разряд эффективных и доступных широким слоям способов лечения. 
Реализация инвестиционной сделки и операционная деятельность проектной компании будут осуществляться в Российской Федерации. РОСНАНО <Node id="4864"/>инвестирует<Node id="4875"/> <Node id="4876"/>1,29 млрд. рублей<Node id="4893"/> в уставный капитал ЗАО «Трекпор технолоджи». Проект будет реализован на базе дочернего лица этой компании – ЗАО «Нано каскад», которое является резидентом особой экономической зоны технико-внедренческого типа в наукограде <Node id="5116"/>Дубна, Московская область<Node id="5141"/>.

Проект будет реализован в три этапа <Node id="5180"/>в течение 5,5 лет<Node id="5197"/>:
 Первый этап – создание производственного комплекса в период <Node id="5260"/>2009–2011 гг<Node id="5272"/>.; Второй этап – развитие бизнеса посредством наращивания производственных мощностей и выхода на плановый объем производства продукции <Node id="5407"/>через 4,5 года<Node id="5421"/> после начала инвестиций; Третий этап – поиск стратегического инвестора и выход РОСНАНО из проекта <Node id="5520"/>в течение одного года<Node id="5541"/> после завершения второго этапа.  
<Node id="5576"/>Актуальность и социальная значимость проекта не вызывают сомнений, – говорит заместитель генерального директора РОСНАНО Андрей Малышев<Node id="5710"/>.<Node id="5711"/> – Уникальность проекта заключается в том, что он находится на стыке сразу нескольких высокотехнологичных областей: медицины, ядерной физики и приборостроения. Помимо медицинской области применения, технологии нанофильтрации жидких и газообразных сред находят все большее применение в самых различных областях промышленности, что позволит компании «Трекпор технолоджи» развивать в будущем целый спектр фильтрационных технологий на базе трековых мембран.
  
<Node id="6168"/>Внедрение медицинских нанотехнологий в широкую практику – это вопрос самого ближайшего будущего, – считает председатель совета директоров ЗАО «Трекпор технолоджи» Владимир Кононов<Node id="6347"/>.<Node id="6348"/> – Реализация инновационного проекта по созданию производства медицинской техники нового поколения, способной производить нанофильтрацию компонентов плазмы крови – вплоть до отдельных белковых молекул, – позволит решить ряд острых проблем, стоящих на пути формирования инновационной системы медицинского обслуживания в национальных масштабах. Мы рады, что нашим партнером по проекту является такой солидный институт развития, как государственная корпорация РОСНАНО.
 <Node id="6815"/>http://rusnano.com/…ication.aspx?…ЗАО<Node id="6852"/> «Трекпор технолоджи» — российский лидер производства медицинского оборудования для терапии заболеваний, связанных с нарушением состава и функций крови. Компания производит аппараты и расходные материалы (фильтры плазмы крови) для терапевтического плазмафереза, создает центры лечения под ключ и осуществляет консультационные услуги в данной области. В <Node id="7205"/>2008 году<Node id="7214"/> компания планирует произвести 130 тыс. фильтров и 350 аппаратов. Компания номинирована на вручение премии правительства РФ в области науки и техники за <Node id="7367"/>2008 год<Node id="7375"/>.
Адрес: 125424, г.Москва, Волоколамское шоссе д.73 (Здание СДМ Банка)
Тел.: (495) 649–31–69
Факс: (495) 649–31–69
E-mail: <Node id="7498"/>trackpore@trackpore.ruhttp://www.trackpore.ru<Node id="7543"/>/Ну что ж, проект готовился давно. И вот, наконец-то, «процесс пошёл». Естественно, этот проект имеет высокую социальную значимость, поскольку направлен на лечение ряда широко распространенных заболеваний, таких как атеросклероз, ишемическая болезнь сердца, стенокардия, сердечная недостаточность, острые отравления и др., по уровню заболеваемости которыми Россия заметно опережает развитые страны. И это придаёт ему дополнительный вес в глазах общественности. Будем надеяться на быстрый прогресс как в производстве необходимого оборудования, так и в снижении уровня всех этих заболеваний… В добрый путь и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5260" EndNode="5272">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="7367" EndNode="7375">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="76" EndNode="85">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="расположение" StartNode="576" EndNode="602">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="5407" EndNode="5421">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1816" EndNode="2048">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4181" EndNode="4196">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="2993" EndNode="3010">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="расположение" StartNode="5116" EndNode="5141">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="6168" EndNode="6347">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="5576" EndNode="5710">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="цитаты" StartNode="2052" EndNode="2345">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="7367" EndNode="7375">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="641" EndNode="658">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="2900" EndNode="2913">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">совет РОСНАНО</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="148" EndNode="164">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="6815" EndNode="6852">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="1816" EndNode="6347">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2601" EndNode="2616">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="5576" EndNode="5710">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="5520" EndNode="5541">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="работает" StartNode="5710" EndNode="5711">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="7205" EndNode="7214">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Электронная_почта" StartNode="7498" EndNode="7543">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="темы" StartNode="2052" EndNode="2345">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="7205" EndNode="7214">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="5180" EndNode="5197">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="2052" EndNode="2367">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="1816" EndNode="2048">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Инвестиции" StartNode="4864" EndNode="4875">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="2850" EndNode="2899">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Инвестиции" StartNode="136" EndNode="147">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="2052" EndNode="2367">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминает" StartNode="1816" EndNode="6347">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Инвестиции" StartNode="4864" EndNode="4875">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Деньги" StartNode="4876" EndNode="4893">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="735" EndNode="750">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="высказывания_заявления" StartNode="6168" EndNode="6347">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Инвестиции" StartNode="136" EndNode="147">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="1012" EndNode="1033">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="17" EndNode="32">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="сотрудники" StartNode="6347" EndNode="6348">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="сотрудники" StartNode="5710" EndNode="5711">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="884" EndNode="898">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="работает" StartNode="6347" EndNode="6348">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель совета директоров</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
