<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Автореферат диссертации на соискание ученой степени доктора химических наук Словохотова Юрия Леонидовича "Атомное строение и особенности кристаллохимии новых производных <Node id="171"/>фуллеренов<Node id="181"/>". 
 
по специальности: <Node id="205"/>02.00.03<Node id="213"/> – органическая химия, <Node id="236"/>02.00.04<Node id="244"/> – физическая химия 
 Работа выполнена в Институте элементоорганических соединений имени А.Н.Несмеянова Российской академии наук 
Исследования <Node id="387"/>фуллеренов<Node id="397"/> – семейства аллотропных модификаций углерода, построенных из полых сфероидальных молекул Cn – составляют одно из наиболее динамичных и плодотворных направлений современного естествознания. Химия фуллереновых производных представляет большой интерес как для развития методов синтеза новых веществ, имеющих неклассические строение и свойства, так и для создания новых соединений с практически важными характеристиками. На основе фуллереновых производных в <Node id="852"/>последнее десятилетие<Node id="873"/> получены сверхтвердые композиты, анизотропные проводники и полупроводники, сверхпроводники, молекулярные ферромагнетики, жидкие кристаллы и другие перспективные вещества. Химически модифицированные <Node id="1072"/>фуллерены<Node id="1081"/>, способные под действием внешнего поля изменять свои характеристики (геометрию и упаковку молекул в кристалле, ориентацию их электрических и магнитных моментов), могут служить конструкционными элементами в современной технологии <Node id="1311"/>наноматериалов<Node id="1325"/>. Вместе с тем, функционализация фуллеренового остова облегчает манипулирование новыми углеродными реагентами за счет глубокой модификации их свойств – так, в <Node id="1484"/>последнее десятилетие<Node id="1505"/> были получены водорастворимые производные <Node id="1548"/>фуллеренов<Node id="1558"/> и <Node id="1561"/>нанотрубок<Node id="1571"/> с гидрофильными аддендами на углеродной оболочке. По этим причинам физико-химических исследования соединений <Node id="1681"/>фуллеренов<Node id="1691"/> являются актуальными как с научной, так и с практической точек зрения. 
 
Необычные свойства новых углеродных фаз и материалов обусловлены прежде всего их неклассическим атомным строением. Поэтому особую важность для развития химии <Node id="1924"/>фуллеренов<Node id="1934"/> имеют структурные исследования, среди которых главное место занимают рентгенодифракционые методы. Однако исследования кристаллической структуры фуллереновых производных ограничены низкой рассеивающей способностью их кристаллов, ротационной разупорядоченностью квазисферических молекул Cn и сокристаллизацией изомеров в случае высших или химически модифицированных <Node id="2299"/>фуллеренов<Node id="2309"/>. Вследствие этого получение рентгеноструктурных данных в рассматриваемой области существенно отстает от темпов синтеза новых веществ. Таким образом, рентгенодифракционные исследования соединений <Node id="2505"/>фуллеренов<Node id="2515"/>, анализ закономерностей их строения и поиск корреляций «состав – структура – свойства» также весьма актуальны для всей указанной области химии. 
 
Основной задачей настоящей работы является поиск общих кристаллохимических и стереохимических закономерностей в классе фуллереновых производных по всей совокупности имеющихся рентгеноструктурных данных, включая кристаллические структуры соединений <Node id="2911"/>фуллеренов<Node id="2921"/> С60 и С70, исследованные нами в <Node id="2954"/>1995-2005 г.<Node id="2966"/>г. Строение новых соединений <Node id="2995"/>фуллеренов<Node id="3005"/> установлено методами рентгеноструктурного анализа (РСА) и порошковой рентгенографии (XRD), в некоторых случаях с привлечением квантовохимических расчетов. Закономерности строения фуллереновых молекул и кристаллов выявляли с использованием Кембриджского банка структурных данных (CSD), проводя для депонированных в нем структур статистическую обработку геометрических параметров и расчетное моделирование. Важным аспектом нашей работы был поиск корреляций строения и степени упорядоченности фуллеренсодержащих кристаллов с их стехиометрическим составом.
 
В настоящей работе впервые установлено атомное строение 41 новых производных <Node id="3638"/>фуллеренов<Node id="3648"/>; дифракционные данные для четырех веществ получены на синхротронном излучении. На основе исследованных кристаллических структур рассмотрены явления изоморфизма, квазиизоморфизма и квазиполиморфизма среди молекулярных кристаллов <Node id="3877"/>фуллеренов<Node id="3887"/>, примеры дополнительного связывания молекул <Node id="3932"/>фуллеренов<Node id="3942"/> с металлопорфириновыми фрагментами и новые супрамолекулярные мотивы в таких системах. Для семи производных химически модифицированного бакминстерфуллерена (включая впервые исследованный нами C60F18 с плоским ареноподобным фрагментом в углеродном остове) установлены и проанализированы геометрические параметры молекул, показана их связь со стереохимическими закономерностями, установленными ранее для органических и металлоорганических соединений. Проведен кристаллохимический анализ всех фуллереновых кристаллических структур, содержащихся в CSD версии <Node id="4497"/>2006 г.<Node id="4504"/>, выявлена зависимость существующих с них мотивов из углеродных кластеров (Cn)∞ от степени их разбавления нефуллереновыми фрагментами. Установлена связь конформаций молекул-«гостей» с размерами углеродного остова, предложена модель «резиновой полости», позволившая расчетным путем воспроизвести наблюдаемые типы ротационной разупорядоченности фуллереновых молекул в кристалле. Предложена модельная оценка энергии образования молекул в ряду полиаддуктов <Node id="4957"/>фуллеренов<Node id="4967"/> неклассического строения, позволяющая количественно сравнивать искажения углеродного каркаса в этих соединениях. 
 
Полный текст работы см. в приложенном файле    
 
        
 
     
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="3932" EndNode="3942">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="4497" EndNode="4504">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="236" EndNode="244">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">00</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1561" EndNode="1571">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="852" EndNode="873">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="1548" EndNode="1558">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="1072" EndNode="1081">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="1311" EndNode="1325">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="2995" EndNode="3005">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="2299" EndNode="2309">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Фуллерен" StartNode="1924" EndNode="1934">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Фуллерен" StartNode="3877" EndNode="3887">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Фуллерен" StartNode="171" EndNode="181">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1484" EndNode="1505">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Фуллерен" StartNode="4957" EndNode="4967">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Фуллерен" StartNode="2911" EndNode="2921">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2954" EndNode="2966">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Фуллерен" StartNode="387" EndNode="397">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата" StartNode="205" EndNode="213">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">00</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Фуллерен" StartNode="3638" EndNode="3648">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Фуллерен" StartNode="1681" EndNode="1691">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Фуллерен" StartNode="2505" EndNode="2515">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
