<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Наночастицы<Node id="13"/> могут использоваться для доставки лекарств к определенным областям тела. Подобным образом можно  лечить заболевания репродуктивных органов, легких, желудочно-кишечного тракта и глаз. Применение крупных частиц предпочтительно, так как в этом случае доставка протекает медленнее, а также они могут нести большее количество молекул лекарственного препарата. 
 
Cлизистый барьер, который может достигать толщины в несколько сот микрон, защищает организм от инородных частиц и вымывает их до того, как они успевают причинить вред внутренним органам. Недавние исследования показали, что этот барьер также способен задерживать и <Node id="636"/>наночастицы<Node id="647"/> размерами более 60 нм. Однако команда ученых из John Hopkins University (Baltimore) установила, что это не совсем так и частицы размерами даже 500 нм могут быстро проникать сквозь слизь, если они покрыты соответствующими полимерами. 
 
В работе были получены данные о распространении флюоресцирующих частиц в образцах свежих влагалищных выделений с использованием специальной видеокамеры. Подобные выделения очень схожи со многими другими, которые можно обнаружить в человеческом теле - в легких, в желудочно-кишечном тракте, в носу и глазах. Эксперименты были проведены в физиологических условиях при температуре 37 oС. 
 
К своему удивлению ученые обнаружили, что покрытые низкомолекулярным полиэтиленгликолем (безопасным и широко применяющимся в фармацевтике полимером) <Node id="1421"/>наночастицы<Node id="1432"/> размерами от 200 до 500 нм в диаметре довольно быстро проходят через слизь. Скорость распространения достигала четверти от скорости этих частиц в воде, что довольно удивительно, так как слизь имеет вязкость в 2000 раз большую, нежели вода. Также оказалось, что частицы размером 100 нм двигались в слизи в 200 раз медленнее. Не покрытые полимером частицы вообще распространялись в 40 000 раз медленнее. 
 
Из полученных результатов вытекает, что так называемая сеть слизистого барьера имеет ячейки значительно большие, нежели предполагалось ранее. Как минимум 500 нм. Покрытие частиц полиэтиленгликолем препятствует их прилипанию к слизи, и они могут свободно распространяться. Без полимера частицы быстро вязнут в слизи, слипаются в комки и не могут проникать дальше. 
 
Итак, для доставки лекарств могут быть использованы довольно крупные 500-нанометровые частицы, покрытые специальным полимером. Это может расширить возможности доставки лекарств и антител через слизистые оболочки человеческого тела. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2" EndNode="13">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="636" EndNode="647">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1421" EndNode="1432">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
