<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Ученые нашли панацеюЦелый ряд открытий, претендующих на научные сенсации в области медицины, сделали кировские ученые. Сверхточная диагностика рака крови с помощью биоробота – лишь одно из них. А попутно, выделив стволовые клетки обычной мыши, специалисты поняли, что в ближайшем будущем смогут создать лекарство против рака.

Они пищат, хрустят сухарями и совсем не похожи на большое научное открытие. Мыши высоколейкозные линии АКР – в переводе с языка медицины это значит, что у животных на <Node id="494"/>9 месяце<Node id="502"/> жизни возникает лейкоз, то есть рак крови. Ученым Кировского НИИ гематологии удалось распознать шесть разных типов болезни.
 
«<Node id="630"/>Фиксация и сохранение новых субтипов расширяет возможности для понимания новых механизмов действия биороботов, чипов. Это то, что мы относим к категории нанотехнологий», – рассказывает Николай Поздеев<Node id="830"/>,<Node id="831"/> доктор медицинских наук, заместитель директора Кировского научно-исследовательского института гематологии и переливания крови.
 
Сделать диагностику лейкоза более точной получилось на уровне «нано», говорит биолог Ваник Овсепян. Десять в минус девятой степени – именно при таком уменьшении он составляет галерею «маркеров» – признаков, по которым лекарство-робот сможет найти и опознать любую злокачественную клетку.
 
«<Node id="1252"/>Чип представляет из себя напыление на предметное стекло. На него навешаны участки ДНК-мишени», – говорит Ваник Овсепян<Node id="1370"/>, старший научный сотрудник группы цитогенетического и молекулярно-генетического анализа.
 
Работа над новым методом диагностики попутно дала несколько серьезных открытий. На основе клеток донорской плазмы было получено лекарство от клещевого энцефалита и – вот уж точно впервые в мире – внутривенный иммуноглобулин против сибирской язвы.
 
«<Node id="1712"/>Это экспериментальный образец препарата против сибирской язвы. В тестах – определенная очень хорошая активность против сибиреязвенных молекул», – говорит <Node id="1866"/>Алла Дробнова<Node id="1879"/>, руководитель лаборатории препаратов крови.
 
Сепаратор отделяет стволовые клетки, возвращает донору кровь. И называется это «гравитационная хирургия». Такой высший пилотаж возможен только в медицине, объясняет врач-анестезиолог Владимир Лагунов. Почти все сотрудники института – доноры стволовых клеток. Ученые расширяют список данных. Применение нано-диагностики позволит проводить не 10–12 трансплантаций в <Node id="2290"/>год<Node id="2293"/> как сегодня, а минимум 20–25.
 
«Все ищем панацею, а она вот она», – радуется донор Владимир Логунов.
 
Три тысячи доноров уже включены в европейский регистр. Теперь в Кировский НИИ гематологии могут обращаться и ведущие западные клиники. Но главное, еще до появления биороботов врачи составили для них первую в отечественной медицине программу практической работы и на основе «мышиного материала» создали экспериментальную базу. Клетки животных и стволовые клетки доноров хранятся в специальном растворе в особом холодильнике.

Здоровье хранят в космическом холоде – при минус 196 градусов. При такой температуре клетки могут находиться здесь четыре тысячи, а то и пять тысяч <Node id="2971"/>лет<Node id="2974"/>. Но кировские ученые уверены, что при современных темпах развития медицинской науки вырастить вместо больных органов здоровое сердце или печень вполне возможно уже <Node id="3139"/>через год<Node id="3148"/>.
Алена <Node id="3156"/>Рогозинаhttp://www.vesti.ru/doc.html?…Кировский<Node id="3203"/> НИИ <Node id="3208"/>гематологииhttp://www.tetre.ru/customer/4836/http://www.racem.org<Node id="3273"/>/…s/GematologyНу, ужас какой-то, этот фотоснимок! Бедная мышка… Но, что поделаешь, мыши – это наилучшая на данный момент «модель» для разработки новых диагностических комплексов, новых лекарственных препаратов для лечения – в первую очередь нас – людей. Велик список достижений учёных Кировского НИИ гематологии в этой области, не говоря уж о том, что практически каждое это достижение – это шедевр в своём роде (специалисты поймут и не дадут соврать). Теперь, с появлением нанотехнологий, их достижения поднимутся на новый уровень и посыплются как из рога изобилия. Успехов и удач им на этом (благородном) пути!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="1712" EndNode="1879">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1252" EndNode="1370">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1712" EndNode="1879">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="630" EndNode="830">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3208" EndNode="3273">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2971" EndNode="2974">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Тональность" StartNode="1866" EndNode="1879">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="494" EndNode="502">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="830" EndNode="831">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заместитель директора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3139" EndNode="3148">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="630" EndNode="830">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1252" EndNode="1370">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="830" EndNode="831">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3156" EndNode="3203">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2290" EndNode="2293">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
