<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые Массачусеттского Технологического Института (MIT- Massachusetts Institute of Technology) разработали мембрану из сетки <Node id="127"/>нанопроволок<Node id="139"/> для очистки нефтяных пятен. Мембрана, толщина которой примерно такая же, как у листа бумаги, способна поглощать в воде нефть или другие органические загрязнители в по массе в 20 раз превышающей массу самой мембраны.
Изображения сетки мембраны при больших увеличениях.
Высокопористая мембрана представляет собой сетку, изготовленную из нанопроволочек окисла магния, собранных в пучки. Каждая из проволочек имеет диаматр порядка 20 нм и длину около 1 мкм. Нанопроволочки подвергаются специальной обработке, приводящей к селективному поглощению загрязняющего вещества. После такой обработки проволочки становятся абсолютно негигроскопичными, что было подтверждено испытаниями в воде в продолжении <Node id="834"/>нескольких месяцев<Node id="852"/>.

Авторы отмечают, что технология изготовления таких мембранных фильтров напоминает технологию изготовления бумаги.
Изображения фильтра при сравнении с объектом известного размера (авторучка).
Результаты работы были опубликованы в журнале Nature Nanotechnology, дополнительная информация может быть почерпнута на вебсайт MIT
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопроволока" StartNode="127" EndNode="139">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="834" EndNode="852">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
