<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Создан синтетический аналог ДНКУ специалистов по нанотехнологиям появился новый мощный инструмент – синтетический аналог ДНКДНК, являющаяся главным объектом изучения в молекулярной биологии, не раз привлекала внимание и специалистов по бурно развивающейся нанотехнологии. Связано это в первую очередь со способностью ДНК к репликации – формированию идентичной копии ДНК.

Способности ДНК как элементарного строительного блока в нанометровых масштабах изучали сотрудники Института биоконструкций при университете штата Аризона – США (Center for BioOptical Nanotechnology, The Biodesign Institute, Arizona State University) под руководством д-ра Джона Чапута (John Chaput). В их новой работе, опубликованной в Journal of American Chemical Society, описан первый синтетический аналог ДНК, разработанный специально для расширения возможностей нанотехнологов. Синтез аналога оказался не слишком сложным делом, его проводят в три стадии.
John ChaputНовая макрoмолекула отличается от ДНК тем, что вместо углевода дезоксирибозы, содержащей пять атомов углерода, используется глицерин – с точки зрения химической структуры простейший углевод с тремя атомами углерода.

Мaкромолекулy, по аналогии с ДНК, назвали ГНК (глицериннуклеиновая кислота). У нее есть способность к репликации, как и у ДНК, но есть и уникальные свойства.
Если ДНК всегда реплицирует идентичную с точки зрения пространственного строения молекулу, то ГНК может создавать и зеркально-симметричную копию. Эта способность ГНК даст возможность создавать новые, немыслимые ранее <Node id="1535"/>наноструктуры<Node id="1548"/>. Другие особенности ГНК – улучшенная термическая устойчивость, ряд других интересных физических и химических свойств.

Американские исследователи приступили к изучению топологии и типов структур, которые способны образовывать молекулы ГНК.
<Node id="1789"/>http://rnd.cnews.ru/…cience.shtml?…Synthesis<Node id="1833"/> of Two Mirror Image 4-Helix Junctions Derived from Glycerol Nucleic <Node id="1902"/>Acidhttp://pubs.acs.org/…800079j.htmlВот<Node id="1942"/> молодцы! Как говорится, голь на выдумки хитра (в хорошем, конечно же, смысле). Теперь все бросятся повторять этот эксперимент, использовать новую ДНК для создания наносхем, экспериментировать с новыми веществами и т.д. Словом, открылось ещё одно перспективное направление научных исследований на пути развития нанотехнологий… И это – здорово!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1535" EndNode="1548">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1789" EndNode="1833">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1902" EndNode="1942">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
