<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Графен<Node id="6"/> поставил точку на транзисторахУчёные создали на основе <Node id="62"/>графена<Node id="69"/> миниатюрный транзистор, работающий при комнатной температуре, и попутно обнаружили в нём новое физическое явление. Об уникальном достижении нам рассказал сам Константин Новосёлов – первооткрыватель <Node id="268"/>графена<Node id="275"/> и один из авторов новой работы.
Константин Новосёлов
Полупроводниковая промышленность продолжает свой триумфальный марш – транзисторы становятся все меньше, микрочипы – все производительней, электронные схемы – все сложнее и сложнее. Однако чем дальше заходит миниатюризация кремниевых микрочипов, тем сильнее начинают проявляться в их работе квантовые эффекты, нарушающие электронные свойства проводников и диэлектриков.
Пока компании-производители постепенно подбираются к так называемому квантовому порогу в изготовлении микрочипов из кремния, ученые без устали ищут направления дальнейшего развития наноразмерных электронных устройств. Взгляды большинства из них устремлены в сторону двумерного углеродного материала – <Node id="999"/>графена<Node id="1006"/>. Как показали первооткрыватели этого удивительного материала – Константин Новосёлов и его команда из британского Манчестерского университета, использование <Node id="1163"/>графена<Node id="1170"/> позволяет обратить мешающие в других случаях наноразмерные квантовые эффекты во благо.

Пока множество научных групп продолжает заниматься характеризацией электрофизических параметров материала, манчестерская группа сумела сделать на его основе одноэлектронный транзистор – потенциальный единичный элемент графеновых микросхем будущего.
Ученым удалось не только показать работоспособность подобного рода электронных устройств уже при комнатной температуре, но и обнаружить новое физическое явление, не получившее пока теоретического объяснения и нуждающееся в дальнейших исследованиях. Работа Новосёлова и <Node id="1777"/>его<Node id="1780"/> коллег опубликована в сегодняшнем номере Science (<Node id="1831"/>18.04.2008<Node id="1841"/>).
 * * <Node id="1849"/>Графен<Node id="1855"/> – двумерный кристаллический углеродный материал, который удобно представить в виде одного слоя углеродных атомов, образующих слоистую структуру графита. Впервые экспериментально получен и описан этот материал был в <Node id="2071"/>2004 году<Node id="2080"/> группой российских ученых, часть которых трудится в <Node id="2133"/>настоящее время<Node id="2148"/> в Манчестерском университете под руководством Константина Новоселова, а часть – двигает науку в стенах Института проблем технологии микроэлектроники и особо чистых материалов в Черноголовке.

<Node id="2341"/>Графен<Node id="2347"/> очень прочен и гибок, так как его структура в пересчете на всю площадь образца, сотканного из прочных сигма–связей sp2гибридных электронных орбиталей, имеет очень мало дефектов.

В <Node id="2529"/>настоящее время<Node id="2544"/> большинство ученых сходятся во мнении, что углеродные материалы в недалеком будущем придут на смену кремнию в микроэлектронной промышленности.

<Node id="2689"/>Графен<Node id="2695"/> уникален тем, что благодаря своей двумерной структуре может проявлять как свойства проводника, причем очень хорошего, так и полупроводниковые свойства.

Разработка методики его промышленного получения практически сразу приведет к созданию первых интегральных микросхем. В <Node id="2968"/>настоящее время<Node id="2983"/> <Node id="2984"/>графен<Node id="2990"/> получают вручную отшелушиванием атомарных графитовых слоев, связанных в кристалле слабыми Ван-дер-Ваальсовыми взаимодействиями.

Кроме того, в <Node id="3134"/>настоящее время<Node id="3149"/> <Node id="3150"/>графен<Node id="3156"/> – практически единственный «живой» пример настоящего двумерного проводника, особая энергетическая структура которого позволяет наблюдать различные релятивистские эффекты, связанные с движением носителей заряда. Часть из этих эффектов уже наблюдалась физиками на других системах, а часть еще предстоит объяснить.
 * * Как получают <Node id="3487"/>графен<Node id="3493"/>? Многим из нас трудно представить, каким образом ученые легко и просто управляются с двумерными материалами толщиной всего в 1 ангстрем – десятую часть нанометра. Как рассказал читателям «Газеты.Ru» сам Новосёлов, его лаборатория использует очень простую и давно отработанную методику работы с <Node id="3788"/>графеном<Node id="3796"/>.
Исходным материалом для создания двумерных углеродных объектов является кристалл графита относительно большого размера – примерно 100 на 100 микрон. С помощью материала с высокой адгезией – по-простому говоря, очень липкого скотча – с поверхности кристалла буквально сдирается одноатомный углеродный слой. <Node id="4104"/>Затем<Node id="4109"/> пленка прижимается к поверхности монокристальной кремниевой пластины – основного объекта современной силиконовой микроэлектронной промышленности. После удаления пленки на поверхности тонного оксидного слоя пластины остаются кусочки <Node id="4342"/>графена<Node id="4349"/>. <Node id="4351"/>Как говорит Новоселов, маленькие графеновые островки на поверхности оксида кремния можно различить даже с помощью хорошего оптического микроскопа<Node id="4496"/>.
 
«Существуют публикации, описывающие получение графеновых слоев раскручиванием многостенных <Node id="4591"/>углеродных <Node id="4602"/>нанотрубок<Node id="4612"/>, однако мы не видим существенных недостатков в нашей, куда более простой и доступной методике», – добавил первооткрыватель.
  * * Одноэлектронные устройства – (Single Electron Devices, SED) – перспективные устройства, позволяющие минимизировать потребляемую мощность и рабочие напряжения интегральных микросхем будущего. Благодаря наличию областей сверхмалой проводимости, имеющих очень низкую ёмкость, они позволяют получать заметные изменения напряжения в схеме манипуляциями с единичными электронами.

При этом можно изолировать соответствующую область от туннелирования электронов через её границы с помощью эффекта кулоновской блокады, который и используется для управления током – по сути, перемещением отдельных электронов – внутрь и из области.

Фундаментальной основой одноэлектронной электроники является одноэлектронный транзистор (SET). Он содержит только одну область проводимости, соединённую с истоковым и стоковым электродами туннельными барьерами. Электрод затвора управляет протекающим через область проводимости током посредством ёмкостной связи с областью.

В перспективных устройствах, имеющих несколько областей со взаимной ёмкостной связью, возможна реализация принципиально новых логических схем.
 * * Одноэлектронный транзистор Новосёлова, в центре фотографии можно различить «квантовый» островокОснову одноэлектронного графенового транзистора Новосёлова составляет <Node id="6004"/>квантовая точка<Node id="6019"/>, вырезанная из листа <Node id="6041"/>графена<Node id="6048"/>. Вообще говоря, этот объект, который сами создатели называют «квантовым островом», является частью большого графенового листа, с которым соединяется через очень тонкие электроды. Однако как только размеры этого «острова» становятся достаточно маленькими, его электрические свойства начинают проявлять сильный квантовый размерный эффект, который и лежит в основе работоспособности одноэлектронного графенового транзистора.

Дело в том, что носители заряда в <Node id="6506"/>графене<Node id="6513"/> по своим свойствам отличаются от носителей заряда в обычных металлах и полупроводниках. Обычные электроны обладают массой, и скорость их движения в проводнике то увеличивается, то уменьшается – это происходит, например, при соударениях с атомами в узлах кристаллической решетки твердого тела. «Графеновые» электроны движутся всегда с постоянной скоростью, не зависящей от их кинетической энергии. Таким образом, электроны в <Node id="6938"/>графене<Node id="6945"/> ведут себя, как безмассовые частицы.

Тем интереснее поведение таких электронов в ограниченном пространстве «квантового острова».
 <Node id="7077"/>По словам Новосёлова, это пространство определяет так называемый «размер электрона»: носитель заряда, оказавшись внутри <Node id="7197"/>квантовой точки<Node id="7212"/>-острова, не только не может выбраться оттуда самостоятельно, но и не позволяет новым электронам стечь с электродов в область квантового острова<Node id="7356"/>. Это явление, обусловленное электростатическим взаимодействием заряженных частиц, называется кулоновской блокадой, оно уже упоминалось в рассказе о работе отечественных ученых над явлением антисверхпроводимости. 
Энергетические уровни запертой на острове заряженной частицы при приложении магнитного поля (так называемые уровни <Node id="7685"/>Ландау<Node id="7691"/>) оказываются сильно разнесены по шкале энергий. Их разброс намного превышает аналогичный параметр для привычных нам металлических или полупроводниковых электронов.
Манчестерская команда впервые показала, что расщепление уровней <Node id="7920"/>Ландау<Node id="7926"/> при уменьшении размеров квантового острова до 100 нм и ниже позволяет графеновому одноэлектронному транзистору работать уже при комнатной температуре.
 
«<Node id="8081"/>Значение этого открытия для микроэлектронной промышленности трудно переоценить, – говорит Новосёлов. – По сути, мы показали, как с помощью технологий сегодняшнего <Node id="8244"/>дня<Node id="8247"/> изготовить одноэлектронный транзистор на основе <Node id="8296"/>графена<Node id="8303"/> и заставить его работать при комнатной температуре<Node id="8354"/>».
 
Возможно, эта работа означает начало прямого наступления <Node id="8416"/>графена<Node id="8423"/> на область, где раньше безраздельно властвовал кремний.

Еще одно практическое значение работы состоит в том, что ученым удалось наблюдать квантовый эффект Холла на графеновом устройстве – также уже при комнатной температуре.
 
«Этому, несомненно, обрадуются метрологи, занимающиеся поверкой своих электроизмерительных приборов», – уверен первооткрыватель <Node id="8780"/>графена<Node id="8787"/>.
  * * Целочисленный и дробный квантовые эффекты Холла
Квантовый эффект Холла – эффект квантования холловского сопротивления или проводимости двумерного электронного газа в сильных магнитных полях и при низких температурах. Квантовый эффект Холла (КЭХ) был… <Node id="9046"/>(http://www.gazeta.ru/…698400.shtml)<Node id="9082"/>
 * * 
Дело в том, что электрическое сопротивление материала при возникновении квантового эффекта Холла квантуется и зависит только от универсальных квантовых величин, а не от параметров устройства. Это позволяет использовать его в виде универсальной «точки отсчёта» при определении многих электрических величин.
Работа квантового транзистора при высокой температуре – очень многообещающий факт.
Многие из нас не раз сталкивались с посулами скорого применения сверхпроводимости в быту, однако мало у кого осталась надежда, что функциональные свойства материалов, прежде наблюдавшиеся только вблизи абсолютного нуля, когда-либо станут доступными при нормальных условиях. Для простого человека что –269, что –184 градуса по <Node id="9804"/>Цельсию<Node id="9811"/> – одинаково холодно. Не говоря уж о разнице в милликельвины, которую физики подчас готовы отстаивать с пеной у рта.
Можно надеяться, что открытие команды Манчестерского университета не только воодушевит работников микроэлектронной сферы, но и заставит простых людей не махать рукой на очередные открытия в области нуля градусов по <Node id="10143"/>Кельвину<Node id="10151"/>.

Разумеется, эти явления имеют под собой фундаментальную физическую основу, которую ученые выразили в названии своей статьи (Chaotic Dirac Billiard in Graphene Quantum Dots).
Говоря о новом физическом эффекте, прежде никогда не наблюдавшемся в <Node id="10397"/>графене<Node id="10404"/>, который учёные окрестили «хаотическим дираковским бильярдом», Константин Новосёлов сравнил движение электрона в ограниченном пространстве с катанием бильярдного шара по зеленому столу.
 
«Если вы пошлете шар из центра стола влево с такой силой, что, отскочив от стенки, он вернется в исходное положение, а потом сделаете то же самое в правом направлении, то в итоге в обоих случаях вы получите системы, идентичные исходной, – пояснил он. – В случае системы, в которой электрон бесконечно рикошетит о стенки квантового острова ни исходная, ни первая, ни вторая система, аналогичные системе бильярдный шар – стол, не будут эквивалентны друг другу».
 
По словам манчестерского учёного, подобная ситуация может наблюдаться в ряде других, намного более сложных систем, однако в <Node id="11179"/>графене<Node id="11186"/> выявлена впервые и до сих пор не имеет строгого теоретического обоснования.
Валерий <Node id="11271"/>Кривецкийhttp://www.gazeta.ru/…698715.<Node id="11309"/>shtml«Значение<Node id="11323"/> этого открытия для микроэлектронной промышленности трудно переоценить, – говорит Новосёлов<Node id="11414"/>. – По сути, мы показали, как с помощью технологий сегодняшнего <Node id="11478"/>дня<Node id="11481"/> изготовить одноэлектронный транзистор на основе <Node id="11530"/>графена<Node id="11537"/> и заставить его работать при комнатной температуре». Да, тут уж ни добавить, ни прибавить… Уже не трудно будет представить, как в один прекрасный <Node id="11684"/>день<Node id="11688"/> студенты и школьники начнут изучать «графеновую электронику», которая вначале будет выглядеть столь же экзотичной, как и полупроводниковая электроника – для «ламповиков»… Но в этом и состоит прогресс науки и техники. Или, как говорит один из основополагающих законов диалектики, «закон отрицания отрицания», характеризующий направление процесса развития, единство поступательности и преемственности в развитии, возникновения нового и относительной повторяемости некоторых моментов старого… Несколько мудрёно, но зато правильно!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2071" EndNode="2080">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="2984" EndNode="2990">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="11530" EndNode="11537">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="6938" EndNode="6945">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="3487" EndNode="3493">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="10143" EndNode="10151">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кельвин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4591" EndNode="4612">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Графен" StartNode="8296" EndNode="8303">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Графен" StartNode="6506" EndNode="6513">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Графен" StartNode="3788" EndNode="3796">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="9046" EndNode="9082">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Графен" StartNode="8416" EndNode="8423">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="9804" EndNode="9811">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2529" EndNode="2544">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Графен" StartNode="2341" EndNode="2347">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Графен" StartNode="999" EndNode="1006">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="8081" EndNode="8354">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Графен" StartNode="0" EndNode="6">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="автор" StartNode="4351" EndNode="4496">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="8244" EndNode="8247">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="1777" EndNode="1780">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="автор" StartNode="7077" EndNode="7356">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="2071" EndNode="2080">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="4104" EndNode="4109">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Графен" StartNode="3150" EndNode="3156">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Графен" StartNode="8780" EndNode="8787">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="автор" StartNode="11309" EndNode="11414">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="3134" EndNode="3149">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Графен" StartNode="2689" EndNode="2695">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Персона" StartNode="7920" EndNode="7926">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ландау</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Графен" StartNode="62" EndNode="69">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="высказывания_заявления" StartNode="11309" EndNode="11414">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="2133" EndNode="2148">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Квантовая+точка" StartNode="6004" EndNode="6019">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="высказывания_заявления" StartNode="7077" EndNode="7356">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="11684" EndNode="11688">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Графен" StartNode="10397" EndNode="10404">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Url" StartNode="11271" EndNode="11323">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="автор" StartNode="8081" EndNode="8354">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Квантовая+точка" StartNode="7197" EndNode="7212">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Графен" StartNode="1849" EndNode="1855">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Нанотрубка" StartNode="4602" EndNode="4612">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Графен" StartNode="4342" EndNode="4349">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Графен" StartNode="268" EndNode="275">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="2968" EndNode="2983">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Графен" StartNode="6041" EndNode="6048">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Графен" StartNode="1163" EndNode="1170">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Дата" StartNode="1831" EndNode="1841">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">04</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Графен" StartNode="11179" EndNode="11186">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Персона" StartNode="7685" EndNode="7691">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ландау</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="высказывания_заявления" StartNode="4351" EndNode="4496">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="11478" EndNode="11481">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
