<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Очередное применение для одностенных <Node id="39"/>углеродных <Node id="50"/>нанотрубок<Node id="60"/> (SWNT) придумали исследователи из Нью-Йорка. Они создали <Node id="118"/>биосенсор<Node id="127"/>, способный определять присутствие аденовирусов в среде. 
 
Аденовирусы вызывают острые инфекционные заболевания органов дыхания, глаз и лимфатических узлов, реже кишечника. На поверхности вируса имеются белковые нити с утолщениями на конце (кноб-доменами), которые используются для заражения клетки (рис. 1) – кноб-домен избирательно связывается с особым клеточным рецептором человека (CAR) и затем проникает в клетку (рис. 2). Это специфичное взаимодействие между CAR и кноб-доменами легло в основу <Node id="628"/>биосенсора<Node id="638"/>. 
 
Рецепторы CAR были пришиты к поверхности окисленных <Node id="695"/>нанотрубок<Node id="705"/> при помощи диимидной связи. К радости исследователей, после такой процедуры CAR сохраняет способность взаимодействовать с аденовирусным белком. 
 
Далее ученые заметили, что зависимость силы тока от напряжения на затворе полевого транзистора на основе <Node id="958"/>нанотрубок<Node id="968"/>, ковалентно связанных с CAR, определяется тем, произошло ли связывание между CAR и кноб-доменом аденовируса или нет. В качестве негативного контроля был использован белок YieF, который не взаимодействует с CAR – добавление YieF не изменяет свойства такого полевого транзистора. 
 
Данный <Node id="1257"/>биосенсор<Node id="1266"/> пригоден не только для определения кноб-домена оболочки аденовирусов, но и для обнаружения целых аденовирусов, а также всех прочих CAR-связывающих вирусов. Метод эффективен, обладает высокой чувствительностью и позволяет определять наличие аденовирусов в режиме реального времени. В дальнейшем исследователи планируют создать <Node id="1593"/>биосенсор<Node id="1602"/> из одной <Node id="1612"/>нанотрубки<Node id="1622"/>, работающий по тому же принципу. 
 
Более того, так как в <Node id="1681"/>настоящее время<Node id="1696"/> аденовирусы являются первейшими кандидатами на роль векторов для генной терапии, авторы работы надеются применить свой <Node id="1816"/>биосенсор<Node id="1825"/> и в этой области. 
 
Работа была опубликована в Nano Letters. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Биосенсор" StartNode="1816" EndNode="1825">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="39" EndNode="60">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Биосенсор" StartNode="1593" EndNode="1602">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Биосенсор" StartNode="628" EndNode="638">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1681" EndNode="1696">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1612" EndNode="1622">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Биосенсор" StartNode="1257" EndNode="1266">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Биосенсор" StartNode="118" EndNode="127">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="695" EndNode="705">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="958" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="50" EndNode="60">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
