<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Русская наноматрешка<Node id="20"/>23 октября<Node id="30"/> в Государственном университете — Высшей школе экономики прошел очередной семинар «Научно-техническая и инновационная политика» Института статистических исследований и экономики знаний (ИСИЭЗ) и Международного научно-образовательного <Node id="264"/>Форсайт<Node id="271"/>-центра ГУ-ВШЭ в рамках Инновационной образовательной программы (ИОП).Михаил Алфимов
В ходе него развернутый ответ о том, что же такое нанотехнологии, попытался дать директор Центра фотохимии РАН, руководитель рабочей группы «Индустрия наносистем и материалов» <Node id="532"/>Федеральной<Node id="543"/> <Node id="544"/>целевой программы «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса России на <Node id="671"/>2007—2012 годы<Node id="685"/>» академик Михаил Алфимов.

Предваряя выступление уважаемого эксперта, организатор семинара, проректор Вышки, директор Института статистических исследований и экономики знаний <Node id="861"/>Леонид Гохберг<Node id="875"/> <Node id="876"/>заметил, что <Node id="889"/>возглавляемый им институт, пригласив академика Алфимова, решился на смелый ход — отвлечься от политико-экономических институциональных проблем и поговорить о содержательной стороне современной науки<Node id="1087"/>.

Выбор ИСИЭЗ понятен — пожалуй, в <Node id="1123"/>последние годы<Node id="1137"/> именно нанотехнологии смогли привлечь особое внимание как высшего руководства страны, так и простых граждан. В то же время по результатам опросов, сделанных Институтом, <Node id="1307"/>не более чем 19%<Node id="1323"/> респондентов считают, что нанотехнологии способны существенно улучшить жизнь людей.

Очевидно, этой области знания необходима профессиональная популяризация, чтобы превратиться в действительно значимую национальную инициативу. Обеспечить разъяснительную работу и был призван Михаил Алфимов, аттестованный Леонидом Гохбергом как «в прямом смысле крупнейший ученый, один из самых цитируемых российских исследователей».

Доклад г-на Алфимова назывался весьма интригующе: «Природа это уже сделала, мы хотим сделать быстрее и лучше».

Соответственно, сначала речь шла о нано в природе. Первым этапом эволюции того, что сейчас называется нанотехнологиями, стали обычные вирусы — простейшие доклеточные образования, некоторые из которых имеют размеры менее 100 нм. <Node id="2082"/>Затем<Node id="2087"/> появились диатомовые водоросли — одноклеточный планктон. Примером природного <Node id="2165"/>наноматериала<Node id="2178"/> стал перламутр, в котором наноструктурирование обеспечивается добавлением к <Node id="2255"/>95%<Node id="2258"/> карбоната кальция <Node id="2277"/>5%<Node id="2279"/> белка.

Более сложным этапом стало появление разнообразных зрительных систем, в которых возникновение наноуровня — в виде пигментов — позволило обеспечивать гибкость и удивительное разнообразие органов восприятия у живых существ. Наноуровень позволяет природе, меняя лишь размерность и тип пигмента, резко переключать основные параметры зрительного аппарата.

Таким образом, по мысли академика Алфимова, сложность строения, наличие наноуровня в иерархии связаны с необходимостью природы обеспечивать высокую изменчивость своих творений. «Наноробот» — человек — был создан ею за несколько миллионов <Node id="2878"/>лет<Node id="2881"/>, современная наука стремится пройти этот путь намного быстрее.

При этом человечество начало использовать нанотехнологии задолго до того, как само это слово стало почти обиходным: первые <Node id="3069"/>наночастицы<Node id="3080"/> красителей встречаются еще в древнейшей керамике. Примеров спонтанных нанопрозрений множество — так, витражи средневековых соборов сделаны из стекол с добавлением мельчайших частиц металлов, а знаменитая булатная сталь является одновременно гибкой и уникально прочной за счет наноструктурированния в процессе долгой ковки.

Однако осознанное исследование и применение нанотехнологий относится лишь к второй половине <Node id="3497"/>XX века<Node id="3504"/>, когда начали появляться первые потребности в новой технической культуре. Упрощая, академик <Node id="3597"/>Алфимов пояснил, что <Node id="3618"/>современной цивилизации просто-напросто больше не хватает материалов, полученных путем перебора и синтеза элементов таблицы <Node id="3742"/>Менделеева<Node id="3752"/>, нужны материалы, сочетающие в себе уникальные и одновременно разнообразные качества, например, прочность и гибкость «булата»<Node id="3878"/>. Наиболее очевидно эти новые потребности человечества проявляются в медицине — там остро стоит вопрос об избирательности действия лечащих препаратов.

Нанотехнология — не просто сумма разработок и методик, но новая парадигма создания рукотворных материалов и объектов. В предшествовавшей ей электронике путь сотворения нового был «сверху вниз», заключался в дроблении и обтесывании некоей болванки, отсечении от нее всего лишнего. Природа, а вслед за ней и нанотех действуют по-другому — снизу вверх, составляя сложное из простого.

Однако речь не идет о прямой сборке новых материалов из атомов, как это часто представляется. Манипуляции остаются в рамках старых, прежде всего, химических методов, просто исследователям известно, какие именно химические взаимодействия приведут к самоорганизации <Node id="4676"/>наноструктур<Node id="4688"/> из атомов, молекул или их объединений-агрегатов.

Пока что <Node id="4748"/>наноструктурированные материалы<Node id="4779"/> присутствуют в простейших формах — <Node id="4815"/>ультрадисперсных порошках<Node id="4840"/> (именно под таким названием они изучались еще в СССР), пленках и присадках. Но тактика подражания природе дает свои плоды: так, уже широко применяются т.н. «пластиковые стали» — сверхпрочные полимерные <Node id="5043"/>нанокомпозиты<Node id="5056"/>, подобные по строению раковинам моллюсков.

Еще одно популярное направление — разнообразные <Node id="5149"/>наносенсоры<Node id="5160"/>, чувствительные к химическим соединениям. Это, в частности, тот самый «электронный нанонос», который недавно демонстрировали первому вице-премьеру Сергею Иванову в инженерно-физическом университете (МИФИ). <Node id="5367"/>По словам Михаила Алфимова, этот нос «не болеет, не устает, не отвлекается на интересные запахи»<Node id="5463"/>. Так называемые хемосенсоры копируют иерархическую <Node id="5515"/>наноструктуру<Node id="5528"/>, присутствующую в носах, созданных природой.

Важнейшим вопросом в развитии нанотехнологий является наличие современной научно-исследовательской инфраструктуры. В первую очередь, — приборной базы, и особенно микроскопов.
 
«<Node id="5753"/>Когда мы начинаем что-то видеть, через какое-то время мы неминуемо учимся этим управлять», — пояснил г-н Алфимов<Node id="5865"/>.
 
Бурный скачок в нанотехе связан с распространением двух типов микроскопов — сканирующих туннельных (<Node id="5969"/>STM<Node id="5972"/>) и атомно-силовых (<Node id="5992"/>AFM<Node id="5995"/>). <Node id="5998"/>STM<Node id="6001"/> дают возможность, в частности, наблюдать непосредственно атомы и молекулы во время химических реакций, а также изучать <Node id="6121"/>нанокристаллы<Node id="6134"/>. <Node id="6136"/>AFM<Node id="6139"/> позволяют визуально изучать строение человеческих хромосом.

Заметим, что в производстве микроскопов и исследовательских комплексов для нанотеха на их основе Россия занимает одно из первых мест в мире благодаря компании NT MDT.
Виктор Александрович Быков, генеральный директор ЗАО НТ-МДТ
Одно из самых известных практических нанодостижений — открытые в <Node id="6493"/>1991 г.<Node id="6500"/> <Node id="6501"/>углеродные <Node id="6512"/>нанотрубки<Node id="6522"/>, обладающие огромной прочностью. В <Node id="6558"/>2003 году<Node id="6567"/> были изобретены светящиеся <Node id="6595"/>нанотрубки<Node id="6605"/>, на примере которых академик Алфимов, наконец, пояснил, почему для нанотеха значение имеет не предмет исследований (как информация в IT или проявления жизни в биологии), а размерность.

Оказывается, в наномире простое изменение размера дает изменение функциональных характеристик. Так, цвет (длина волны) свечения <Node id="6920"/>нанотрубок<Node id="6930"/> зависит исключительно от их диаметра.
 
«Меняем размер — меняются свойства» — вот краткое определение специфики нано от г-на Алфимова.
 Еще один известный поп-термин — <Node id="7099"/>квантовые точки<Node id="7114"/>. Как пояснил докладчик, это кристаллы полупроводников наноразмера, спектр излучения которых также зависит от их величины. Такие кристаллы удобны для диагностики, так как накапливаются в определенных областях организма.

Еще одно наноизобретение — фотонные кристаллы — было подсмотрено у африканских бабочек, крылья которых имеют удивительно яркую окраску. Оказалось, что <Node id="7486"/>нанокристаллы<Node id="7499"/>, которыми они покрыты, отражают свет только одного цвета, а остальные оттенки спектра рассеивают.

Выступая в Высшей школе экономики, Михаил Алфимов не мог обойти вниманием экономическую (коммерческую) сторону нановопроса, и оказалось, что в ней он разбирается не меньше, чем в научной. Весь процесс распространения нанотеха в промышленности он разделил на несколько этапов.

В ходе первого из них, продолжающегося <Node id="7915"/>до 2015 года<Node id="7927"/>, особой популярностью станут пользоваться уже производящиеся ныне <Node id="7994"/>нанопорошки<Node id="8005"/>, наноприсадки к традиционным материалам, <Node id="8047"/>сенсоры<Node id="8054"/>. Далее, через <Node id="8069"/>10—15 лет<Node id="8078"/> появятся более сложные объекты, в частности, ткани и органы для медицинского применения. Они будут уже многокомпонентными, <Node id="8202"/>наноструктурированные материалы<Node id="8233"/> будут сочетаться и вкладываться один в другой «как русская матрешка».

Сегодня на полученную с использованием нанотехнологий продукцию приходится <Node id="8380"/>около 0,01%<Node id="8391"/> мирового ВВП, уже к 2010 эта доля возрастет до <Node id="8439"/>0,5%<Node id="8443"/>, в 2015 достигнет <Node id="8462"/>2%<Node id="8464"/>, а в 2030, как прогнозирует г-н Алфимов, составит <Node id="8515"/>40%<Node id="8518"/>.
 
«Рост, как и в природе, будет происходить экспоненциально» — пояснил он оптимистичные данные своего прогноза.
 Однако готова ли воспринять нанодостижения российская промышленность? Американская — да.
Согласно опросу представителей бизнеса в США <Node id="8767"/>52%<Node id="8770"/> руководителей компаний считают, что в <Node id="8809"/>ближайшие 5 лет<Node id="8824"/> перспективы развития их бизнеса будут связаны с нанотехом. В США уже сегодня есть около 1000 «дорожных карт» (популярный термин, означающий комплекс мероприятий, которые необходимо осуществить для достижения той или иной цели), связанных с нано. Примерно столько же в Европе. А Россия? Академик <Node id="9120"/>Алфимов высказался осторожно: «мы готовимся к тому, чтобы включиться в гонку, которая предстоит<Node id="9215"/>».

Читая недавний выпуск возглавляемого учеными Вышки Леонидом Гохбергом и Александром Соколовым журнала «Форсайт», Михаил Алфимов «с удовлетворением отметил, что в России сохраняется редкая специфика: развиты физика, химия и математика», т.е. именно те специальности, что необходимы для развития нанотеха.

Есть и серьезные научные традиции — оба наших последних нобелевских лауреата (Виталий Гинзбург и <Node id="9621"/>Жорес<Node id="9626"/> <Node id="9627"/>Алферов<Node id="9634"/>) работали в нано и смежных областях физики. Более того, есть даже и готовые к внедрению технологии. Например, метод нанесения <Node id="9761"/>наночастиц<Node id="9771"/> серебра на ткань для придания ей бактерицидных свойств.

Кстати, только через рабочую группу академика Алфимова при ФЦП по науке и технике прошли десятки таких готовых к внедрению разработок.

Вопросы тех, кто принял участие в семинаре ИСИЭЗ, были весьма любопытны — аудиторию заполняли «гуманитарии», которых интересовали больше институциональные, организационные и управленческие проблемы, связанные с темой обсуждения.
Первый вопрос касался госкорпорации — РоснанотехаМихаил Алфимов сразу оговорился, что является лишь экспертом, но признал, что принимал участие во всех важнейших мероприятиях нового органа. По <Node id="10387"/>его<Node id="10390"/> словам, изначально при оформлении наноинициативы боролись две группы, обладавшие примерно равными возможностями лоббирования.

Одна из них ратовала за оформление под нанопроект новой гигантской целевой программы, создание вертикально интегрированной научно-организационной структуры, подобной советскому космическому проекту.

Вторая группа, одержавшая в итоге победу, выступала за максимальную диверсификацию нанотехнологического направления, развитие сетевой инфраструктуры. Академик Алфимов выразил уверенность, что Роснанотех станет ориентирован, прежде всего, на гражданские, социально значимые проекты, и решит главную проблему развития российских нанотехнологий — проблему масштабирования, перехода от опытных образцов к промышленному производству.
 
«Ученые за <Node id="11160"/>15 лет<Node id="11166"/> разучились работать над крупными проектами, теперь надо наверстывать упущенное», — заметил он.
 Важный вопрос касался того, будут ли в рамках Роснанотеха закупаться готовые иностранные технологии. Г-н Алфимов ответил утвердительно — без покупки готовых производственных линий мы не сможем воспитать столь необходимых квалифицированных инженеров и рабочих.
По поводу научно-технических приоритетов Михаил Алфимов был предельно конкретен:
 
«Нужно посадить за стол переговоров [по поводу выработки приоритетов] всех, в т.ч. и домохозяек, а потом погнать [разработчиков] вперед рублем».
 Международные эксперты? Да, будут привлекаться, если своих квалифицированных специалистов не найдется. Деньги на это есть.
Наноэтика и вопросы безопасности? Соответствующая комиссия уже формируется небезызвестным г-ном <Node id="11971"/>Онищенко<Node id="11979"/>.
Консолидация всех активных сил общества? Нанопрограмма способна решить и эту задачу: «без социологов, философов, экономистов мы не достигнем успеха». Понимание того, что такое нанотехнологии, должно формироваться еще со школы.

Поблагодарив гостя, Леонид Гохберг рассказал о своем видении роли наноинициативы в развитии российской науки. По <Node id="12322"/>его<Node id="12325"/> мнению, речь идет о попытке создания «параллельной системы» организации научных исследований, отличной от Академии наук. За пределами РАН, по <Node id="12468"/>его<Node id="12471"/> мнению, есть множество сильных институтов — Курчатовский центр, НИИ <Node id="12540"/>Росатома<Node id="12548"/>, <Node id="12550"/>Роскосмоса<Node id="12560"/> и других ведомств.

Роснанотех и профильные федеральные целевые программы — это попытка объединить их в новую научную инфраструктуру, привить новые, адекватные современным вызовам проектные модели финансирования. Впервые в рамках наноинициативы будет реализована идеология поддержки лучших, создания так называемых «центров превосходства».

Можно надеяться, что многие институциональные «пробки», сегодня препятствующие какому-то заметному инновационному развитию страны, будут выбиты именно с помощью нанотехнологий.
Иван <Node id="13084"/>Стерлиговhttp://www.opec.ru/…/article.asp?…Вот<Node id="13130"/> настоящий эксперт!.. Может рассказать и об истории, и о физической сути вопроса, и об экономических аспектах проблемы, и выстроить приоритеты, и дать прогноз на перспективу… Знает о современном состоянии науки и техники в стране и за рубежом, может дать оценку возможностей и необходимых ресурсов… Почаще бы встречаться и беседовать/слушать с такими людьми…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="7915" EndNode="7927">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="11160" EndNode="11166">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="6920" EndNode="6930">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="5149" EndNode="5160">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="6595" EndNode="6605">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопорошок" StartNode="4815" EndNode="4840">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="сотрудники" StartNode="875" EndNode="876">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="5515" EndNode="5528">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="9627" EndNode="9634">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="3618" EndNode="3878">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается" StartNode="861" EndNode="9215">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="5367" EndNode="5463">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="11160" EndNode="11166">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2082" EndNode="2087">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3497" EndNode="3504">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="3069" EndNode="3080">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="3742" EndNode="3752">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминается</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">цитаты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Менделеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="5969" EndNode="5972">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминает" StartNode="861" EndNode="9215">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="цитаты" StartNode="889" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="8767" EndNode="8770">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="8809" EndNode="8824">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Процент" StartNode="8515" EndNode="8518">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Нанокомпозит" StartNode="5043" EndNode="5056">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="5998" EndNode="6001">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="высказывания_заявления" StartNode="861" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наночастица" StartNode="9761" EndNode="9771">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="5367" EndNode="5463">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="6558" EndNode="6567">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="1123" EndNode="1137">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Год" StartNode="6493" EndNode="6500">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="5992" EndNode="5995">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="9120" EndNode="9215">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="работает" StartNode="543" EndNode="544">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Url" StartNode="13084" EndNode="13130">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="671" EndNode="685">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="автор" StartNode="9120" EndNode="9215">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Персона" StartNode="10387" EndNode="10390">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Персона" StartNode="12322" EndNode="12325">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Год" StartNode="6558" EndNode="6567">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="сотрудники" StartNode="543" EndNode="544">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Персона" StartNode="264" EndNode="271">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Форсайт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Процент" StartNode="2277" EndNode="2279">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Наноструктура" StartNode="4676" EndNode="4688">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Наноматериал" StartNode="2165" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Нанокристалл" StartNode="6121" EndNode="6134">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="темы" StartNode="3618" EndNode="3878">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Нанокристалл" StartNode="7486" EndNode="7499">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="автор" StartNode="5753" EndNode="5865">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Процент" StartNode="2255" EndNode="2258">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="темы" StartNode="889" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="8069" EndNode="8078">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="высказывания_заявления" StartNode="5753" EndNode="5865">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Наноматериал" StartNode="4748" EndNode="4779">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="высказывания_заявления" StartNode="3597" EndNode="3878">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Процент" StartNode="8380" EndNode="8391">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Период_времени" StartNode="2878" EndNode="2881">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Нанотрубка" StartNode="6512" EndNode="6522">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Процент" StartNode="8462" EndNode="8464">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Персона" StartNode="12468" EndNode="12471">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="6136" EndNode="6139">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Властная_Структура" StartNode="12540" EndNode="12548">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Нанопорошок" StartNode="7994" EndNode="8005">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Процент" StartNode="1307" EndNode="1323">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Властная_Структура" StartNode="12550" EndNode="12560">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роскосмоса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Персона" StartNode="9621" EndNode="9626">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="автор" StartNode="3597" EndNode="3878">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Квантовая+точка" StartNode="7099" EndNode="7114">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Сенсор" StartNode="8047" EndNode="8054">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Персона" StartNode="532" EndNode="543">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Дата" StartNode="20" EndNode="30">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="автор" StartNode="861" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Персона" StartNode="11971" EndNode="11979">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Онищенко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="6501" EndNode="6522">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Наноматериал" StartNode="8202" EndNode="8233">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="упоминает" StartNode="861" EndNode="9215">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="работает" StartNode="875" EndNode="876">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="упоминается" StartNode="861" EndNode="9215">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="Процент" StartNode="8439" EndNode="8443">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
