<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Когда-то издательство «Физматлит» выпустило книжку «Изобретения Дедала», которая представляла собой сборник «сумасшедших идей будущего» с вполне реалистичным естественнонаучным обоснованием. 
 
Рассмотрите перспективы развития нанотехнологий с перспективой на <Node id="262"/>2015-2020 год<Node id="275"/> (то есть используя наиболее перспективные идеи) и предложите коммерчески привлекательные для России проекты создания и использования конкретных продуктов и материалов (образы разработок будущего) по следующим направлениям: 
   Новые источники тока и принципы их функционирования   Микропечатная электроника   Глубокая нефтепереработка и горюче-смазочные материалы   Эффект лотоса (самоочищающиеся покрытия)   Самозалечивающиеся материалы   Полимерные композиты   Борьба с коррозией   Защитные покрытия (при термических, химических воздействиях, для защиты от различных видов излучения)   Биомиметика   Новые строительные материалы и технологии   Функционализация текстильных тканей   Сельское хозяйство, пищевая промышленность, биологически активные добавки   Наномедицина и нанотоксикология, имплантаты   Косметика   Криминалистика, защита документов, товаров и денежных знаков   Новые принципы электроники   Информационные технологии   «Военные» нанотехнологии   Альтернативная энергетика   Очистка питьевой воды, отходящих газов, дожиг топлива, ликвидация разлива нефтепродуктов – экология в действии   Новые научные приборы   Создание новых материалов для научных исследований   Всемогущий углерод   Моделирование нанообъектов и процессов на наноуровне   Сверхлегкие и прочные конструкции для транспорта   
Ваши предложения должны содержать научно-техническое и маркетинговое обоснование проекта.
 План написания фантастической заявки на «финансирование» Вашего фантастического проекта «Прорыв в Будущее»: 
1. Резюме мини-проекта (всего - не более 2 страниц)
   Название, отражающее суть (1-2 строки)   Цель, не повторяющая название (1-2 предложения)   Задачи проекта (20 строк)   Ожидаемые результаты, описание продукта проекта и его свойств (желательно, с конкретными числами), факторы конкурентоспособности продукта и его социальной значимости   
2. Маркетинг (не более 1 страницы) 
 
Опишите предполагаемые области применения, объемы рынка вашего продукта и его стоимость (в ценах <Node id="2265"/>2008 г.<Node id="2272"/>), дайте портрет типичного потребителя (аудитории) продукта 
 
3. Научно-техническое обоснование проекта   Новизна идеи (0.5 страницы)   Фундаментальные естественнонаучные принципы, лежащие в основе создания продукта проекта (1 страница, допускается 1 - 2 картинки)   Для участников с ИНЫМ уклоном образа мышления можно написать эссе. Темы свободных эссе:    нанохимия и происхождение минералов   нанотехнологии и религия   эстетика наномира   нанотехнологии и «утечка мозгов»   нанотехнологии как философская парадигма   юридическая поддержка нанотехнологических разработок   проблема обязательной сертификации нанопродуктов   нанотехнологии – благо, блеф или грядущая катастрофа?   социальные аспекты нанотехнологий   миниреферат по альтернативной энергетике и экологии   разработка концепции образовательной программы в области нанотехнологий для начального уровня («нанознайка»)   наноажиотаж и нанофобии – две стороны медали… Что стоит за этим?   нанотехнологии прошлого и будущего   книга рекордов (наноГиннеса) для наномира   План написания эссе «Прорыв в Будущее»:    Художественное название, возможно, аллегорически отражающее суть (1-2 строки), эпиграф   Введение (до 1 страницы) – отражает основную мысль и цель эссе, текущее положение дел, новизну подхода автора   Как достигнуть поставленную цель и раскрыть тему эссе? (1 страница с 1 - 3 картинками)   Что извсего этого следует (1 страница)   Перспективы и ожидания (1 страница)   
В минипроектах и эссе любое из перечисленных направлений-тем должно рассматриваться с точки зрения развития и практического применения нанотехнологий, это основное требование. Один участник может описать не более двух тем (на собственный выбор) и использовать в качестве формы изложения или (и) минипроект, или (и) эссе. В зачет пойдет лучшее из того, что написал участник.  Формат изложения: (2-5 страниц формата A4, одинарный интервал, шрифт Times new roman 12 pt, отступы везде по 2 см.) 
 Не рассматривайте общеизвестные или широко обсуждаемые применения <Node id="4277"/>наноматериалов<Node id="4291"/> (сроки реализации <Node id="4310"/>до 2010-2015 года<Node id="4327"/>), не раскрывайте ноу-хау своей научной группы и неопубликованные данные, дайте простор своей научно-практической фантазии, оставаясь в рамках разумного! (50 баллов) 
 Ваши работы в области <Node id="4517"/>наноматериалов<Node id="4531"/> вместе с жюри Олимпиады будут анализировть эксперты ГК «Роснанотех», а минипроекты в области альтернативной энергетики – специалисты группы ОНЭКСИМ и <Node id="4682"/>НИК НЭП<Node id="4689"/>. У вас есть реальный шанс на практике воплотить Ваши идеи!  За этот творческий конкурс установлена специальная номинация.Кроме того, лучшие работы с согласия авторов и после согласованной с ними доработки могут быть (с сохранением авторства) переданы для публикации в федеральные научно-популярные журналы, с которыми мы сотрудничаем. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="4682" EndNode="4689">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="262" EndNode="275">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2265" EndNode="2272">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="4517" EndNode="4531">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4310" EndNode="4327">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="4277" EndNode="4291">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
