<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>19 европейских НИИ начинают проект по использованию НТ для диагностики и терапии болезни <Node id="89"/>Альцгеймера<Node id="100"/>1 сентября<Node id="110"/> был начат проект NAD (Nanoparticles for therapy and diagnosis of Alzheimer's disease). Это междисциплинарный проект, имеющий целью разработку методов ранней диагностики и эффективного лечения болезни <Node id="311"/>Альцгеймера<Node id="322"/> (БА).

Общий объём затрат на проведение этих исследований, финансируемых в рамках программы ЕС 7th Framework Program, составит <Node id="450"/>14,6 млн евро<Node id="463"/>, из которых 3,8 млн будет направлено в University of Milano-Bicocca, координатору всей программы. Уже в университете координатором программы исследований будет Massimo Masserini, профессор кафедры биохимии медицинского факультета. В реализации проекта будут принимать участие три других факультета данного университета: Department of Experimental Medicine, Department of Neuroscience and Biomedical Technologies и Department of Biotechnologies and Biosciences.
 Последние статданные показывают, что в <Node id="965"/>настоящее время<Node id="980"/> во всё мире старческим слабоумием поражено около 24,3 млн человек. Причём ежегодно к этому числу прибавляются ещё 4,6 новых пациентов (то есть по одному каждые <Node id="1141"/>7 секунд<Node id="1149"/>). В странах Европы этой болезнью поражено 5 млн чел., из которых 3 млн классифицируются как случаи БА. С учётом непрерывного роста продолжительности жизни населения, ожидается, что число таких случаев будет резко возрастать. Так, ожидается, что к <Node id="1397"/>2040 году<Node id="1406"/> число таких пациентов удвоится в странах Западной Европы и утроится в странах Восточной Европы. Несмотря на значительный прогресс в области научных исследований, которые сделали возможными выявление молекулярной основы этого заболевания, слишком мало пока сделано для разработки методов диагностики и лечения БА.
 Целью данного исследования является создание <Node id="1766"/>наночастиц<Node id="1776"/> (НЧ), способных преодолеть гематоэнцефалический барьер и достичь мозга – места, где и разыгрывается вся трагедия заболевания. К этим НЧ будут прикрепляться молекулы вещества, которые могли бы узнавать (диагностировать) и уничтожать (лечить) амилоидные бляшки в мозгу у трансгенной крысы. Если будут достигнуты намеченные цели, то в дальнейшем эксперименты такого рода могут быть перенесены на людей. Положительные результаты могли бы иметь огромное значение для ранней диагностики и эффективного лечения этой общественно важной болезни. 
Производство и аккумуляция бета-амилоидного пептида (Aβ), фрагмента амилоидного белка-прекурсора (APP), играет ведущую роль в начале и дальнейшем развитии БА. Фрагменты бета-амилоидного пептида группируются и формируют олигомеры, фибриллы и бляшки, которые и вызывают прогрессивную дегенерацию нервных клеток. До сих пор были разработаны и использовались в рамках этого проекта три вида НЧ: polymeric (PNP), solid-lipid (SLN) и liposomal (LIP) – которые, как предполагается, будут отделять и удалять избыток этих бета-амилоидных пептидов из мозга и крови пациентов.
The NAD Project
Этот проект исследований рассчитан на <Node id="2935"/>5 лет<Node id="2940"/>. Он будет проводиться в области наномедицины – сравнительно новой дисциплины, сформировавшейся в <Node id="3038"/>последние годы<Node id="3052"/> на стыке двух широких дисциплин: медицины и нанотехнологии.
 Цель исследований – найти такие <Node id="3146"/>наночастицы<Node id="3157"/>, которые обладали бы сразу несколькими свойствами: высокая биологическая совместимость, низкая тератогенность, нетоксичность, способность к биодеградации, стабильность и простота изготовления. В рамках проекта будет задействовано 19 НИИ и предприятий малого и среднего масштаба из Италии, Испании, Португалии, Франции, Словакии, Швеции, Нидерландов, Дании, Венгрии, Финляндии, Греции, Бельгии и Великобритании. The NAD Partners
Среди партнёров по реализации проекта будут задействованы исследователи и специалисты из следующих организаций:
University of Milano-Bicocca (Italy), University of Madrid (Spain), University of Copenhagen (Denmark), University of Paris-Sud XI (France), Slovak Academy of Sciences of Bratislava (Slovakia), Karolinska Institutet of Stockholm (Sweden), University of Amsterdam (Netherlands), BioTalentum Ltd. of Godollo (Hungary), University of Turku (Finland), Nanovector Srl of Turin (Italy), University of Patras (Greece), University of Antwerp (Belgium), University of Bilbao, (Spain), University of Lancaster, (UK), Mario Negri Institute of Pharmacological Research of Milan (Italy), STAB VIDA Lda of Oeiras (Portugal), University of Paris Pierre and Marie Curie (France), GUERBERT SA of Villepinte (France), Bial Industrial Pharmaceutics of Bilbao (Spain).
Nineteen European research centers launch nanotechnology project for Alzheimer's diagnosis and <Node id="4542"/>therapyhttp://www.nanowerk.com<Node id="4572"/>/…sid=7077.phpДа, страшное и сейчас практически неизлечимое заболевание. Было бы здорово, если бы этот амбициозный проект завершился бы с хорошими результатами. Хорошо бы и нашим учёным подключиться к этим исследованиям. Наши ребята тоже, говорят, такие работы продвигают. И тоже хотелось бы пожелать им успеха. А то, прям, беда… В добрый путь и новых успехов. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2935" EndNode="2940">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1397" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1141" EndNode="1149">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1766" EndNode="1776">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="450" EndNode="463">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="965" EndNode="980">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="3146" EndNode="3157">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="89" EndNode="100">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Альцгеймер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="4542" EndNode="4572">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="311" EndNode="322">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Альцгеймер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3038" EndNode="3052">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1397" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="100" EndNode="110">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
