<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Так соборы кристаллов сверхжизненных 
Добросовестный свет-паучок, 
Распуская на ребра, их сызнова 
Собирает в единый пучок. 
<Node id="126"/>О.Мандельштам<Node id="139"/>  
 
 
 Детская задачка «Что тяжелее, килограмм ваты или килограмм железных опилок?» поставит в затруднение разве что несообразительного первоклассника. Гораздо интереснее порассуждать на тему: «Какими свойствами будет обладать материал, который мы получим, если тщательно смешаем мелко измельченную вату и железные опилки?» Интуитивно понятно: чтобы ответить на этот вопрос, надо вспомнить свойства железа и ваты, после чего можно с уверенностью утверждать, что полученный материал наверняка будет, например, реагировать на присутствие магнита и воды. Однако всегда ли свойства многофазного материала определяются исключительно свойствами образующих его компонентов? Хочется ответить на этот вопрос положительно, ведь сложно представить себе, скажем, смесь диэлектриков (например, опилок и пенопластовых шариков), которая проводит электрический ток.  
«Такое бывает только в сказках!» - постарается реабилитироваться первоклассник, вспомнив многочисленных колдунов и волшебниц из детских сказок, которые, смешивая всевозможные мухоморы, лягушачьи лапки и крылья летучих мышей, получали магические порошки, волшебные свойства которых, строго говоря, мухоморам и лягушачьим лапкам несвойственны. Впрочем, как это ни удивительно, современная наука знает примеры того, как совмещение вполне заурядных материалов позволяет создавать объекты, свойства которых не только не присущи используемым компонентам, но, в принципе, не могут быть найдены в природе и, как может показаться на первый взгляд, запрещены законами физики. «Это чудо!», - скажет первоклассник. «Нет, это <Node id="1705"/>метаматериалы<Node id="1718"/>!» - возразит современный ученый. И оба будут по-своему правы, потому что с точки зрения классической науки <Node id="1826"/>метаматериалы<Node id="1839"/> способны творить самые настоящие чудеса. Впрочем, сам процесс создания <Node id="1911"/>метаматериала<Node id="1924"/> тоже подобен волшебству, т.к. компоненты <Node id="1966"/>метаматериала<Node id="1979"/> недостаточно просто смешать, их необходимо правильно структурировать.
 <Node id="2051"/>Метаматериалы<Node id="2064"/> – это композитные материалы, свойства которых обусловлены не столько индивидуальными физическими свойствами их компонентов, сколько микроструктурой. Термин «<Node id="2222"/>метаматериалы<Node id="2235"/>» особенно часто применяют по отношению к тем композитам, которые демонстрируют свойства, нехарактерные для объектов, встречающихся в природе. 
Одним из наиболее горячо обсуждаемых в последнее время типов <Node id="2440"/>метаматериалов<Node id="2454"/> являются объекты с отрицательным показателем преломления. Из курса школьной физики хорошо известно, что показатель преломления среды (n) является величиной, показывающей во сколько раз фазовая скорость электромагнитного излучения в среде (V) меньше скорости света в вакууме (c): n = c / V. Показатель преломления вакуума равен 1 (что, собственно, следует из определения), тогда как для большинства оптических сред он больше. Например, обычное силикатное стекло имеет показатель преломления 1.5, а значит, свет распространяется в нем со скоростью в 1.5 раза меньше, чем в вакууме. Важно отметить, что в зависимости от длины волны электромагнитного излучения величина n может различаться.
 
Чаще всего о коэффициенте преломления материала вспоминают тогда, когда рассматривают эффект преломлении света на границе раздела двух оптических сред. Данное явление описывается законом Снеллиуса:
 n1·sinα = n2·sinβ,  где α – угол падения света, пришедшего из среды с показателем преломления n1, а β – угол преломления света в среде с показателем преломления n2.  
Для всех сред, которые могут быть найдены в природе, лучи падающего и преломленного света находятся по разные стороны от нормали, восстановленной к границе раздела сред в точке преломления (Рис.1а). Однако если формально подставить в закон Снеллиуса n2&lt;0, реализуется ситуация, которая еще до недавнего времени казалась физикам абсурдной: лучи падающего и преломленного света находятся по одну сторону от нормали (Рис.1б).
 
На теоретическую возможность существования уникальных материалов с отрицательным показателем преломления указал советский физик <Node id="4063"/>В.Веселаго<Node id="4073"/> почти <Node id="4080"/>40 лет назад<Node id="4092"/>. Дело в том, что коэффициент преломления связан с двумя другими фундаментальными характеристиками вещества, диэлектрической проницаемостью ε и магнитной проницаемостью μ, простым соотношением: n2 = ε·μ. Несмотря на то, что данному уравнению удовлетворяют как положительные, так и отрицательные значения n, ученые долго отказывались верить в физический смысл последних – до тех пор, пока <Node id="4480"/>Веселаго<Node id="4488"/><![CDATA[ не показал, что n < 0 в том случае, если одновременно ε 
< 0 и μ 
< 0.
 
Природные материалы с отрицательной диэлектрической проницаемостью хорошо известны – это любой металл при частотах выше плазменной частоты (при которой металл становится прозрачным). В этом случае ε < 0 достигается за счет того, что свободные электроны в металле экранируют внешнее электромагнитное поле. Гораздо сложнее создать материал с μ 
< 0, в природе такие материалы не существуют. Именно по этой причине работы ]]><Node id="4981"/>Веселаго<Node id="4989"/> долгое время не привлекали должного внимания научной общественности. <Node id="5059"/>Прошло 30 лет<Node id="5072"/>, прежде чем английский ученый Д.Пендри (John Pendry) в <Node id="5128"/>1999 г.<Node id="5135"/> показал, что отрицательная магнитная проницаемость может быть получена для проводящего кольца с зазором. Если поместить такое кольцо в переменное магнитное поле, в кольце возникнет электрический ток, а на месте зазора возникнет дуговой разряд. Поскольку металлическому кольцу можно приписать индуктивность L, а зазору соответствует эффективная емкость С, систему можно рассматривать как простейший колебательный контур с резонансной частотой ω0 ~ 1/(LC)-1/2. При этом система создает собственное магнитное поле, которое будет положительным при частотах переменного магнитного поля ω &lt; ω0 и отрицательным при ω &gt; ω0.
 
Таким образом, возможны системы с отрицательным откликом как на электрическую, так и на магнитную компоненту электромагнитного излучения. Объединить обе системы в одном материале впервые удалось американским исследователям под руководством <Node id="5994"/>Д.Смита<Node id="6001"/> (David Smith) в <Node id="6018"/>2000г.<Node id="6024"/> Созданный <Node id="6035"/>метаматериал<Node id="6047"/> состоял из металлических стержней, ответственных за ε &lt; 0, и медных кольцевых резонаторов, благодаря которым удалось добиться μ 
&lt; 0. Несомненно, структуру, изображенную на Рис.2, сложно назвать материалом в традиционном смысле этого слова, поскольку она состоит из отдельных макроскопических объектов. Между тем, данная структура «оптимизирована» для микроволнового излучения, длина волны которого значительного больше отдельных структурных элементов <Node id="6500"/>метаматериала<Node id="6513"/>. Поэтому с точки зрения микроволн последний также однороден, как например, оптическое стекло для видимого света. Последовательно уменьшая размеры структурных элементов можно создавать <Node id="6698"/>метаматериалы<Node id="6711"/> с отрицательным показателем преломления для терагерцового и инфракрасного диапазонов спектра. Ученые ожидают, что благодаря достижениям современных нанотехнологий в самое ближайшее время будут созданы <Node id="6913"/>метаматериалы<Node id="6926"/> и для видимого диапазона спектра.
 
С точки зрения физики <Node id="6985"/>метаматериалы<Node id="6998"/> с отрицательным показателем преломления являются антиподами обычных материалов. В случае отрицательного показателя преломления происходит обращение фазовой скорости электромагнитного излучения; допплеровский сдвиг происходит в противоположную сторону; черенковское излучение от движущейся заряженной частицы происходит не вперед, а назад; собирающие линзы становятся рассеивающими и наоборот... И все это – лишь небольшая часть тех удивительных явлений, которые возможны для <Node id="7474"/>метаматериалов<Node id="7488"/> с отрицательным показателем преломления. Практическое использование таких материалов, в первую очередь, связано с возможностью создания на их основе терагерцовой оптики, что, в свою очередь, приведет к развитию метеорологии и океанографии, появлению радаров с новыми свойствами и средств всепогодной навигации, устройств дистанционной диагностики качества деталей и систем безопасности, позволяющих обнаружить под одеждой оружие, а также уникальных медицинских приборов.
 Литература  
D.R. Smith, W.J. Padilla, D.C. Vier, S.C. Nemat-Nasser, S. Schultz, Composite Medium with Simultaneously Negative Permeability and Permittivity, Physical Review Letters 84 (2000) 4184. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Метаматериал" StartNode="6985" EndNode="6998">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Метаматериал" StartNode="6698" EndNode="6711">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Метаматериал" StartNode="7474" EndNode="7488">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Метаматериал" StartNode="1966" EndNode="1979">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Метаматериал" StartNode="1705" EndNode="1718">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="4063" EndNode="4073">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Веселаго</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Метаматериал" StartNode="1826" EndNode="1839">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="5128" EndNode="5135">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Метаматериал" StartNode="2440" EndNode="2454">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="4981" EndNode="4989">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Веселаго</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="5994" EndNode="6001">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Смит</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Метаматериал" StartNode="6500" EndNode="6513">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="6018" EndNode="6024">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="5059" EndNode="5072">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="4480" EndNode="4488">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Веселаго</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Метаматериал" StartNode="1911" EndNode="1924">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Метаматериал" StartNode="6913" EndNode="6926">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Метаматериал" StartNode="2051" EndNode="2064">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="126" EndNode="139">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мандельштам</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Метаматериал" StartNode="6035" EndNode="6047">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Метаматериал" StartNode="2222" EndNode="2235">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="4080" EndNode="4092">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
