<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Интервью Декана химического факультета МГУ, академика В.В.Лунина журналу «Альтернативная энергетика и экология» и Интернет-порталу «Нанометр» о «зеленой химии», инновационном образовании и приближающейся международной химической <Node id="229"/>олимпиадеВалерий Васильевич<Node id="256"/>, в последнее время все больше внимания уделяют экологии и альтернативным источникам энергии. Мы знаем, что Химический факультет МГУ развивает инновационные образовательные программы в этой области и успешно развивает исследовательское направление «зеленая химия». Не могли бы Вы пояснить, что это такое, рассказать о целях, истории создания, функциях, последних достижениях…Валерий Лунин…Как вы думаете, удастся ли России занять достойное место в развитии нанотехнологий?
Я думаю, что да, безусловно. Поскольку, несмотря на такое не очень уважительное отношение государства к образованию и науке, нам удается сохранять уровень, качество, и находить решения, которые мало кому доступны. И только, я считаю, за счет качества образования. Я приведу простой пример. Мы писали письма Сергею Михайловичу Миронову, председателю Совета Федерации, с тревогой за ЕГЭ, что это – разрушительный элемент в образовании, потому что нельзя нарушать системное предметное образование, существующее в нашей стране. Где-то я читал в каком – то издании, что какой-то большой совет собрался в защиту образования, и они пишут, что на кроссвордах не научишь. И в химии про версии заданий ЕГЭ, я написал, что они вообще не соответствуют никаким требованиям. Мне предложили возглавить комиссию. Но они не понимают, что я в принципе отрицаю ЕГЭ, в принципе с этим не согласен. И Московский университет с этим не согласен. Равно как сейчас гордятся, что у нас будет двухуровневое образование…
<Node id="1722"/>http://www.nanometer.ru/…ka_3720.htmlОчень<Node id="1764"/> подробное и интереснейшее интервью. Много места уделено и проблемам водородной энергетики, и разработке <Node id="1869"/>наноматериалов<Node id="1883"/>, и подготовке кадров… И опять видно, что в МГУ и, в частности, на химфаке ещё сохранилась прекрасная школа, которая могла бы стать «Вcесоюзной кузницей кадров», но опять всё те же проблемы: любую инициативу душат идиоты-чиновники, зато одновременно и регулярно они «радуют» своими «инициативами» (то принудительное внедрение ЕГЭ, то «двуступенчатое» образование и т.п.). СтОит почитать: много информации к размышлению…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1722" EndNode="1764">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="229" EndNode="256">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Васильевич</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="1869" EndNode="1883">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
