<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Британская сертификационная организация запретила наночастицыБританская неправительственная организация Soil Association, занимающаяся сертификацией органических продуктов, отказалась сертифицировать продукты, содержащие искусственно созданные <Node id="244"/>наночастицы<Node id="255"/>, сообщается в ее пресс-релизе.
Soil Association (название буквально переводится как «Почвенная ассоциация») устанавливает стандарты для органических продуктов в сельском хозяйстве, пищевой, косметической, отчасти фармацевтической промышленностях. Считается, что стандарты SA жестче, чем официальные стандарты Великобритании и Евросоюза.
<Node id="593"/>15 января<Node id="602"/> SA объявила, что искусственно созданные <Node id="643"/>наночастицы<Node id="654"/> могут представлять опасность для здоровья человека, поэтому содержащие их продукты впредь не смогут получать сертификат SA. Это относится в первую очередь к санитарно-гигиеническим и косметическим средствам (солнцезащитной косметике, кремам от морщин), но касается также пищевых продуктов и одежды.

«Запрещенными» являются материалы, если они содержат частицы размером менее 125 нанометров (нанометр, напомним, – одна миллиардная метра), а также если средний размер их частиц составляет менее 200 нанометров.
SA подчеркивает, что частицы столь малого размера принципиально изменяют свои физические и химические свойства, начиная отчасти подчиняться не классической, а квантовой физике. Возможное влияние свойств <Node id="1368"/>наночастиц<Node id="1378"/> на человеческий организм пока мало изучено. <Node id="1423"/>Наночастицы<Node id="1434"/> имеют чрезвычайно высокую проникающую способность, что повышает их потенциальную опасность.
SA ссылается, в частности, на отчет Лондонского королевского общества от <Node id="1600"/>2004 года<Node id="1609"/>. В отчете предлагалось серьезно ограничить использование нанотехнологий до дальнейших исследований, однако никаких фактических шагов предпринято не было.

Многие британские аналитические обозреватели, занимающиеся нанотехнологиями, в частности, Тим Харпер, встретили заявление SA критически.
<Node id="1902"/>http://lenta.ru/…/16/nanoban/Soil<Node id="1935"/> Association first organisation in the world to ban nanoparticles – potentially toxic beauty products that get right under your skin – Soil Association Press Release, <Node id="2102"/>15.01.08<Node id="2110"/>
<Node id="2111"/>http://www.soilassociation.org/…73d100351790!OpenDocument<Node id="2168"/>
Задавим наноугрозу!Британская сертификационная организация запретила наночастицыБританская неправительственная организация Soil Association, занимающаяся сертификацией органических продуктов, отказалась сертифицировать продукты, содержащие искусственно созданные <Node id="2432"/>наночастицы<Node id="2443"/>, считая их потенциально опасными для здоровья. По мнению ряда аналитиков, «запрет» наносит вред передовой науке.Нанокто?
Нанотехнологиями обычно называют технологии, непосредственно использующие фрагменты вещества размером менее нескольких сотен нанометров (часто говорят о границе в 100 нанометров).

Нанометр – это 10_9 метра, одна миллиардная метра, примерно одна восьмидесятитысячная диаметра человеческого волоса, одна семитысячная длины красной кровяной клетки, сумма диаметров нескольких (пяти-десяти) атомов. В нанометровом масштабе свойства вещества могут принципиально изменяться.

Фрагменты вещества могут иметь нанометровый масштаб по одному измерению (очень тонкие поверхностные покрытия), по двум (<Node id="3156"/>нанотрубки<Node id="3166"/>) и по всем трем (<Node id="3184"/>наночастицы<Node id="3195"/>). Запрет SA касается в первую очередь <Node id="3234"/>наночастиц<Node id="3244"/>.

Физические и химические свойства <Node id="3280"/>наночастиц<Node id="3290"/> могут принципиально отличаться от поведения более крупных фрагментов того же вещества, причем существенно, что современная наука не всегда может теоретически предсказать, каким будет это отличие.
Во-первых, <Node id="3498"/>наночастицы<Node id="3509"/> имеют относительно большую площадь поверхности, за счет чего химически вещество может быть гораздо более активно. Во-вторых, когда размер объекта приближается к размеру атома, его поведение перестает полностью описываться классической физикой. Возникают квантовые эффекты, влияющие на оптические, электрические и магнитные свойства вещества.

Кроме того, <Node id="3865"/>наночастицы<Node id="3876"/>, разумеется, имеют очень высокую проникающую способность: помещаются где угодно и проходят сквозь что угодно.
Наногде?
Когда говорят об использовании <Node id="4027"/>наночастиц<Node id="4037"/>, обычно употребляют «ближайшее будущее» время: вот-вот уже будет возможно использовать их для исключительно точной доставки лекарств внутри организма, исследования отдельных клеток, повышения возможностей компьютеров, рекультивации земель и так далее.

Иногда также употребляют прошедшее: <Node id="4327"/>наночастицы<Node id="4338"/> использовались человеком уже сотни <Node id="4374"/>лет<Node id="4377"/>, например, позволяли гончарам Месопотамии добиваться того, чтобы их изделия имели блестящую поверхность.

Тем не менее, очевидно, что современное использование <Node id="4538"/>наночастиц<Node id="4548"/> по активности, точности и возможностям непосредственной работы с <Node id="4614"/>наноструктурами<Node id="4629"/> принципиально отличается от более раннего.

Так, для обеззараживания ран уже используются кое-где <Node id="4728"/>наночастицы<Node id="4739"/> серебра. В солнцезащитной косметике часто содержатся <Node id="4793"/>наночастицы<Node id="4804"/> диоксида титана (TiO2) и оксида цинка (ZnO), хорошо поглощающие ультрафиолетовое излучение. Это и стало одной из главных причин выступления SA.

Встречается мнение, что говорить о <Node id="4985"/>наночастицах<Node id="4997"/> вообще бессмысленно: мол, любое вещество состоит из <Node id="5050"/>наночастиц<Node id="5060"/> так же, как оно состоит из атомов и молекул. Это неверно.

Существенно, насколько вещество измельчено. Когда говорят о кремах с использованием <Node id="5204"/>наночастиц<Node id="5214"/>, имеют в виду (если, конечно, серьезно говорят, а не используют дешевый рекламный обман), что в кремах содержатся частицы вещества размером несколько нанометров, а не микро-, милли- или сантиметров, которые вели бы себя совершенно по-другому.
Нанострах
Опасно ли такое использование <Node id="5498"/>наночастиц<Node id="5508"/>? Это неизвестно. Как уже отмечалось выше, теоретически это с уверенностью выяснить пока невозможно, поэтому, как и любая новая технология, <Node id="5648"/>наночастицы<Node id="5659"/> вызывают резонные опасения.
В <Node id="5690"/>2004 году<Node id="5699"/> Лондонское королевское общество и Королевская инженерная академия создали большую рабочую группу для оценки состояния нанонауки и нанотехнологий и их роли в современном обществе. Итогом работы группы стал подробный отчет, в котором, разумеется, затрагивались и вопросы опасности. Именно на этот отчет, в частности, ссылается SA.

Авторы отчета никакой конкретной опасности в <Node id="6075"/>наночастицах<Node id="6087"/> не усматривают, однако отмечают, что потенциально она всегда присутствует: частицы легко попадают в человеческий организм, проникают даже сквозь клеточные мембраны, имеют высокую химическую активность, могут вступать в непредсказуемые и нежелательные реакции (или не вступать, но оказываться катализатором).
Нанозвездочки оксида ванадия
В отчете рекомендуется с большой осторожностью относиться к вдыханию большого количества частиц (этой опасности могут быть подвержены сотрудники исследовательских лабораторий) и выбросам частиц (особенно свободных, незакрепленных на твердой поверхности или еще где-либо) в окружающую среду.

Нанокосметика вызывает у авторов меньшую обеспокоенность. Современные исследования вроде бы подтверждают, что частицы оксида титана не проникают сквозь кожу (по крайней мере, неповрежденную кожу) и потому не опасны. Тем не менее, авторы отмечают, что для оксида цинка подобное точно не установлено.

В целом эксперты рекомендуют относиться к применению <Node id="7070"/>наночастиц<Node id="7080"/> с осторожностью, многократно проверять его безопасность, подвергать коммерческие продукты научной экспертизе, подробно информировать потребителя и так далее. Сейчас, отмечают они, евростандарты автоматически разрешают использование <Node id="7313"/>наночастиц<Node id="7323"/> вещества, если только само вещество не является запрещенным.

Это неправильно: за счет высокой химической активности <Node id="7441"/>наночастиц<Node id="7451"/> даже вещество, считающееся неядовитым, может оказаться опасным в виде <Node id="7522"/>нанопорошка<Node id="7533"/>. Поэтому такие материалы надо рассматривать отдельно с особой тщательностью и создавать для них специальные стандарты.

Практически ничего этого за <Node id="7682"/>три года<Node id="7690"/>, прошедшие после публикации отчета, не было сделано, отмечает SA.
НановрагиSA – учрежденная в <Node id="7785"/>1946 году<Node id="7794"/> неправительственная организация, имеющая статус благотворительной. SA заботится о здоровье человека и безопасности окружающей среды, всячески поддерживая использование безвредных органических продуктов.
SA занимается, в частности, стандартизацией и сертификацией, причем их стандарты во многом жестче, чем официальные стандарты Великобритании и Евросоюза. SA, в частности, запрещает многие генетически модифицированные продукты. Запрет, конечно, не имеет таких последствий, которые имело бы несоответствие госстандартам, но штампика «Органический продукт. Одобрено SA» продукт не получит.
Символ SA
Итак, <Node id="8400"/>15 января<Node id="8409"/> SA объявило, что не будет сертифицировать косметику, лекарства, еду, одежду и прочую подобную продукцию, если в ней будут содержаться искусственные частицы с «номинальным (основным) размером» (basic size) менее 125 нанометров или средний размером менее 200 нанометров.

Объясняется это заботой о здоровье: если неизвестно, есть ли опасность, в таких делах лучше предполагать, что она есть. В пресс-релизе SA гордо подчеркивает, что она – первая организация, которая так заботится о рядовом потребителе, что запрещает <Node id="8927"/>наночастицы<Node id="8938"/>. В основном запрет коснется не используемых сейчас, а будущих продуктов.
Наноитоги
Заявление SA было провокационным и вызвало неоднозначную реакцию. Американский аналитик Барнаби Федер и британский Тим Харпер раскритиковали ретроградов, препятствующих развитию передовой науки.

<Node id="9218"/>Федер справедливо отмечает, что критический размер частицы выбран несколько странно<Node id="9301"/>. Почему 200, если границей обычно считается 100? Как именно планируется определять номинальный размер частиц? Не вполне понятно также, почему искусственные частицы опасны, а естественные – нет? SA подчеркивает, что «не возражает против природных <Node id="9548"/>наночастиц<Node id="9558"/> типа сажи, выбрасываемой вулканами», однако не объясняет почему.

На наш взгляд, в таких делах действительно лучше соблюдать осторожность, пусть даже чрезмерную. SA не пытается запретить нанотехнологии вообще (по крайней мере, не пишет об этом), наоборот, призывает к дополнительным исследованиям. Узнать, есть ли опасность, – это разумно.
Апокалиптический тон пресс-релиза, призывающего весь мир срочно запретить «проникающие под кожу <Node id="9995"/>наночастицы<Node id="10006"/>», действительно вызывает неприятие. Но SA можно понять: отчет <Node id="10069"/>2004 года<Node id="10078"/>, составленный в гораздо более разумном тоне, не возымел почти никакого эффекта. Чтобы привлечь внимание к проблеме, консерваторы решили заварить наноскандал.
Александр <Node id="10247"/>Бердичевскийhttp://lenta.ru/…/16/nanoban/Nanoscience<Node id="10299"/> and nanotechnology – Joint study Royal Society and Royal Academy of <Node id="10368"/>Engineeringhttp://www.nanotec.org.uk/index.htmSoil<Node id="10418"/> <Node id="10419"/>Associationhttp://www.soilassociation.org<Node id="10460"/>/Да, серьёзная организация… Придётся здорово попотеть, чтобы преодолеть сопротивление ТАКИХ противников. Тем не менее, нельзя и полностью сбрасывать со счётов их предостережений, их беспокойства за наши же жизни и здоровье…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="3865" EndNode="3876">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="10069" EndNode="10078">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="7313" EndNode="7323">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="6075" EndNode="6087">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="9218" EndNode="9301">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4374" EndNode="4377">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="4538" EndNode="4548">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="9995" EndNode="10006">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="7070" EndNode="7080">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="4327" EndNode="4338">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="9218" EndNode="9301">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1600" EndNode="1609">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="1902" EndNode="1935">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="5690" EndNode="5699">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="2432" EndNode="2443">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="7785" EndNode="7794">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="8927" EndNode="8938">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1600" EndNode="1609">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="1368" EndNode="1378">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="10419" EndNode="10460">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="9548" EndNode="9558">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="4985" EndNode="4997">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица" StartNode="4027" EndNode="4037">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноструктура" StartNode="4614" EndNode="4629">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="3156" EndNode="3166">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="2102" EndNode="2110">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">01</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наночастица" StartNode="7441" EndNode="7451">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наночастица" StartNode="4728" EndNode="4739">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Url" StartNode="10368" EndNode="10418">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наночастица" StartNode="3498" EndNode="3509">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Наночастица" StartNode="244" EndNode="255">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="7785" EndNode="7794">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="2111" EndNode="2168">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наночастица" StartNode="3234" EndNode="3244">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наночастица" StartNode="643" EndNode="654">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="10069" EndNode="10078">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Url" StartNode="10247" EndNode="10299">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наночастица" StartNode="5498" EndNode="5508">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Наночастица" StartNode="3280" EndNode="3290">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Наночастица" StartNode="5648" EndNode="5659">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Дата" StartNode="8400" EndNode="8409">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="5690" EndNode="5699">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Наночастица" StartNode="5050" EndNode="5060">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Наночастица" StartNode="5204" EndNode="5214">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Дата" StartNode="593" EndNode="602">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Нанопорошок" StartNode="7522" EndNode="7533">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="7682" EndNode="7690">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Наночастица" StartNode="4793" EndNode="4804">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Наночастица" StartNode="1423" EndNode="1434">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Наночастица" StartNode="3184" EndNode="3195">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
