<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>К.Салихов: В Казани необходимо создать центр для создания и исследования наносистемСегодня в повседневной жизни все чаще встречаются слова с приставкой «нано» – «нанотехнологии», «наносистемы», «<Node id="195"/>наночастицы<Node id="206"/>». Однако, мало кто представляет себе, что они означают…О причинах небывалого интереса и даже моды на нанотехнологии корреспонденту <Node id="338"/>TatCenter.ru<Node id="350"/> рассказал директор Казанского физико-технического института имени Завойского Казанского научного центра Российской академии наук, вице-президент Академии наук Республики Татарстан Кев Салихов.
Кев Миннулинович Салихов, <Node id="570"/>родился 03.11.1936<Node id="588"/>. Специалист в области химической физики и физики магнитных явлений. Основные направления научных исследований – динамика спиновых систем в парамагнетиках, динамика спинов в элементарных актах химических превращений, томография. Автор десяти монографий и учебников, около двухсот научных статей. Целый ряд трудов издан за рубежом. За цикл работ по магнитно-спиновым эффектам в химических реакциях, выполненных совместно с учеными Новосибирска и Москвы, был удостоен Ленинской премии.
Что такое нанотехнологии?
Вы представляете себе размер <Node id="1127"/>наночастицы<Node id="1138"/>? «Нано» означает одну миллиардную долю метра. Мы уже прожили <Node id="1200"/>век<Node id="1203"/> «микро» (микро – это одна миллионная доля метра). А теперь нужно осваивать масштаб в тысячу раз меньше! Например, одна молекулы воды имеет размеры порядка одной десятой доли нанометра. Радиус двойной спирали ДНК равен 1 нм. Молекулы, состоящие из десятков атомов, имеют нанометровые размеры. Полимерные молекулы, состоящие из миллиона мономерных звеньев, будучи свернутыми представляют клубок размерами в сотню нанометров. Коллоидные частицы в растворах имеют размеры от нескольких нанометров и больше.

Конечно, сразу возникает вопрос: Как измерить размер частицы, доказать, что создан действительно нанометровый продукт? Для этого ученые изобрели специальные приборы, например, сканирующие туннельные микроскопы и атомно-силовые микроскопы. Развитие нанометрологии является одним из необходимых условий успешного развития нанонауки и нанотехнологии, и в этом направлении надо еще многое сделать.

Слово «нанотехнология» вошло в употребление <Node id="2147"/>в конце 80-х годов<Node id="2165"/> ХХ <Node id="2169"/>века<Node id="2173"/> после того, как в <Node id="2192"/>1981 году<Node id="2201"/> сотрудники фирмы IBM создали сканирующий туннельный микроскоп. Мало того, что с помощью туннельного микроскопа можно увидеть отдельные атомы на поверхности твердых тел, но главное можно манипулировать атомами, проводить технологические операции на атомарном уровне. Другими словами, из атомов или молекул мы можем конструировать любую заданную архитектуру. Например, можно написать какое-нибудь имя или нарисовать что-нибудь из атомов, скажем, золота. Каждая буква может состоять из цепочки атомов и т.д.

Работая с наносистемами, трудно отделить фундаментальную науку от технологии. Все очень сильно переплетено. <Node id="2816"/>Наночастицы<Node id="2827"/> могут обладать свойствами, которые сильно отличаются от свойств макроскопических тел. Поэтому надо проводить фундаментальные исследования свойств <Node id="2974"/>наночастиц<Node id="2984"/> и наносистем, чтобы со знанием дела предлагать пути их применения.
Нанотехнологии в чистом виде
В чистом виде нанотехнологию можно представлять таким образом: вы конструируете заданные архитектуры, взяв в качестве строительных элементов атомы, молекулы и агрегаты молекул. Такой подход называется технологией «снизу-вверх».

Альтернативный путь – «сверху-вниз». В этом случае <Node id="3361"/>наночастицы<Node id="3372"/> стараются получить путем измельчения, например, с помощью механической обработки (скажем, мельниц) и др. Очевидно, путь «сверху-вниз» нельзя использовать для создания заданных архитектур. Но он представляется весьма перспективным для приготовления <Node id="3621"/>наноразмерных частиц<Node id="3641"/>, которые могут быть использованы в качестве наполнителей для получения нанокомпозитных материалов, так как в этом случае речь не идет об определенных архитектурах. Путь нанотехнологии «сверху-вниз» – это логическое развитие известной порошковой технологии.
Если говорить о достаточно быстрой отдаче от нанотехнологий, то их скорее всего следует ожидать как раз от <Node id="4006"/>нанокомпозитов<Node id="4020"/>, нанокатализаторов. Однако в перспективе значение пути «снизу-вверх» будет только возрастать. Это не означает, что этот путь сегодня не дает конкретных результатов и применений. Например, уже сейчас создаются <Node id="4230"/>углеродные <Node id="4241"/>нанотрубки<Node id="4251"/>, которые могут адсорбировать значительное количество водорода и могут помочь в создании новых высокоэффективных и экологичных топливных элементов.

Надо сказать, что ученые давно изучают свойства <Node id="4448"/>наночастиц<Node id="4458"/>, возможности их применения. Например, работы с использованием сканирующего туннельного микроскопа, атомно-силового микроскопа, по нанометрологии, нанокатализаторам, наноконтактам ведутся в Казанском физтехе уже <Node id="4670"/>20 лет<Node id="4676"/>.

В Российской академии наук в течение ряда <Node id="4721"/>лет<Node id="4724"/> реализуются специальные программы фундаментальных исследований наносистем. Большой импульс работам в этом направлении дала государственная программа РФ по развитию нанотехнологии. В связи с этим Российская академия решила еще больше мобилизовать свои ресурсы на этом направлении работ и <Node id="5012"/>в конце 2007 года<Node id="5029"/> решила создать специальную секцию академии по информационным- и нанотехнологиям. Не надо думать, что в рамках РАН образуется какой-то технологический цех. Просто академия хочет сфокусировать свои усилия на очень важном запросе времени, запросе государства – развитии науки о наносистемах.
Практическое применение
Преимущество наносистем лежит уже в самом названии – это ничтожные размеры, площади, объемы. Чтобы создать какой-нибудь микрочип, где используются замыкания контактов, достаточно использовать несколько атомов.

Например, при сегодняшней технологии каждый человек на планете не мог бы иметь персональный компьютер. Это невозможно потому, что на Земле физически не хватит некоторых редких материалов, используемых в компьютерах. Нанотехнологии решат эту проблему: если уменьшить длину в десять раз, то площади и объемы уменьшатся в сотни и тысячи раз. Это колоссальная экономия сырья!

В конце ХХ <Node id="5938"/>века<Node id="5942"/> стала распространяться порошковая технология. В ряде случаев, например, в катализаторах, лекарствах, эффективность порошка определяется отношением площади поверхности к объему отдельных порошинок, а это отношение растет с уменьшением размера. Порошки стали использовать в промышленности, в медицине. Известно, что если сажу добавлять в каучук, то принципиально улучшается качество шины.

Сейчас задача ученых состоит в том, чтобы эти порошинки уменьшить в тысячу раз – до наноуровня. Очень важно, что при переходе на очень маленькие размеры у вещества появляются совершенно новые качества, в том числе появляются принципиально новые квантовые свойства.
<Node id="6596"/>Квантовый компьютер<Node id="6615"/> и квантовая телепортация
Одна из главных надежд в современной науке – создание мощного <Node id="6703"/>квантового компьютера<Node id="6724"/> (слабенький уже создан, речь идет о компьютере, способном решать задачи, которые сегодня считаются неразрешимыми). Это такой компьютер, в котором логическими элементами являются нанокомпоненты, работающие по квантовой логике. Такая логика сильно отличается от привычной нам логики. Атомы молекул ведут себя не так, как футбольный мяч. Для атома – обычное дело находиться в двух разных состояниях одновременно, хотя нам это трудно представить.
Если <Node id="7173"/>квантовый компьютер<Node id="7192"/> будет создан, то «полетят» пин-коды всех банков. С помощью <Node id="7252"/>квантового компьютера<Node id="7273"/> их можно будет разгадать за <Node id="7302"/>несколько часов<Node id="7317"/>. В принципе, известно, как разгадывать секретные пароли, просто для современных компьютеров эта задача неразрешима. Естественно, наша цель не в этом, но это наглядно демонстрирует возможности <Node id="7510"/>квантового компьютера<Node id="7531"/>. «Мирные» цели – это точное предсказание погоды, создание огромнейших баз данных, телефонных справочников, в которых можно будет найти данные о владельце определенного номера.

Еще один проект наносистем – квантовая криптография, реализованная на фотонах. Таким способом информацию уже можно передавать до 100 миль, и ее невозможно прослушивать третьим лицам. В скором времени это будет широко применяться, и можно надеяться, на больших расстояниях.
Значение Республики Татарстан в науке о наносистемах
Многие считают, что вся нанонаука сосредоточена за рубежом, а в России и, в частности, в Татарстане ничего нет. Это не так. Приведу только один пример. <Node id="8187"/>Несколько лет тому назад<Node id="8211"/> по заказу Минобрнауки РФ выполнялся грант по нанометрологии, и Казанский физико-технический институт был одним из главных исполнителей заказа. Это говорит о многом.
Вообще в Казани есть несколько мне известных мест, где науке о наносистемах уделяется большое внимание. Помимо Казанского физико-технического института это Казанский государственный университет, Казанский технический университет им. Туполева, Казанский технологический университет им. С.М. Кирова, Институт органической и физической химии им. А.Е. Арбузова КазНЦ РАН.
Главные направления работы Физтеха – это создание элементной базы квантовой информатики; разработка наноконтактов для наноэлектроники, которые проявляют эффект магнитосопротивления; создание нанокатализаторов; также сейчас ведутся работы по осуществлению квантовой телепортации через мембрану толщиной три нанометра. Эту мембрану изготовят в Университете Пенсильвании – наши специалисты пока не имеют возможностей создания таких мембран.
Арбузовский институт синтезирует молекулярные сита и <Node id="9236"/>биосенсоры<Node id="9246"/> на основе каликсаренов, <Node id="9271"/>КАИ<Node id="9274"/> и КХТИ занимаются нанокомпозитными материалами.

Если говорить о России, то лидерами в отрасли являются Москва, Санкт-Петербург, Новосибирск, Нижний Новгород, Екатеринбург.
Поддержка на высшем уровне
К сожалению, сегодня нанотехнологии в республике не слишком востребованы бизнесом. О конкретных примерах сотрудничества татарстанских предприятий и специалистов в области наносистем говорить не приходится. В <Node id="9683"/>2007 году<Node id="9692"/> технопарк «Идея» изучил вопрос, насколько востребованы нанотехнологии предприятиями города и республики. Результаты оказались неутешительными. Наверное, было бы полезно, если бы предприятия приглашали ученых с лекциями по нанотехнологиям, по науке о наносистемах. Надо двигаться по пути ликбеза населения в области нанотехнологий.
Плюс ко всему в республике слабо развита технологическая база наносистем. Необходимо создать центр уникального оборудования коллективного пользования. Неважно, будет это создано на базе нашего института или где-то еще. Создание такого центра помогло бы ученому сообществу Татарстана еще больше участвовать во всевозможных российских и международных грантах и побеждать в них. По нашим подсчетам, на реализацию такого проекта необходимо <Node id="10460"/>около 600 миллионов рублей<Node id="10486"/>.
Уже в <Node id="10494"/>марте 2008 года<Node id="10509"/> на Президиуме Академии наук Татарстана будет вынесена на обсуждение программа развития нанотехнологии, инфраструктуры нанотехнологии в Татарстане.
<Node id="10657"/>Марат<Node id="10662"/> <Node id="10663"/>Вагизовhttp://info.tatcenter.ru/…ce/55790.htmКазанский<Node id="10717"/> физико-технический институт <Node id="10746"/>им.Е.К.Завойскогоhttp://info.tatcenter.ru/…ses/7894.htmКазанский<Node id="10810"/> государственный университет <Node id="10839"/>(КГУ)http://info.tatcenter.ru/…ises/456.htmКазанский<Node id="10891"/> государственный технический университет им. А.Н.Туполева <Node id="10949"/>(КАИ)http://info.tatcenter.ru/…ises/469.htmКазанский<Node id="11001"/> государственный технологический университет <Node id="11046"/>(КГТУ)http://info.tatcenter.ru/…ises/468.htmИнститут<Node id="11098"/> органической и физической химии им.А.Е.Арбузова <Node id="11147"/>(ИОФХ)http://info.tatcenter.ru/…ses/5724.htmЭтой<Node id="11195"/> вводной статьей <Node id="11212"/>TatCenter.ru<Node id="11224"/> начал цикл публикаций, посвященный нанотехнологиям и их развитию в Республике Татарстан. И это – очень хорошо! Популяризация нового н.-т. направления – это очень важное и нужное дело. Было бы очень хорошо, если бы подобного рода деятельностью занялись учёные и научные обозреватели всех газет, журналов, электронных СМИ, издательства и др. во всех регионах России и делали бы это регулярно и настойчиво. Это подготовило бы общество к адекватному восприятию этого нововведения и служило бы задаче пополнения кадрового состава исследователей в данной области…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="9683" EndNode="9692">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="338" EndNode="350">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="7173" EndNode="7192">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4230" EndNode="4251">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="3361" EndNode="3372">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="10663" EndNode="10717">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5012" EndNode="5029">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="2816" EndNode="2827">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="10460" EndNode="10486">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="11147" EndNode="11195">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="5938" EndNode="5942">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="9683" EndNode="9692">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="10494" EndNode="10509">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="11046" EndNode="11098">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1200" EndNode="1203">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="6703" EndNode="6724">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица" StartNode="2974" EndNode="2984">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="11212" EndNode="11224">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="8187" EndNode="8211">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2147" EndNode="2165">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="4670" EndNode="4676">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="4241" EndNode="4251">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="10657" EndNode="10662">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Марат</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наночастица" StartNode="1127" EndNode="1138">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наночастица" StartNode="195" EndNode="206">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="4670" EndNode="4676">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Url" StartNode="10839" EndNode="10891">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Биосенсор" StartNode="9236" EndNode="9246">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="6596" EndNode="6615">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="2192" EndNode="2201">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Персона" StartNode="9271" EndNode="9274">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наночастица" StartNode="4448" EndNode="4458">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Url" StartNode="10949" EndNode="11001">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Дата_рождения" StartNode="570" EndNode="588">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">11</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Год" StartNode="2192" EndNode="2201">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="7510" EndNode="7531">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="4721" EndNode="4724">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Нанокомпозит" StartNode="4006" EndNode="4020">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="2169" EndNode="2173">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="3621" EndNode="3641">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="7302" EndNode="7317">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="7252" EndNode="7273">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Url" StartNode="10746" EndNode="10810">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
