<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Продолжая тему организации Нанотехнологического общества РФ, хотелось бы рассказать об опыте работы одного из российских научных обществ, а именно Молодежного отделение Ядерного общества России.  
Вначале короткая справка: Ядерное общество России. Информация о деятельности: поддержание ядерной науки, содействие развитию ядерных технологий, разработка проектов и нормативных документов и др. 
 Молодежное отделение Ядерного общества России 
В Обнинске <Node id="454"/>21 ноября 1995 года<Node id="473"/> создаётся молодежная «атомная» организация - Молодёжное отделение Ядерного общества России (МОЯОР). <Node id="574"/>С 1995 года<Node id="585"/> МОЯОР развивает программу обмена между российскими и американскими студентами ядерных специальностей для участия в национальных конференциях ядерных обществ двух стран. В том же <Node id="764"/>году<Node id="768"/> устанавливаются контакты с Молодёжной организацией Европейского Ядерного Общества. МОЯОР было организовано, когда наблюдалась серьезная деградация атомной отрасли, интерес молодежи к работе в ядерной отрасли катастрофически упал, а в обществе по отношению к ядерной энергетике преобладала тревожность. Образовавшийся возрастной разрыв поделил ядерной сообщество на «старшее поколение» профессионалов, создававших отрасль, и небольшое число молодых энтузиастов. Очевидная и острая необходимость привлечения молодежи в отрасль послужила причиной и целью создания Молодежного отделения ЯОР. Достижение этой цели неразрывно связано с двумя направлениями: формированием адекватного восприятия ядерных технологий в обществе, в особенности разъяснение и популяризация их в молодежной среде, и созданием условий для развития творческой активности, самореализации и профессионализма молодых людей, пришедших в отрасль. Эти два направления и являются основными задачами МОЯОР. 
 
На первом этапе работа МОЯОР охватывает только Обнинск, Москву и Нижний Новгород. Сейчас МОЯОР имеет 32 представительства по всей стране. Ежегодно проводится научно-техническая конференция МОЯОР, своё развитие получила программа студенческого обмена по ядерной тематике между Россией и США, выпускается регулярное издание «МОЯор ГАЗЕТА». <Node id="2077"/>С 1997 г.<Node id="2086"/> активно работают молодые атомщики двух континентов в организации «Российская и американская молодёжь за ядерную науку» (RAYNS). Поворотным моментом в работе организации стал Международный форум «Молодежь и плутониевая проблема», который прошел в Обнинске в <Node id="2344"/>июле 1998 года<Node id="2358"/>. В нем принимали участие более 180 молодых инженеров, студентов и аспирантов из десяти стран. В <Node id="2455"/>1998 г.<Node id="2462"/> МОЯОР становится членом молодежной организации Европейского ядерного общества. В <Node id="2544"/>2000 г.<Node id="2551"/> МОЯОР становится членом единой организации International Youth Nuclear Congress. 
 
Своими целями МОЯОР провозглашает: 
   Привлекать молодежь России к активному участию в деятельности атомной отрасли;   Содействовать использованию ядерных технологий в различных областях человеческой деятельности;   Разъяснять преимущества ядерной энергетики;   Способствовать передаче знаний и опыта новому поколению;   Развивать международное сотрудничество специалистов-ядерщиков.   
Для пропаганды своих целей, расширения организации и тесного знакомства с отраслью Молодежным отделением при поддержке ЯОР, Минатома, предприятий и организаций ядерной отрасли России были организованы ряд <Node id="3229"/>Молодежных Туров<Node id="3245"/>. Первый из них состоялся в <Node id="3273"/>апреле 1999 года<Node id="3289"/>. 22 человека (студенты, аспиранты, молодые специалисты), члены МОЯОР из 11 городов России, совершили поездку по 8 закрытым городам Минатома (ЗАТО), где встречались с руководством предприятий, городов, отраслевых вузов, студентами, молодыми специалистами, СМИ, посещали предприятия. Подобная акция проводилась впервые в истории атомной отрасли. В <Node id="3636"/>августе 2000 года<Node id="3653"/> группа из молодых сотрудников научно-исследовательских институтов, предприятий, АЭС, студентов и аспирантов из 16 городов и 22 организаций оправились по ещё одному чрезвычайно плотному и насыщенному маршруту – 8 атомных станций, расположенных на европейской территории России от Кольского полуострова до Южного Урала. Основные цели тура: изучение специфики работы АЭС с реакторами различных типов, подходов к управлению и эксплуатации станции; обоснование роли АЭС как основного источника получения энергии в <Node id="4163"/>XXI веке<Node id="4171"/>; демонстрация потенциала молодежи, её стремления сохранить и преумножить ценнейший опыт, накопленный в российской ядерной отрасли. Тур закончился Конференцией МОЯОР с одноименным названием «Атомная география России: история, настоящее, будущее». 
 
В <Node id="4423"/>октябре 2001 года<Node id="4440"/> – тур по крупнейшим научно-исследовательским центрам России, чья деятельность связана с ядерной наукой и технологией. Его маршрут включал в себя 15 организаций, расположенных в 12 городах. В <Node id="4632"/>2002 г.<Node id="4639"/> Проводится молодёжный тур по российским предприятиям ЯТЦ и конференция МОЯОР «Ядерный топливный цикл: возможности нового поколения». Посещение предприятий ЯТЦ, осуществляющих комплекс мероприятий для обеспечения функционирования атомных энергетических установок, позволило молодым специалистам-ядерщикам увидеть и понять весь жизненный цикл ядерного топлива от добычи урана до обращения с отходами переработки ОЯТ. 
 
Международные Молодежные Ядерные Конгрессы. Эти события уникальны и беспрецедентны в истории мирового ядерного движения. Первый <Node id="5186"/>Конгресс<Node id="5194"/> под лозунгом «YOUTH, FUTURE and NUCLEAR» состоялся в <Node id="5248"/>апреле 2000 года<Node id="5264"/> в г. Братислава (Словакия). Его участниками стали более 300 молодых человек и признанных экспертов из 34 стран, включая наиболее авторитетных лиц национальных ядерных обществ и <Node id="5442"/>МАГАТЭ<Node id="5448"/>. Важно отметить, что именно МОЯОР являлось одним из главных организаторов и «действующих лиц» <Node id="5543"/>Конгресса<Node id="5552"/>, в частности, российская делегация составляла более ста человек и представляла более 30 организаций. В <Node id="5656"/>апреле 2002 года<Node id="5672"/> в соответствии с решением, принятым на Первом <Node id="5719"/>Конгрессе<Node id="5728"/>, в городе Дайджон (Южная Корея) состоялся Второй Международный Молодежный Ядерный <Node id="5811"/>Конгресс<Node id="5819"/> «A World of Opportunities», собравший около 300 из 37 стран мира. 
 
О каждом таком мероприятии сняты видеофильмы, которые активно распространяются. Так же как и другие информационные материалы – буклеты, мультимедийные диски и регулярно издающиеся Бюллетень МОЯОР и журнал «Ядерное общество», где можно найти подробную информацию об этих и многих других событиях в жизни Отделения – научно-технических конференциях МОЯОР, организации и участии в региональных, национальных и международных семинарах, конференциях и конгрессах, различных мероприятиях ЯОР и Минатома. 
 
МОЯОР активно функционирует и <Node id="6420"/>по сей день<Node id="6431"/>. В <Node id="6435"/>декабре 2007 г.<Node id="6450"/> состоялась 12 конференция МОЯОР, кроме того, представители МОЯОР участвуют в таких мероприятиях, проводимых в <Node id="6561"/>2008 г.<Node id="6568"/> как 18-я ежегодная конференция ЯОР, Международный молодежный ядерный конгресс - 2008, Швейцария, <Node id="6666"/>6-10 октября 2008 г.<Node id="6686"/> конференция "Радуга-2008", Отраслевая НПК молодых специалистов и аспирантов "Молодежь ЯТЦ: наука, производство, экологическая безопасность". 
 
В <Node id="6833"/>последние годы<Node id="6847"/> наметились позитивные сдвиги в решении поставленных задач, но проблемы еще крайне актуальны и до их решения далеко. Проблемы преемственности невозможно решить только усилиями общественных организации, даже таких активных, как МОЯОР, необходимы существенные финансовые вливания в отрасль и, как это ни банально, существенное увеличение з/п специалистов. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="2544" EndNode="2551">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="3636" EndNode="3653">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="3229" EndNode="3245">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Туров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="574" EndNode="585">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="5186" EndNode="5194">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Конгрессе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="4632" EndNode="4639">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4163" EndNode="4171">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="764" EndNode="768">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="2455" EndNode="2462">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="6666" EndNode="6686">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="4423" EndNode="4440">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="3273" EndNode="3289">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2077" EndNode="2086">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="6420" EndNode="6431">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="5719" EndNode="5728">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Конгрессе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="5248" EndNode="5264">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Дата" StartNode="6435" EndNode="6450">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="6561" EndNode="6568">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="2344" EndNode="2358">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Властная_Структура" StartNode="5442" EndNode="5448">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МАГАТЭ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="6833" EndNode="6847">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Дата" StartNode="454" EndNode="473">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Властная_Структура" StartNode="5543" EndNode="5552">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Конгрессе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="5656" EndNode="5672">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Властная_Структура" StartNode="5811" EndNode="5819">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Конгрессе</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
