<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Ученые из Китая и Сингапура разработали подход, позволяющий легко и быстро детектировать даже небольшие количества кокаина. Для этого были использованы <Node id="153"/>золотые <Node id="161"/>наночастицы<Node id="172"/> и особые короткие молекулы ДНК, называемые аптамерами. 
 
Аптамеры – это олигонуклеотиды, способные прочно и специфично связываться с заданным лигандом. Поскольку предсказывать структуру аптамера для каждого конкретного лиганда современная наука пока не умеет, для их получения приходится синтезировать все возможные олигонуклеотиды (разумно ограничив себя, например, размерами: обычно это 40-100 нуклеотидов), а затем отбирать те из них, которые лучше всего связываются с мишенью. 
 
В случае с детектированием кокаина исследователи остановили свой выбор на двуцепочечных ДНК-аптамерах. В отсутствие лиганда такой аптамер представляет собой две отдельные молекулы ДНК. Добавление кокаина приводит к формированию двуцепочечных комплексов аптамера с лигандом. 
 
Ученые сконструировали столь замысловатый аптамер неспроста. Дело в том, что немодифицированные <Node id="1031"/>золотые <Node id="1039"/>наночастицы<Node id="1050"/> способны специфично связывать одноцепочечную ДНК и не способны связывать двуцепочечную. Не был забыт и поверхностный плазмонный резонанс: благодаря этому явлению золотые частицы размером 13 нм имеют синий цвет в свободном состоянии и розовый – в случае связывания с одноцепочечной ДНК (рисунок 1). Различия в цвете видны прямо-таки невооруженным глазом. 
 
Оказалось, что метод позволяет определять присутствие кокаина в концентрациях около 20 мкМ, причем на анализ требуется всего <Node id="1533"/>несколько минут<Node id="1548"/> (рисунок 2). При этом связывание настолько избирательное, что производные кокаина уже не детектируются (рисунок 3). 
 
Работа «Visual Cocaine Detection with Gold Nanoparticles and Rationally Engineered Aptamer Structures» опубликована в Small. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1039" EndNode="1050">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица+золота" StartNode="1031" EndNode="1050">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1533" EndNode="1548">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="161" EndNode="172">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица+золота" StartNode="153" EndNode="172">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
