<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Введение  
По мере исчерпания и удорожания природных жидких и газообразных топлив их место в балансе первичных источников энергии будут занимать уголь, ядерные источники, а также другие нетрадиционные источники энергии. Для удобного и эффективного применения этих энергоресурсов на транспорте, в быту и других отраслях народного хозяйства необходимо их трансформировать во вторичные источники энергии мобильного типа. Для решения этой проблемы предложено новое направление в энергетике, основанное на применении энергоаккумулирующих веществ (ЭАВ) с хемотермическим эффектом [1].
 
Накопление естественных горючих ископаемых происходило в течение миллионов <Node id="657"/>лет<Node id="660"/> и в определённый исторический период. Потребности человечества в энергии обусловливают необходимость быстрого получения ЭАВ и использования их энергии. Энергия естественных горючих реализуется в процессе окисления. Следовательно, в качестве ЭАВ могут быть все простые вещества, окисляющиеся с выделением большой энергии. Это прежде всего водород, получаемый из воды, и другие простые вещества, восстанавливаемые из оксидов: алюминий, бор, кремний и др. Чем прочнее химическая связь в оксиде, тем больше первичной энергии затрачивается на восстановление простого элемента, но тем больше будет и энергоаккумулирующий эффект. В процессах энергоаккумуляции все оксиды являются своеобразными «разряженными» аккумуляторами энергии. Положительным свойством ЭАВ является возможность их многократного восстановления; традиционные горючие этим свойством не обладают. 
 
Одна из основных первоочередных проблем широкого внедрения ЭАВ в промышленность – разработка и освоение крупномасштабного производства наиболее эффективного ЭАВ и способов его активации или использования без активации. Одним из путей решения этой проблемы является разработка и производство ЭАВ с использованием <Node id="1833"/>нанопорошков<Node id="1845"/>, имеющих высокую реакционную способность и повышенный энергоаккумулирующий эффект.
 
К ЭАВ, выделяющим энергию при окислении, относят ряд простых веществ. Они в результате реакций с кислородом выделяют тепловую энергию: 
mЭ + nО2 → ЭmО2n –ΔН, (1)  
где Э – ЭАВ, m и n – стехиометрические коэффициенты, ΔН – выделяемая тепловая энергия.
 
Тепловые эффекты некоторых ЭАВ приведены ниже: 
4Al + 3O2 → 2Al2O3 – 30,91 МДж/кг; (2) 
Si + O2 → SiO2 – 30,50 МДж/кг; (3) 
2MgAl + 5/2O2 → Al2O3 + 2MgO – 27,90 МДж/кг; (4) 
2Mg + O2 → 2MgO – 24,7 МДж/кг; (5) 
4Na + O2 → 2Na2O – 9,03 МДж/кг. (6) 
Анализ показывает, что наиболее энергоемкими ЭАВ являются алюминий и кремний. Поэтому они являются значительно более перспективными веществами, которые могут быть использованы в качестве ЭАВ, к тому же они широко распространены в природе и имеют значительную энергоемкость: алюминия в земной коре 5,5, а кремния <Node id="2743"/>16,7 %<Node id="2749"/> от общего числа атомов. В то же время, в связи с ростом цен на нефть получаемый электролизом алюминий в <Node id="2854"/>настоящее время<Node id="2869"/> уже не слишком дорог для использования в энергетике в качестве ЭАВ. При сжигании кремния образуется стеклофаза SiO2, которая трудно измельчается и восстанавливается. Поэтому в ряду ЭАВ на первое место выходит алюминий.
 
Исследование ЭАВ и их практическое применение позволяют расширить топливно-энергетические ресурсы, положительно решать ряд экологических задач. Многократное восстановление ЭАВ производится за счет использования солнечной, атомной анергии, электрической энергии или энергии сжигания природных топлив, включая низкокалорийные угли.
 
Перечисленные ЭАВ, кроме высокой энергоемкости, имеют следующие преимущества перед традиционными видами топлива: не загрязняют окружающую среду, так как продукты реакций не токсичны; безопасны в пожарном отношении при хранении; их можно хранить под открытым небом; при хранении не портятся; для их получения, могут использоваться низкокалорийные угли, торфы, а также солнечная, атомная, электрическая и другие виды энергии. 
 
В простейшем случае в качестве вторичного источника тепловой энергии можно использовать процесс сжигания порошка алюминия в воздухе [2]. Образующийся порошок оксида алюминия подвергают электрохимическому восстановлению и вновь получают порошок алюминия. Максимальный КПД (≈ <Node id="4124"/>90 %<Node id="4128"/>) получен при сжигании в воздухе порошка алюминия, имеющего плоские частицы с характерным размером ≤ 10 мкм. При использовании воздуха в качестве окислителя <Node id="4285"/>2-8 %<Node id="4290"/> мас. порошка алюминия не сгорает, <Node id="4325"/>0,5-7,0 %<Node id="4334"/> мас. порошка превращается в нитрид алюминия. Образующийся порошок оксида алюминия состоит преимущественно из δ-фазы с небольшой примесью α-фазы и представлен частицами сферической формы диаметром 0,1-0,5 мкм с площадью удельной поверхности ≈ 7 м2/г. Недостатком такого способа является сжигание в потоке воздуха и создание устройства для улавливания конденсированных продуктов сгорания, что исключает возможность создания малогабаритных источников.
 Цель работы – теоретическое обоснование и экспериментальное исследование энергоаккумулирующих составов с максимальными и регулируемыми параметрами эмиссии тепловой энергии.
 Экспериментальные результаты  
Основу исследуемых смесей составлял <Node id="5026"/>нанопорошок<Node id="5037"/> алюминия, полученный с помощью электрического взрыва алюминиевого проводника при следующих условиях и параметрах: зарядное напряжение емкостного накопителя энергии (U0) – 24 кВ; емкость накопителя энергии (C) – 2,02 мкФ; удельная энергия, введенная в проводник (e/es) – 1,45; удельная энергия дуговой стадии разряда (ea/es) – 0,38; среда – аргон; давление аргона – 1,5 · 105 Па [3]. Полученный <Node id="5432"/>нанопорошок<Node id="5443"/> алюминия был изучен с помощью сканирующего электронного микроскопа (рис.1).
 
<Node id="5522"/>Нанопорошок<Node id="5533"/> алюминия состоит из частиц диаметром 100 нм, но присутствуют и частицы большего диаметра – порядка 200 нм. Вместе с тем присутствует много частиц и меньшего диаметра – 50 – 60 нм. Форма частиц близка к сферической, имеются отдельные агломераты частиц, которые частично спечены. Площадь удельной поверхности (по <Node id="5845"/>БЭТ<Node id="5848"/>) равна ~ 12 м2/г. По данным РФА <Node id="5881"/>нанопорошок<Node id="5892"/> алюминия состоит из одной фазы – металлического алюминия, а оксидно-гидроксидная оболочка, по-видимому, рентгенаморфна, и ее рефлексы на рентгенограмме отсутствуют. 
 
При нагревании в воздухе, согласно ДТА (рис.2), НП алюминия проявляет высокую активность в сравнении с другими, <Node id="6173"/>нанопорошками<Node id="6186"/>. В то же время, частицы НП алюминия защищены достаточно плотной и термически устойчивой оксидно-гидроксидной оболочкой: в сравнении с другими, НП алюминия имеет наиболее высокую термическую устойчивость – для него характерна самая высокая температура начала окисления (&gt;400°C).
 
По данным термического анализа (ТГ) заметна десорбция газообразных веществ, адсорбированных на поверхности частиц (~ <Node id="6584"/>3 %<Node id="6587"/> мас.). <Node id="6595"/>Затем<Node id="6600"/> происходит резкое увеличение скорости роста массы и выделение теплоты, носящие взрывоподобный характер. Параметры химической активности <Node id="6737"/>нанопорошка<Node id="6748"/> алюминия [4]: 
   температура начала окисления смесей (Тн.о.) – 450 °С;   степень окисленности (α) – <Node id="6850"/>63,8 %<Node id="6856"/>;   максимальная скорость окисления (Vmax) – <Node id="6901"/>0,13 %<Node id="6907"/> мас./с;   удельный тепловой эффект (dН) – 4995 Дж/г.   
Для изучения процесса горения НП алюминия образец массой 2,5 г был сожжен в воздухе согласно принятой в работе методике. Процесс горения НП алюминия и его смесей протекает в три стадии (рис.3.): после инициирования происходит распространение тепловых волн по поверхности образца (первая – низкотемпературная стадия, &lt; 900 °С), затем появляется яркое свечение из одной или более точек, которое охватывает весь образец (вторая – высокотемпературная стадия, 2200 – 2400°С), после чего наступает третья стадия – охлаждение [5]. Системы измерения тепловых процессов характеризуются инерционностью, поэтому отдельные стадии при использовании ДТА не фиксируются. Существенно менее инерционны процессы, связанные с излучением света. Действительно, интенсивность свечения горящих <Node id="7735"/>нанопорошков<Node id="7747"/> изменяется не монотонно, особенно при высокой температуре – 2200°-2400°С: происходят колебательные процессы на ± 200°С. Как показали исследования, во время этих процессов происходит образование и стабилизация фазы нитрида алюминия, а так же двухуровневых нитридных кристаллов [6].
 
Состав продуктов сгорания был представлен следующими кристаллическими фазами (рис.3.): нитрид алюминия, оксинитрид алюминия, остаточный алюминий, оксид алюминия. Необходимо отметить, что <Node id="8218"/>100 %<Node id="8223"/>-ный по интенсивности рефлекс относится к фазе нитрида алюминия. Соотношение AlN/Al2O3 по данным РФА в продуктах полного сгорания составляет 3,2. 
 
Стандартная термитная смесь теоретически имеет запасённую энергию: 
2Al + Fe2O3 → Al2O3 + 2Fe + 3873 кДж/кг (7) 
А при окислении алюминия выделившаяся энергия в 8 раз выше и составляет: 
2Al + 3/2O2 → Al2O3 + 31018 кДж/кг (8) 
3Al + <Node id="8605"/>10%<Node id="8608"/>Al2O3 + 1/2N2 (3/2O2) → Al2O3 (<Node id="8639"/>68%<Node id="8642"/>) + AlN (<Node id="8651"/>32%<Node id="8654"/>) + 22386 кДж/кг (9) 
Образование нитрида алюминия приводит к снижению теплового эффекта: 
3Al + <Node id="8751"/>20%<Node id="8754"/>Al2O3 + 1/2N2 (3/2O2) → Al2O3 (<Node id="8785"/>59%<Node id="8788"/>) + AlN (<Node id="8797"/>41%<Node id="8800"/>) + 18516 кДж/кг (10) 
В то же время, при стабилизации <Node id="8855"/>41 %<Node id="8859"/> AlN в продуктах сгорания тепловой эффект ЭАВ остаётся приблизительно в 5 раз выше, чем известного ЭАВ на основе железо-алюминиевого термита. Резкое увеличение скорости тепловыделения может привести к разрушению устройств (рис.2), поэтому необходимо разбавить НП Al <Node id="9125"/>нанопорошком<Node id="9137"/> γ-Al2O3 в количестве <Node id="9159"/>10-20%<Node id="9165"/> масс. Наличие фазы нитрида алюминия играет положительную роль: не происходит образования жидкой фазы продуктов горения, что облегчает измельчение и их переработку в металлический алюминий. Новые энергоаккумулирующие составы могут использоваться в качестве мобильных источников тепловой энергии для разогрева двигателей внутреннего сгорания, труб нефте-, газо- и водопроводов, для удаления льда, для обогрева в случае чрезвычайных ситуаций, особенно в северных регионах. Список литературы    Научные основы прогрессивной техники и технологии/ Г.И. Марчук, И.Ф. Образцов, Л.И. Седов и др.-М.: Машиностроение, <Node id="9773"/>1986г.<Node id="9779"/>-376с.   Durisch W., Hoas O., Muelli R. et al. Speigherung electrischer Energic in secundaeren chemischen Energietraegern am Biespiel des Aluminiums // “EIR-Ber”.1985. №557.P.56   Назаренко О.Б. Электровзрывные <Node id="9990"/>нанопорошки<Node id="10001"/>: получение, свойства, применение/ Под ред. проф. А.П. Ильина. – Томск: Изд-во <Node id="10080"/>Том<Node id="10083"/>. ун-та, 2005.-148 с.   Ильин А.П., <Node id="10119"/>Громов А.<Node id="10128"/>А Яблуновский Г.В.,. Об активности порошков алюминия//Физика горения и взрыва. 2001. Т.37, №4. С.58-62.   Ильин А.П., <Node id="10246"/>Громов А.<Node id="10255"/>А Яблуновский Г.В.,. Горение алюминия и бора в сверхтонком состоянии. – Томск: Изд-во <Node id="10341"/>Том<Node id="10344"/>. ун-та, 2002.-154с.   Толбанова Л.О. Синтез керамических нитридсодержащих материалов сжиганием в воздухе смесей <Node id="10457"/>нанопорошка<Node id="10468"/> алюминия с <Node id="10480"/>нанопорошками<Node id="10493"/> W и Мо и порошком Cr. Дисс. на соиск. уч. степ. к.т.н.-Томск: ТПУ. -2007.-215с.   </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="8751" EndNode="8754">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="10119" EndNode="10128">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Громов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="10341" EndNode="10344">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Том</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="8651" EndNode="8654">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="8218" EndNode="8223">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанопорошок" StartNode="5026" EndNode="5037">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="8855" EndNode="8859">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанопорошок" StartNode="1833" EndNode="1845">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Проценты" StartNode="9159" EndNode="9165">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="10080" EndNode="10083">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Том</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="8605" EndNode="8608">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанопорошок" StartNode="9125" EndNode="9137">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="8797" EndNode="8800">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="6850" EndNode="6856">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="5845" EndNode="5848">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бэт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="8785" EndNode="8788">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанопорошок" StartNode="9990" EndNode="10001">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="9773" EndNode="9779">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанопорошок" StartNode="6737" EndNode="6748">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Процент" StartNode="2743" EndNode="2749">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Нанопорошок" StartNode="10480" EndNode="10493">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="657" EndNode="660">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Процент" StartNode="6584" EndNode="6587">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Нанопорошок" StartNode="7735" EndNode="7747">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Процент" StartNode="4124" EndNode="4128">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Нанопорошок" StartNode="5522" EndNode="5533">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Проценты" StartNode="4285" EndNode="4290">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Нанопорошок" StartNode="5881" EndNode="5892">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="2854" EndNode="2869">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Нанопорошок" StartNode="5432" EndNode="5443">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="6595" EndNode="6600">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Персона" StartNode="10246" EndNode="10255">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Громов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Процент" StartNode="6901" EndNode="6907">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Процент" StartNode="8639" EndNode="8642">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Нанопорошок" StartNode="6173" EndNode="6186">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Нанопорошок" StartNode="10457" EndNode="10468">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Проценты" StartNode="4325" EndNode="4334">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
