<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Липосомы - фосфолипидные наносистемы для доставки лекарственных соединений и вакцин. Решение: 
1) Нисколько, липидный бислой – самоорганизующаяся система, для поддержания структуры которой энергия не нужна
 
2) Строение зависит от соотношения размеров гидрофильной полярной головы и гидрофобного неполярного хвоста. В воде легко дают мицеллы те липиды, которые имеют объемистую и/или заряженную полярную голову и сравнительно небольшие углеводородные цепи. К мицеллообразующим липидам относятся фосфолипиды, имеющие две углеводородные цепи небольшой длины. 
 
В общем случае один «хвост» (один остаток жирной кислоты, одна длинная углеводородная цепь) – мицелла, а два хвоста – липосома (рис.1) 
(а) додецилсульфат натрия образует мицеллы
 
(б) кардиолипин образует липосомы
 
3) толщина липидного бислоя, состоящего из 1,2-дипальмитоил-sn-глицерофосфохолина, составляет около 5 нм.
 
4) а) перемещение молекул липидов в липидном бислое вдоль одного из слоев (латеральное) происходит часто.
 
б) перемещение молекул липидов из одного монослоя в другой (называется флип-флоп) происходит редко, так как требует прохождения гидрофильной «головы» через гидрофобный слой.
 
5) а) ДНК заряжена отрицательно за счет фосфатных групп, поэтому лучше использовать положительно заряженные липиды.
 
б) При использовании буфера с кислым значением рН (4.5) , молекула инсулина будет заряжена положительно, и необходимо использовать отрицательно заряженные липиды. При использовании буфера с нейтральным значением рН (7.0) , молекула инсулина будет заряжена отрицательно, и необходимо использовать положительно заряженные липиды.
 
6) при доставке таких лекарств как ДНК липосомы нужны, поскольку
 
б) легко разрушается в организме ферментами
 
е) не проникает в клетки из-за большого размера
 
ж) не проникает в клетки, потому что имеет заряд
 
При доставке белков в организм липосомы нужны, потому что: 
 
б) легко разрушается в организме ферментами
 
г) может вызывать иммунный ответ
 
д) может вызывать аллергию
 
е) не проникает в клетки из-за большого размера
 
ж) не проникает в клетки, потому что имеет заряд
 
молекула доксорубицина 
 
а) токсична! 
 
е) большая 
 
з) довольно гидрофобная, плохо растворимая в воде и не проникающая сквозь клеточную мембрану.
 
7) светорассеяние, малоугловое рентгеновское рассеяние, нейтронное рассеяние
 
8) Например, фосфатидилэтаноламин (ФЭ), конъюгированный с ПЭГ (полимер с гибкой гидрофильной цепью) через сложноэфирную связь, гибкие молекулы ПЭГ создают в примембранной области избыточное осмотическое давление, поэтому белки не могут добраться до поверхности, и липосомы как бы становятся невидимыми для РЭС (ретикуло-эндотелиальная система, система выведения чужеродных молекул из организма). (рис. 2) 
"Идеальная" конструкция липосомы для направленной доставки лекарственного вещества в клетку; 
 
1) Липид, к которому присоединен полимер для стерической защиты от РЭС (например, ПЭГ); 
 
2) "Молекулярный адрес" на полимерной ножке (в основном иммуноглобулины); 
 
3) <Node id="3009"/>Белки<Node id="3014"/> слияния (например, гемагглютинин, любые агглютинины, лектины и вирусные белки слияния, хотя многие из них токсичны); 
 
4) Лекарственное вещество (например, ДНК); 
 
Дополнительно:
 
5) Липидные положительно заряженные частицы для компактизации ДНК; 
 
6) Мембранообразующие липиды (фосфатидилхолин); 
 
7) Липиды, дестабилизирующие мембрану (например, фосфатидилэтаноламин)
 
липиды, стабилизирующие липосому – это холестерин 
 
Автор – доц. А.В.Бачева
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="3009" EndNode="3014">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Белка</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
