<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Ученые из Университета Вирджинии (Virginia Commonwealth University) открыли новую биологическую функцию <Node id="105"/>фуллеренов<Node id="115"/> – ингибировать воспалительный процесс при аллергических реакциях. Оказалось, что человеческие мастоциты и периферийные кровяные базофилы (клетки, содержащие гистамин и высвобождающие его в аллергических реакциях, находящиеся в тканях и крови соответственно), в которые были предварительно введены модифицированные растворимые в воде <Node id="449"/>фуллерены<Node id="458"/>, выделяют значительно меньше гистамина и цистокина при реакции на аллерген, чем обычные мастоциты и базофилы. 
 
Инъекция <Node id="581"/>фуллеренов<Node id="591"/> мышам предотвращала анафилаксию, не вызывая побочных эффектов. Иммуногистохимическое контрастирование клеток показало, что большая часть <Node id="729"/>фуллеренов<Node id="739"/> сосредоточена в цитоплазме, что говорит о том, что процесс ингибирования происходит внутри клетки. Таким образом, в отличие от большинства существующих антигистаминных противоаллергических препаратов, данная методика позволяет дезактивировать мастоциты и базофилы даже до того, как будут высвобождены аллергические медиаторы (вещества, выделяемые в ходе аллергической реакции, способные реагировать со специфическими рецепторами, вызывая характерные симптомы аллергии). 
 
Механизм действия <Node id="1231"/>фуллеренов<Node id="1241"/> еще недостаточно изучен, однако, по мнению ученых, основную роль при этом играют сильные антиоксидантные свойства <Node id="1356"/>фуллеренов<Node id="1366"/>. 
 
<Node id="1371"/>В будущем<Node id="1380"/> данная методика позволит справляться с различными заболеваниями, от сенной лихорадки до воспалительного артрита. Следующим шагом в разработке антиаллергических лекарств на основе <Node id="1560"/>фуллеренов<Node id="1570"/> должно стать модифицирование молекул функциональными группами, позволившими бы <Node id="1650"/>фуллеренам<Node id="1660"/> воздействовать специализированно на мастоциты и базофилы. 
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1371" EndNode="1380">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="581" EndNode="591">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="1356" EndNode="1366">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="1650" EndNode="1660">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="1231" EndNode="1241">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="105" EndNode="115">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="729" EndNode="739">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="449" EndNode="458">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="1560" EndNode="1570">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
