<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Без металла в голосеВладимир Путин посетил Московский институт стали и сплавовВчера премьер-министр Владимир Путин ознакомился с работой одного из ведущих российских вузов по подготовке инженерных и научных кадров – Московского института стали и сплавов (МИСиС).Владимир Путин прослушал лекцию вместе со студентами МИСиСа Первым делом Путин отправился осматривать лаборатории университета. Сначала премьера провели в лабораторию плавки и литья в песчаные формы, где он смог оценить нелегкую работу по получению отливок из различных металлов и сплавов. Между тем, как рассказали в лаборатории, сегодня с этим непростым трудом успешно справляются не только студенты-юноши, но и студентки, которых в университете <Node id="710"/>около 50 процентов<Node id="728"/>. На глазах у премьера аспиранты изготовили две сложные латунные детали, одну из которых подарили «высокому гостю». Премьер также получил в подарок выпускную работу одной из студенток: бронзовую статуэтку собаки. Правда, не лабрадора, а колли.  В лаборатории быстрого прототипирования литых деталей премьеру продемонстрировали новейшее компьютерное оборудование, на котором можно смоделировать любую деталь еще до ее производства. Надо сказать, что столь высокий уровень технической оснащенности МИСиС вполне объясним: ведь <Node id="1252"/>два года назад<Node id="1266"/> университет вошел в число победителей конкурса, проводимого в рамках нацпроекта «Образование», и получил <Node id="1372"/>400 миллионов рублей<Node id="1392"/> по правительственному гранту и еще <Node id="1428"/>192 миллиона рублей<Node id="1447"/> в качестве софинансирования от стратегических партнеров. <Node id="1505"/>После этого<Node id="1516"/> и началось активное обновление и совершенствование технической базы МИСиС.
 По длинным коридорам Путин проследовал в лабораторию по изучению самой, пожалуй, тонкой научной материи – нанотехнологий. Премьер осмотрел аппарат по выращиванию <Node id="1755"/>углеродных <Node id="1766"/>нанотрубок<Node id="1776"/>, а в соседнем помещении ему показали самую современную модель ионного микроскопа. 
Ознакомившись с технологическими новинками, Путин зашел в учебную аудиторию, которая была заполнена лишь наполовину. Группа студентов с интересом слушала лекцию немецкого ученого Юргена Баста, передававшуюся из Фрайбергского университета в режиме онлайн-видеотрансляции. Путин кратко поздоровался со слегка изумленными студентами и сел во втором ряду, прямо среди учащихся. Премьер сразу же обозначил цель своего визита в МИСиС.
 <Node id="2290"/>Я пришел в этот вуз не просто так, – сказал Путин<Node id="2339"/>, – ведь сегодня на заседании президиума правительства мы будем обсуждать программу по подготовке научных кадров, будем говорить и о создании научных центров.
 
Премьер искренне порадовался за студентов, с легкостью переходящих с русского на немецкий язык в общении с Юргеном Бастом. По <Node id="2626"/>его<Node id="2629"/> словам,
 
«это еще раз говорит о том, что научное сообщество Европы становится единым целым, растут взаимное доверие и профессиональная подготовка». <Node id="2779"/>Путин с удовлетворением отметил, что сегодня во многих немецких вузах признают дипломы МИСиС<Node id="2871"/>.
  
«Надеюсь, что столь тесное сотрудничество между нашими странами будет не только в сфере образования, но и в сфере производства», – добавил премьер. <Node id="3024"/>Путин также напомнил, что <Node id="3050"/>в свое время во Фрайбергском университете учился и Михаил Ломоносов<Node id="3117"/>.
  
Правда, его быстро исключили из-за пьянства, – сказал премьер, тут же вызвав смех в зале, – но думаю, что это легенда, он просто очень хотел вернуться на Родину.
 После лекции Путину продемонстрировали слайды о планах МИСиС на ближайшее будущее. Планы эти вполне можно назвать наполеоновскими: на базе МИСиС предполагается создать Федеральный технологический университет международного класса. Планируется, что к <Node id="3535"/>2025 году<Node id="3544"/> этот проект будет полностью реализован. На его реализацию необходимо потратить в общей сложности <Node id="3642"/>46,6 миллиарда рублей<Node id="3663"/>.
Посмотрев презентацию, Путин остался доволен.
 
«Думаю, что у института есть все шансы стать федеральным научно-образовательным центром, – сказал премьер, – ведь он уже сегодня превращается в крупный научно-исследовательский центр, здесь защищается большое количество патентов, ведется большая работа по НИОКР».
  Я убедился, что руководство вуза грамотно тратит средства, выделенные в рамках нацпроекта «Образование», – заключил премьер.
 Алексей <Node id="4113"/>Ильинhttp://www.rg.ru/…4/putin.htmlНу<Node id="4150"/> что ж, МИСиС – это вполне заслуженный в своей области вуз технического профиля, и он вполне достоин стать так называемым «Центром технического совершенства», своеобразным «флагманом» в своей области. И это замечательно, что в вузе есть довольно обширная программа НИОКР в области нанотехнологий. Новых успехов и удач коллегам на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="2779" EndNode="2871">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="2290" EndNode="3117">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1372" EndNode="1392">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="2290" EndNode="2339">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="4113" EndNode="4150">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="3024" EndNode="3117">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1505" EndNode="1516">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается_с" StartNode="3050" EndNode="3117">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="3050" EndNode="3117">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="710" EndNode="728">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3535" EndNode="3544">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="цитаты" StartNode="3050" EndNode="3117">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1755" EndNode="1776">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается" StartNode="2290" EndNode="3117">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="1428" EndNode="1447">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="2779" EndNode="2871">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="3535" EndNode="3544">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="2626" EndNode="2629">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="цитаты" StartNode="3050" EndNode="3117">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="темы" StartNode="3050" EndNode="3117">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="3642" EndNode="3663">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="1766" EndNode="1776">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминает" StartNode="2290" EndNode="3117">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминается" StartNode="2290" EndNode="3117">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="2290" EndNode="2339">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="1252" EndNode="1266">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="3024" EndNode="3117">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
