<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НаноуниверситетКто из Вас слышал про Rice University? По моим наблюдениям, подавляющее большинство студентов младших (и не только) курсов МГУ (и не только) ничего не слышали даже про MIT (поспрашивайте, если не верите). Тем не менее, словосочетание «рисовый университет» нередко вызывает недоумение даже у людей, уже долго работающих в науке.
Lovett Hall – одно из зданий Университета Райса
В этом нет ничего удивительного. Университет находится вдали от основных научных «мекк» США – северо-восточного региона с центром в Бостоне и Калифорнии – в Техасе, штате более известного ковбоями, нефтяными компаниями и президентами. В университете учатся и работают около 5 тысяч человек – по сравнению с моим родным МГУ это действительно «наноуниверситет».

Я затрудняюсь сказать, насколько престижен диплом <Node id="802"/>Райса<Node id="807"/> в области юриспруденции, бизнеса, медицины или искусств (отсюда низкое место университета во всевозможных «общих» рейтингах). Впрочем, о <Node id="945"/>Райсе<Node id="950"/> может быть и можно было говорить с некоторым пренебрежением, если бы в нем не было такого сильного «нано» – учитывая выдающиеся успехи местных ученых в области нанотехнологий (особенно на фоне других дисциплин).
<Node id="1163"/>Райс<Node id="1167"/> по праву можно называть «наноуниверситетом»
По версии Small Times Magazine (это американский аналог «Нанометра»:-)), <Node id="1285"/>Райс<Node id="1289"/> находится на четвертом месте в США в области нанотехнологий.

Как известно, подобные рейтинги, как правило, составляются на основе множества параметров, куда помимо собственно научных достижений (количество статей в престижных журналах и их средняя цитируемость) входят размер университета (количество студентов, в т.ч. иностранных), финансирование и т.д. Впрочем, какое нам дело до того, у кого сколько денег?

По большому счету, нас интересуют именно научные достижения, а оценить вклад любого университета в мировую нанонауку может каждый – воспользуйтесь ресурсом типа Scopus или Web of Science. И посмотрите, сколько статей сотрудники ученые из того или иного университета опубликовали в журнале Nano Letters (журналы типа Nature и Science я не рассматриваю, т.к. в них публикуют статьи не только по нано, а среди профильных журналов у Nano Letters самый высокий импакт-фактор).

Вот что получается:

University of California at Berkeley and Berkeley National Lab – 115

Rice University – 78

Northwestern University – 77

Harvard University – 75

Georgia Institute of Technology – 60

Stanford University – 55

Columbia University – 53

Pennsylvania State University – 51

University of Texas at Austin – 50

California Institute of Technology – 42

Massachusetts Institute of Technology – 37

University of California at Los Angeles – 33

Cornell University – 29

University of California at San Diego – 26

Princeton University – 18

Лидерство Беркли неудивительно – у них есть Paul Alivisatos, да и «своя» национальная лаборатория под боком, но вот, например, паритет с Гарвардом выглядит весьма неожиданно, учитывая, что в последнем работают такие известные профессора в области нанотехнологий как George Whitesides и Charles Lieber. При этом еще раз отмечу, что <Node id="3063"/>Райс<Node id="3067"/> – это маленький университет.
George Whitesides
Химический факультет Райса «размазан» по нескольким небольшим зданиям на территории кампуса, которые все вместе не дотягивают и до половины здания Химфака МГУ.

Своими успехами в области нанотехнологий <Node id="3317"/>Райс<Node id="3321"/> обязан одному человеку – профессору Ричарду Смолли. В первую очередь, проф. Смолли известен тем, что в <Node id="3425"/>1996 г.<Node id="3432"/> получил вместе с Робертом Керлом (Robert Curl) и Гарольдом Крото (Harold Kroto) Нобелевскую премию за открытие <Node id="3544"/>фуллеренов<Node id="3554"/>.
Профессор Ричард Смолли
Впрочем, проф. Смолли известен не только научной, но и организационной деятельностью. Он активно пропагандировал нанотехнологии (не только в научной среде, но в обществе, в целом, и политических кругах США, в частности), что способствовало увеличению финансирования научных исследований в этой области, создал в <Node id="3892"/>Райсе<Node id="3897"/> Лабораторию углеродных нанотехнологий (Carbon Nanotechnology Laboratory, CNL) и т.д.

В первую очередь благодаря авторитету Ричарда Смолли в ничем ранее не примечательный <Node id="4069"/>Райс<Node id="4073"/> начали перебираться как уже известные ученые, так и молодые и активные постдоки ведущих американских профессоров, что в конечном счете и обеспечило высокий уровень научных исследований, проводимых в университете в <Node id="4288"/>настоящее время<Node id="4303"/>.

В качестве яркого примера можно рассказать об исследованиях, проводимых в группе проф. Джеймса Тура, перебравшегося в <Node id="4424"/>Райс<Node id="4428"/> в <Node id="4431"/>1999 г.<Node id="4438"/> и возглавившего CNL после смерти Ричарда Смолли в <Node id="4489"/>октябре 2005 г.<Node id="4504"/> В первую очередь, проф. Тур известен своими исследованиями в области молекулярной электроники и в частности – многочисленными работами, посвященными созданию различных логических элементов на основе единичных органических молекул (результаты этих работ отражены в монографии J.M. Tour “Molecular Electronics”).

Впрочем, совсем недавно сообщения о группе проф. Тура появились практически на всех мировых научных порталах, включая web-страницы Nature и Science, что было связано с первым синтезом «наноавтомобилей».
Эрик Дрекслер
Идея создания различных самодвижущихся нанообъектов будоражит умы еще со времен знаменитой работы Эрика Дрекслера (E. Drexler) «Машины созидания: пришествие эры нанотехнологий». В <Node id="5214"/>настоящее время<Node id="5229"/> описанные Дрекслером наноустройства пока еще очень далеки от своего реального воплощения (и, скорее всего, в том виде, в котором их представлял себе Дрекслер, они не будут созданы никогда), однако синтез наноразмерных автомобилей химиками из <Node id="5472"/>Райса<Node id="5477"/> вполне можно рассматривать в качестве серьезного шага вперед.

Проф. Тур – не первый, кто попытался сконструировать наноавтомобиль. Другие научные группы уже создавали объекты нанометрового масштаба, внешне напоминающие автомобили, а также некоторые простейшие механические устройства – шестеренки, подшипники, переключатели, затворы и др.

Однако в большинстве ранних работ речь шла об ансамблях органических молекул в растворе и наблюдении за поведением спектроскопическими методами. В некоторых случаях исследуемые молекулы, такие как бензол, порфирины и др., удавалось перенести из раствора на подложку и вручную подвигать по ней с помощью иглы сканирующего зондового микроскопа. Огромным достижением группы из <Node id="6193"/>Райса<Node id="6198"/> стало создание наноавтомобиля, который действительно бы катился (не скользил, а именно ездил!) по поверхности так же, как катятся на колесах автомобили.
(а) Химическая формула первого наноавтомобиля и (б) его графическое представление на поверхности золота
Схема первого наноавтомобиля, способного ездить по поверхности золота, показана на рисунке выше. Хорошо видно, что это большая органическая молекула, состоящая из порядка 300 атомов трех видов – углерод, кислород и водород. В качестве колес использованы четыре молекулы <Node id="6726"/>фуллерена<Node id="6735"/> С60, которые связаны химическими связями с каркасом машины. Первоначально ученые приводили машины в движение посредством нагрева подложки с наноавтомобилями до 200°С, что вызвало вращение <Node id="6924"/>фуллеренов<Node id="6934"/> на химических связях, соединяющих их с «рамой машины».

Однако на «ездовом полигоне» от нагрева ездили все машины, что сделало невозможным управление отдельными автомобилями. Для решения этой проблемы ученые решили поставить на каждую машину «молекулярный мотор». Надо сказать, что в <Node id="7219"/>настоящее время<Node id="7234"/> предложено несколько различных конструкций «молекулярных моторов», однако выбор был сделан в пользу модели, разработанной голандским ученым Беном Феринга (Ben L. Feringa).

Принцип работы такого мотора представлен на этом рисунке.

Мотор представляет собой подвижную лопасть, установленную в центре рамы наноавтомобиля. Под действием излучения (использовался свет с длиной волны 365 нм) лопасть начинает вращаться и, отталкиваясь от золотой подложки, приводит наномашину в движение.

При установке молекулярного мотора возникли дополнительные синтетические сложности. В частности, выяснилось, что мотор Феринга не работает в пристутствии <Node id="7873"/>фуллеренов<Node id="7883"/>, поэтому колеса наноавтомобиля пришлось заменить на другие сферические молекулы, содержащие углерод, водород и бор. В соответствии с этим, конструкцию рамы автомобиля также пришлось модифицировать (см. рисунок ниже).
(a) Химическая формула наноавтомобиля с мотором и (б) его графическое изображение; цветом обозначены атомы углерода (черный), водорода (белый), бора (оранжевый) и серы (зеленый). (в) Моторизированные наноавтомобили на поверхности золота
Эксперименты показали, что полученные таким образом наноавтомобили действительно могут ездить под действием света. Впрочем, созданные наномашины все еще требуют усовершенствования. В частности, “лопастной нанодвигатель" может вращаться только в одну сторону, поэтому пока наномашины умеют ездить только вперед.

Разумеется, наномашинки – не единственное достижение <Node id="8703"/>Райса<Node id="8708"/> в области нанотехнологий.
Полутораметровая модель <Node id="8759"/>фуллерена<Node id="8768"/> на химическом факультете РайсаУниверситет очень известен благодаря многочисленным работам в области <Node id="8869"/>фуллеренов<Node id="8879"/> и <Node id="8882"/>углеродных <Node id="8893"/>нанотрубок<Node id="8903"/>, различных <Node id="8915"/>наноматериалов<Node id="8929"/>, фотоники, наноплазмоники и т.д. Более подробную информацию можно получить на сайте Химического факультета Райса <Node id="9043"/>www.chem.rice.edu.<Node id="9061"/>
А.С. <Node id="9067"/>Синицкийhttp://www.nanometer.ru/…al_4975.htmlRice<Node id="9116"/> University
6100 Main, Houston, Texas 77005–1827

Mailing Address: P.O. Box 1892, Houston, Texas 77251–1892
<Node id="9224"/>http://www.rice.edu/Очень<Node id="9249"/> интересный и весьма поучительный рассказ о небольшом, но очень активном (в области НТ) американском университете. Вот какую организацию – как модель ВУЗа, специализирующемся на исследованиях в области НТ, – можно взять в качестве примера для подражания. И становится очевидным, что главное – это не количество «освоенных» средств, не число профессоров и их совокупная «пробивная сила», а те научные результаты, которые дают работающие в нём люди…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="3544" EndNode="3554">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="3892" EndNode="3897">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Райс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4288" EndNode="4303">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="3425" EndNode="3432">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="7219" EndNode="7234">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Фуллерен" StartNode="6924" EndNode="6934">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="9224" EndNode="9249">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="8882" EndNode="8903">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="1285" EndNode="1289">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Райс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="9043" EndNode="9061">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="945" EndNode="950">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Райс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Фуллерен" StartNode="8869" EndNode="8879">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="5472" EndNode="5477">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Райс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="8703" EndNode="8708">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Райс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="8915" EndNode="8929">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="3063" EndNode="3067">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Райс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Фуллерен" StartNode="6726" EndNode="6735">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Фуллерен" StartNode="7873" EndNode="7883">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="4424" EndNode="4428">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Райс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="5214" EndNode="5229">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Нанотрубка" StartNode="8893" EndNode="8903">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Url" StartNode="9067" EndNode="9116">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Персона" StartNode="6193" EndNode="6198">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Райс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Персона" StartNode="3317" EndNode="3321">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Райс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="802" EndNode="807">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Райс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Год" StartNode="4431" EndNode="4438">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Фуллерен" StartNode="8759" EndNode="8768">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Персона" StartNode="1163" EndNode="1167">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Райс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Дата" StartNode="4489" EndNode="4504">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Персона" StartNode="4069" EndNode="4073">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Райс</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
