<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Медведев занялся оружием и химиейНовый президент освоил “Тополь”Сегодня <Node id="72"/>Дмитрий Медведев в полной мере почувствовал себя Верховным главнокомандующим. Он посетил Тейковское ракетное соединение в Ивановской области и Военную академию радиационной, химической и биологической защиты им. маршала <Node id="292"/>Тимошенко<Node id="301"/> в Костроме.

Военнослужащие и техника, включая 4 автономные пусковые установки ракетного комплекса “Тополь” Тейковского ракетного соединения, участвовали в параде <Node id="465"/>9 мая<Node id="470"/> <Node id="471"/>этого года<Node id="481"/>. Медведев тут же вспомнил, что тогда военная техника его на редкость впечатлила:
 “Драйв прямо возник, когда техника прошла по Красной площади, в том числе и “Тополя”.
 
Очевидно, “Тополя” настолько президенту понравились, что он залез в одну из машин. И высказал идею о необходимости укрепления РВСН.
Военная академия РХБ шокирует в самом лучшем смысле: новенькие аудитории, отличные лаборатории с новейшим оборудованием… На территории вуза есть даже специальное общежитие для иностранных слушателей: здесь учатся ребята из Алжира, Судана, Ливии, Вьетнама, Монголии, Китая — всего 16 государств. Как пояснил замначальника отдела военного образования Управления начальствования войск РХБ полковник Владимир Игнатьев, до того как вуз был реформирован в рамках соответствующей федеральной программы, здесь было представлено всего 6—7 государств.
Реформа позволила укрупнить “маломощные” военные вузы, сконцентрировать финансы и, соответственно, улучшить те же лаборатории, что привлекает как иностранных, так и отечественных студентов. Конкурс в академии — 2,7 человека на место.

Медведеву показали наиболее впечатляющие лаборатории вуза. Например, прямо на его глазах за стеклом специальной лаборатории двое старшекурсников в форме химзащиты провели анализы “компонентов проб неизвестного состава”. Красные, фиолетовые, голубые колбочки увлекли главу государства, но особое внимание он обратил на костюмы слушателей: “Наши? Герметичные?” Президента заверили, что костюмы не только герметичны, но в них можно работать <Node id="1999"/>до 40 часов<Node id="2010"/>.
Вуз мог также похвастать лабораторией, на компьютерах анализирующей химические вещества, которая входит в пятерку лучших. А также лабораторией, которая позволяет внедрять нанотехнологии в систему защиты биологических вооружений. Главное достижение лаборатории — прибор для очистки зараженного воздуха для автомобилей и бронетанковой техники, аналогов которому в мире нет. Правда, <Node id="2392"/>как признался руководитель лаборатории Александр Богатырев, до них дошла информация, что похожий аппарат стоит в автомобиле американского президента<Node id="2540"/>.
 
“А нашего?” — интересуюсь у военного.
  
“Не готов ответить”, — тут же напустил на себя таинственный вид Богатырев.
 
Но, пожалуй, наибольшее впечатление на Медведева произвел полигон. Военнослужащие тренировались в стрельбе из огнеметов типа “Шмель”, повторяли на компьютерах лекции и даже тренировались управлять и стрелять из “боевой машины тяжелой огнеметной системы”. И все это — не выходя из помещения: в специальной аудитории стоят совершеннейшие тренажеры, которые экономят государству, по словам сотрудников вуза, до <Node id="3070"/>350 миллионов рублей<Node id="3090"/> в <Node id="3093"/>год<Node id="3096"/>. Еще бы — один выстрел из огнемета, как выяснилось, стоит больше <Node id="3162"/>40 тысяч рублей<Node id="3177"/>.
Тренажер боевой машины, где за экранами тренировался, по сути, экипаж “командир, механик, водитель, наводчик, кинооператор” Медведеву понравился.
 
“Хороший тренажер, реально интересный”, — отметил он. Еще больше ему пришлось по душе, что такая программа обучения сделана в отечестве. Непосредственное знакомство Верховного главнокомандующего со своими обязанностями, с учетом того, что ему уже вручили ядерный чемоданчик и он побывал на параде, можно сказать, состоялось.
 <Node id="3653"/>http://www.mk.ru/…iety/353293/<Node id="3683"/>Дмитрий<Node id="3690"/> Медведев посетил Военную академию радиационной, химической и биологической защиты имени маршала С.К.Тимошенко<Node id="3800"/>
КОСТРОМА, <Node id="3811"/>15 мая<Node id="3817"/> – Глава государства осмотрел учебные помещения, несколько лабораторий, мультимедийный класс, казармы, тренажёрный зал. В ходе осмотра Дмитрий Медведев выразил намерение поручить Министерству обороны провести эксперимент по переводу курсантов и слушателей военных училищ и академий для проживания из казарм в общежития семейного типа.
Военная академия радиационной, химической и биологической защиты имени Маршала Советского Союза С.К.Тимошенко – федеральное государственное образовательное учреждение высшего профессионального образования. Академия готовит специалистов для Министерства обороны, других федеральных органов исполнительной власти, а также для других государств.
Академия является не только военным учебным заведением Вооруженных Сил, но и крупным научным центром по проблемам технологии органических веществ, разработки и производства специальных материалов и средств биологической защиты войск и окружающей среды.

Помимо офицерских кадров, академия готовит инженеров по гражданским специальностям химической промышленности. На специальном отделении обучаются курсанты и слушатели из Армении, Казахстана, Киргизии, Таджикистана, Швеции, Греции, Вьетнама, Лаоса, Эфиопии и других стран.
<Node id="5020"/>http://www.kremlin.ru<Node id="5041"/>/…200774.shtmlНу, ракеты «Тополь-М» – это круто. Но нас больше интересует Академия химзащиты (так она называется по-простому). Ведь этот вуз может похвастать лабораторией, на компьютерах анализирующей химические вещества, которая входит в пятерку лучших. А также лабораторией, которая позволяет внедрять нанотехнологии в систему защиты биологических вооружений. К сожалению, не очень информативное сообщение… Тем не менее, очевидно, что и военные у нас довольно плотно занимаются нанотехнологиями. Пожелаем же им успехов, тем более что это делается для целей обороны, то есть защиты от военных угроз и опасностей…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="5020" EndNode="5041">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="2392" EndNode="2540">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="2392" EndNode="2540">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="3162" EndNode="3177">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="471" EndNode="481">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="465" EndNode="470">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="3683" EndNode="3800">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="3811" EndNode="3817">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="292" EndNode="301">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тимошенко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="3070" EndNode="3090">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="3653" EndNode="3690">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3093" EndNode="3096">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1999" EndNode="2010">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="72" EndNode="301">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
