<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ульяновский государственный университет выиграл конкурс на разработку учебной программыУльяновский государственный университет выиграл конкурс на разработку учебной программы для школьников «Введение в нанотехнологии», сообщили корреспонденту ИА REGNUM-ВолгаИнформ в пресс-службе администрации Ульяновской области. Конкурс проходил в рамках федеральной целевой программы «Развитие образования 2006 – 2010».
 Конкурентами УлГУ в рамках данного конкурса были Московский государственный университет, Новосибирский государственный университет и благотворительный фонд «Успехи физики». Ульяновский университет предложил наилучшие условия для разработки и внедрения нового школьного курса. 
Программа будет включать в себя элективные курсы в школьные предметы «Физика», «Химия», «Биология» для 10–11 классов.
 Разработчики программы, по условиям конкурса, должны подготовить содержательную часть учебных пособий «Введение в нанотехнологии», разработать методическое пособие для учителей, разработать курсы повышения квалификации педагогов, соответствующий Интернет-ресурс и решить другие организационные задачи. Новая программа должна быть разработана к <Node id="1148"/>ноябрю<Node id="1154"/> <Node id="1155"/>этого года<Node id="1165"/>. <Node id="1167"/>www.regnum.ru/…1036085.htmlУлГУ:<Node id="1199"/> Школьники приобщатся к нанотехнологиямИнтервью с сайта Ульяновского Государственного УниверситетаВ <Node id="1299"/>июле<Node id="1303"/> Ульяновский государственный университет выиграл крупный грант под названием «Разработка программы учебно-методического сопровождения учебного модуля «Введение в нанотехнологии» программы по физике, химии, биологии основного, среднего и общего образования» и апробация курса «Введение в нанотехнологии».
О содержании проекта и направлениях его реализации беседуем с проректором УлГУ по научной работе и информационным технологиям, доктором физико-математических наук, профессором Виктором Головановым.
Как проходил конкурсный отбор? 
Заявки на участие в конкурсе-аукционе, организованном в начале <Node id="1900"/>июня<Node id="1904"/> <Node id="1905"/>Федеральным агентством по образованию<Node id="1942"/>, подали четыре организации, в числе которых были такие серьезные конкуренты, как МГУ им. М.В. Ломоносова, благотворительный фонд «Успехи физики», Новосибирский университет. Мы очень рады, что победителем, выигравшим грант на сумму <Node id="2174"/>10 млн. рублей<Node id="2188"/>, стал Ульяновский госуниверситет.
 Какие требования включает в себя программа гранта? Основной раздел работ предусматривает подготовку образовательных программ по физике, химии и биологии для старшеклассников, разработку методических пособий для учителей, а также школьных учебников по указанным предметам.
  Вторая часть проекта предполагает проведение учебных конференций для педагогов в Ростове и Пскове уже в <Node id="2602"/>сентябре 2008 г.<Node id="2618"/> И хотя на выполнение данного требования, заложенного в проект, отводится довольно мало времени, мы уверены, что сможем успешно выполнить эту задачу. В обоих городах успешно действуют институты повышения квалификации, в Ростове, к примеру, институт недавно отметил 60-летие со <Node id="2895"/>дня<Node id="2898"/> основания. Надеюсь, что конференции на тему «Физика химия, биология – введение в нанотехнологии» помогут опробовать наши наработки в этом направлении, укажут на недостатки.
 Какие подразделения УлГУ задействованы в реализации гранта? 
Прежде всего, инженерно-физический факультет высоких технологий, кафедра инженерной физики, кафедра микробиологии медицинского факультета и др., а также центр нанотехнологий и материалов, в котором работают немало высококвалифицированных сотрудников. Что касается профессорско-преподавательского состава, активными участниками программы будут ученые, широко известные не только в Ульяновской области, но и за пределами региона, а также за рубежом. Среди них: Борис Костишко, Сергей Булярский, Дмитрий Семенцов, Олег Гадомский, <Node id="3661"/>Людмила Каменек<Node id="3676"/>, <Node id="3678"/>Виталий Сыч<Node id="3689"/>, Владимир Мидленко и другие.
 В чем проявляется актуальность проекта в <Node id="3761"/>настоящее время<Node id="3776"/>? 
Исследования в сфере нанотехнологий – ключевое направление развития экономики страны, приобретающее в России масштаб национального приоритета. Развитие высоких технологий в российских университетах и промышленных центрах позволит со временем отказаться от «сырьевой иглы», переориентировав экономику на новые наукоемкие отрасли.
  
Проведение исследований в сфере нанотехнологий требует сопутствующей подготовки кадров, поэтому важнейшей задачей федеральной программы по нанотехнологиям является привлечение школьников в науку, стимулирование интереса к выбору этой специальности. «Введение в нанотехнологии», который мы разрабатываем, – это в какой-то степени факультативный курс, но он будет достаточно серьезно организован. В этом же направлении УлГУ реализует еще один проект по линии Рособразования – «Обучающее оборудование в сфере нанотехнологий», в рамках которого университет получает оборудование для проведения обучающих программ на сумму <Node id="4729"/>2,3 млн. рублей<Node id="4744"/>.
 Есть ли у УлГУ основание для реализации столь масштабного проекта? 
Если посмотреть на <Node id="4834"/>последнее десятилетие<Node id="4855"/> деятельности Ульяновского государственного университета, становится очевидно, что все это время вуз вплотную занимался проблемами нанотехнологий. Эта деятельность просматривается в учебных программах, исследовательских работах, выполняемых УлГУ, наличии специализации в этом направлении и развитии научных школ. К примеру, с нанотехнологиями тесно связаны исследования <Node id="5225"/>Нектария Гурина<Node id="5240"/> в области микроэлектроники, изучение полупроводниковых структур Сергея Булярского, работы Олега Гадомского, который занимается теоретическими разработками в области взаимодействия излучения с наночачстицами.
  
Сюда же могут быть причислены радиационные технологии, изучающие наноразмерные изменения материалов под воздействием гамма-квантов, нейтронов, а также химические процессы, связанные с реакциями, каталитическим эффектом, кластеризацией в процессе воздействия температурных, радиационных факторов и т.д. Все это – поле деятельности университета.
 Достаточно ли развита материально-техническая база вуза? 
На мой взгляд, сегодня она достаточно хорошая. <Node id="5902"/>Год назад<Node id="5911"/> был пущен в эксплуатацию корпус №4 на Набережной Свияги, где разместился Центр нанотехнологий и материалов. <Node id="6020"/>В прошлом<Node id="6029"/> <Node id="6030"/>году<Node id="6034"/> в УлГУ стартовал совместный проект с ГНЦ НИИАР по созданию центра коллективного пользования оборудованием. <Node id="6142"/>На сегодняшний день<Node id="6161"/> специалисты НИИАР поставили в университет уникальное оборудование на сумму <Node id="6237"/>20 млн. руб.<Node id="6249"/>
  
Следующим этапом организационной деятельности станет создание регионального центра коллективного пользования оборудованием, прежде всего в сфере нанотехнологий.
 Почему именно УлГУ был признан лучшим из всех участников конкурса? 
В университете мы проводим тщательный анализ всех событий, связанных с нашими интересами. <Node id="6573"/>В течение месяца<Node id="6589"/> УлГУ выставляет в среднем 2 проекта на различные конкурсы – к сожалению, не все из них мы выигрываем вследствие жесткой конкуренции.
  
Еще одним нашим преимуществом стала грамотная подготовка документации, поскольку ошибки в документах были поводом для отказа рассматривать заявки со стороны конкурсной комиссии, что сыграло злую шутку со многими участниками конкурса. К тому же период работы по гранту совпадает с периодом отпусков, и не каждая организация хочет <Node id="7055"/>летом<Node id="7060"/> работать в полную силу.
  
До <Node id="7091"/>1 ноября<Node id="7099"/> мы должны закончить реализацию проекта и, проведя экспертизу, многочисленные апробации и тесты, представить результаты в комиссию, которая будет рассматривать итоги работы.
 Готовы ли Вы привлекать к работе партнеров из других вузов и организаций? 
Конечно. Обязательными соучастниками проекта будут Институты повышения квалификации Ульяновска, Ростова и Пскова. Мы готовы налаживать сотрудничество со всеми, кто заинтересован в конструктивной работе по выполнению этого масштабного проекта. Совсем скоро будет запущен сайт, где в диалоговом режиме будут отражаться все материалы по гранту, туда же можно будет вносить изменения, предложения и критику.
 Каковы перспективы от реализации проекта для УлГУ? 
Ульяновские вузы, к сожалению, не попали в число основных исполнителей федеральной программы в сфере нанотехнологий. Я считаю, что выигранный грант позволяет продемонстрировать потенциальные возможности Ульяновского госуниверситета войти в число основных исполнителей программы по нанотехнологиям. В процессе выполнения работы у нас есть хороший шанс продемонстрировать свою компетентность в этом направлении. Думаю, университет его не упустит.
 Ольга <Node id="8258"/>Ермолаеваhttp://www.nanometer.ru/…u_53672.htmlВиктор<Node id="8310"/> ГОЛОВАНОВ: «Предложения по разработке школьного пособия “Введение в нанотехнологии” может внести любой учёный» 
Не вижу причин, по которым все без исключения значимые проекты должны выполнять крупные вузы. Мы бы не выиграли конкурс, если бы у нас не было хорошего научного задела и организаторских способностей для выполнения поставленной задачи.
 <Node id="8659"/>Виктор Голованов: «Мы должны заинтересовать старшеклассников специальностями, связанными с нанотехнологиями<Node id="8766"/>»Ульяновский госуниверситет выиграл конкурс на разработку концепции и программы образовательного модуля «Введение в нанотехнологии», а также учебных и методических пособий для школьников 10—11 классов и учителей. Расскажите, пожалуйста, подробнее, что предполагается сделать в рамках этого проекта? 
Нам предстоит разработать учебные и методические пособия «Введение в нанотехнологии», которые дополнят предметы физики, химии и биологии для 10 и 11 классов, а также программу по каждому курсу, предусматривающую объёмы образовательной деятельности, методики преподнесения информации и систему контроля качества обучения.
  
Для примера, пособие к курсу физики, которое будет состоять приблизительно из трёх печатных листов, должно вместить большой диапазон информации, отвечающей на вопросы:
  что такое нанотехнологии; как они могут использоваться в микроэлектронике, металлургии, машиностроении; какие уже имеются нанотехнологические наработки и к чему стремятся специалисты в этой области.  
Эти материалы хорошо известны научному сообществу, но пока не включены в школьные курсы. Мы должны преподнести их просто и увлекательно, иными словами, заинтересовать старшеклассников специальностями, связанными с нанотехнологиями, и помочь учителям донести до учеников новые знания.
 Наверняка, Вам известно, что в научных кругах существует определённый скепсис по поводу того, что реализацию столь важного проекта поручили не самому крупному университету… 
Не вижу причин, по которым все без исключения значимые проекты должны выполнять крупные вузы. Мы бы не выиграли конкурс, если бы у нас не было хорошего научного задела и организаторских способностей для выполнения поставленной задачи. Ульяновский государственный университет проводит системные нанотехнологические исследования уже <Node id="10551"/>более десяти лет<Node id="10567"/>, в <Node id="10571"/>прошлом году<Node id="10583"/> при поддержке губернатора области Сергея Морозова у нас было создано специальное подразделение — Центр нанотехнологий и материалов.
  
Непосредственно «школьным» проектом будут заниматься заместитель проректора по науке Андрей Жуков, авторитетные в своих областях профессора Сергей Булярский, <Node id="10877"/>Людмила Каменек<Node id="10892"/>, Дмитрий Семенцов, <Node id="10912"/>Виталий Сыч<Node id="10923"/>. Вся информация о ходе работы будет вывешиваться на сайте, который, я надеюсь, откроется для пользователей уже в <Node id="11037"/>ближайшие дни<Node id="11050"/>. Через этот ресурс любой учёный, заинтересованный в создании качественного продукта для образовательного процесса, сможет внести свои предложения по корректировке нашего материала, гласно выступить с замечаниями или критикой.
  
Кроме того, в процессе работы мы проведём семинары в Ульяновске, Пскове и Ростове с участием сотен экспертов в области нанонауки, на которых будут обсуждаться все возможные варианты подачи нанотехнологического знания в школьной программе.
 Работу предстоит сделать в рекордно короткий срок — за <Node id="11575"/>четыре месяца<Node id="11588"/>. Успеете? 
Согласен, что времени на работу отводится очень мало, но мы рассчитывали свои силы.
 Устраивает ли Вас объём финансирования проекта? 
На мой взгляд, сумма, выделенная на выполнение работы, вполне адекватна поставленной задаче.
 <Node id="11828"/>Наталья БыковаС<Node id="11843"/> п р а в к а Голованов Виктор Николаевич, проректор по научной работе и информационным технологиям Ульяновского государственного университета, доктор физико-математических наук, профессор. Центр нанотехнологий и материалов (НТиМ) <Node id="12073"/>УлГУhttp://www.ulsu.ru<Node id="12095"/>/…es/nanotech/Признаться, сначала я тоже отнёсся как-то скептически к этому событию: подумаешь, какой-то провинциальный вуз «обскакал» таких мэтров в области преподавания НТ, как МГУ и НГУ… А оно, гляди ты, как обернулось!.. Ребята уже <Node id="12331"/>10 лет<Node id="12337"/> работали в этой области. Копили знания и силы. Строили здания. Закупали оборудование… И тут «количество» – вдруг – переходит в «качество»! Ну молодцы! Вот наглядный и вполне доступный другим пример для подражания!.. Успехов ульяновским коллегам на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1900" EndNode="1904">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="6020" EndNode="6029">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="6030" EndNode="6034">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="2174" EndNode="2188">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="10877" EndNode="10892">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Людмила</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="7091" EndNode="7099">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="8659" EndNode="8766">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="5902" EndNode="5911">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="6573" EndNode="6589">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="6237" EndNode="6249">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="11828" EndNode="11843">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наталья</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="5225" EndNode="5240">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гурин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="8659" EndNode="8766">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="12331" EndNode="12337">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Властная_Структура" StartNode="1905" EndNode="1942">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральным агентством по образованию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="12073" EndNode="12095">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="2895" EndNode="2898">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="11575" EndNode="11588">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="1167" EndNode="1199">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="1155" EndNode="1165">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="1148" EndNode="1154">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябрю</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="11037" EndNode="11050">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="4834" EndNode="4855">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="12331" EndNode="12337">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="3678" EndNode="3689">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Виталий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="10571" EndNode="10583">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Персона" StartNode="3661" EndNode="3676">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Людмила</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="3761" EndNode="3776">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="7055" EndNode="7060">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Персона" StartNode="10912" EndNode="10923">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Виталий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="6142" EndNode="6161">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="10551" EndNode="10567">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Дата" StartNode="1299" EndNode="1303">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Дата" StartNode="2602" EndNode="2618">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Url" StartNode="8258" EndNode="8310">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Деньги" StartNode="4729" EndNode="4744">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
