<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Академгородок станет основной площадкой российско-казахстанского форумаНа <Node id="74"/>этой неделе<Node id="85"/> в Новосибирске откроется российско-казахстанский форум. Основной площадкой форума станет Академгородок.
Академгородок
В выставочном центре СО РАН сдувают пылинки с экспонатов – <Node id="263"/>через несколько дней<Node id="283"/> ждут участников представительного форума двух государств. Российский президент здесь уже был. В книге отзывов на странице с его росписью – закладка.
<Node id="433"/>Семь лет<Node id="441"/>, которые прошли с тех пор, для науки – почти вечность. Тогда нанотехнологии были чем-то экзотичным, сегодня – это одно из модных направлений в науке. Ими и собираются удивлять высоких гостей.

Академию наук в Казахстане лишили государственного статуса, сегодня это – общественное объединение, но сотрудничество осталось. Развивать его мешает нехватка денег и граница. Если эти вопросы решить, ученым будет легче выходить со своими разработками на внешний рынок.
Геннадий Сапожников, руководитель департамента науки, инноваций, информатизации и связи администрации Новосибирской области:
Геннадий Сапожников 
«Есть конкретное предложение по созданию в Казахстане центра синхротронного излучения – это то, в чем мы сильны, практически готовы к подписанию два меморандума о сотрудничестве в сфере ядерных и нанотехнологий».
 Кулипанов Геннадий Николаевич, академик, директор Сибирского международного центра синхротронного излучения, член Бюро Президиума Сибирского отделения РАН
В Академгородке, кроме основного симпозиума, пройдет 12 «круглых столов». Спектр направлений сотрудничества России и Казахстана широк – это и сельскохозяйственная, и медицинская науки, и, конечно, высшая школа.
Ольга Черепанова <Node id="1647"/>http://novosibirsk.rfn.ru/rnews.html?…Ну<Node id="1687"/> вот, сотрудничество учёных, исследователей наших стран переходит, наконец-то, в практическую плоскость… Правда, как говорится, «не кажи гоп, пока не перепрыгнул». Но и первые практические шаги обнадёживают…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="74" EndNode="85">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1647" EndNode="1687">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="433" EndNode="441">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="263" EndNode="283">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
