<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Нанотехнологи уделяют массу внимания различным одномерным структурам. К настоящему времени получено множество различных нанопроводов, трубок и волокон, которые не перестают радовать ученых интересными эффектами и обладают огромным потенциалом для практического применения в наноэлектронике, фотонике и биотехнологиях. 
 
Для создания нанопроводов широко используется метод пар-жидкость-кристалл (ПЖК). В нем для роста одномерных структур, как правило, требуется наличие катализаторов – <Node id="487"/>наночастиц<Node id="497"/> металлов, образующих легкоплавкие эвтектики. Эти частицы выступают в роли зародышей и обеспечивают рост кристаллов в одном направлении. 
 
Исследователи из University of Wisconsin–Madison (США) показали, что причиной образования одномерных структур могут быть винтовые дислокации. 
 
Ученые получали сульфид свинца методом <Node id="821"/>химического осаждения<Node id="842"/> из паровой фазы при 600°C из серы и хлорида свинца в токе аргона и водорода. Оказалось, что на подложке формируются структуры, видом напоминающие ёлки (рис. 1). Основное отличие от ранее наблюдавшихся разветвленных структур халькогенидов свинца (рис. 2) состоит в следующем: во-первых, ствол «ёлочек» закручивается по мере роста, а, во-вторых, ствол растет быстрее, чем ветви, что наводит на мысль о различии механизмов их роста. 
 
Был высказано предположение, что рост ствола обусловлен наличием винтовой дислокации в центре ствола каждой ёлки – кристаллизация происходит на ступеньке, расположенной на вершине нанопровода (рис. 3), в то время как рост боковых граней подавлен вследствие малого пересыщения пара. Дифракционный контраст ПЭМ действительно выявил наличие дислокаций (рис. 4). Боковые ветки, в свою очередь, растут на боковых гранях, как и в обычных разветвленных структурах, по самокатализируемому механизму ПЖК. В них дислокации обнаружены не были. 
 
Закручивание ствола обусловлено механическими напряжениями, которые возникают в стволе из-за наличия дислокаций. Это явление было предсказано в <Node id="1956"/>50-х годах<Node id="1966"/> Джоном Эшелби, однако обнаружить его довольно непросто. Боковые ветви ёлок позволяют непосредственно визуализировать закручивание Эшелби и подтвердить правильность сделанных им полвека назад вычислений. 
 
Таким образом, обнаруженный механизм открывает новые возможности создания <Node id="2247"/>наноструктур<Node id="2259"/>. Правда, сами исследователи отмечают, что пока непонятно, откуда именно берутся дислокации. 
 
Работа «Dislocation-Driven Nanowire Growth and Eshelby Twist» (Supporting Information) опубликована в журнале Science. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="487" EndNode="497">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="2247" EndNode="2259">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1956" EndNode="1966">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Химическое+осаждение" StartNode="821" EndNode="842">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
