<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Волгоградскими инновационными проектами заинтересовались в РоснанотехеДва волгоградских проекта, предполагающие применение нанотехнологий в текстильном производстве и при изготовлении материалов, получили одобрение у генерального директора «Российской корпорации нанотехнологий» (Роснанотех) Анатолия Чубайса<Node id="308"/>.<Node id="309"/>
Это – «Организация производства натуральной кожи, модифицированной ВЧ-плазмой пониженного давления» и «Разработка и освоение технологии модификации шерстяного волокна с применением неравновесной низкотемпературной плазмы».

Кожа, полученная по новой технологии, обладает улучшенными гигиеническими свойствами, повышенной прочностью в сочетании с высокой мягкостью и эластичностью, прекрасно окрашивается.
 Модификация поверхности волокна шерсти под действием низкотемпературной плазмы обеспечивает его износостойкость. Кроме того, при определенных условиях ему можно придать грязе- и водоотталкивающие, антибактериальные и другие свойства. 
По мнению специалистов, реализация этих проектов позволит обеспечить предприятиям региона конкурентные преимущества на рынке текстильной продукции. Неслучайно они были одними из первых отобраны для последующего финансирования из венчурного фонда Волгоградской области.
Высокая оценка проектов главой Роснанотеха позволяет надеется на привлечение для их внедрения средств из федерального бюджета.
 Символично, что приятная новость пришла в <Node id="1390"/>день<Node id="1394"/> открытия в Волгоградской области XVI межрегиональной выставки-ярмарки товаров текстильной, легкой промышленности и народных художественных промыслов «Лазоревый цветок». <Node id="1564"/>http://www.volganet.ru/one-news.php?…Ранее<Node id="1606"/> мы уже сообщали об этих двух проектах. Было бы здОрово, если бы РОСНАНО поддержало хорошие разработки: и морально, и материально – с тем чтобы народ получил прекрасный продукт, а гос. бюджет – полновесные отчисления от его реализации. Пожелаем успехов и новых достижений обоим партнёрам!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="308" EndNode="309">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1390" EndNode="1394">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="308" EndNode="309">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1564" EndNode="1606">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
