<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наноёлка принесёт тепло в розеткуЧтобы превратить тепло в электричество «напрямую», нужны материалы, которые хорошо проводят электричество и плохо – тепло. Как оказалось, с этой задачей отлично справляются ветвящиеся структуры нанометрового масштаба, которые их создатели прозвали наноскульптурой, хотя внешне они больше похожи на еловую ветку.
 Русский язык, да и не только русский, стремительно полнится словами с приставкой нано-. Мы уже знаем о <Node id="449"/>нанотрубках<Node id="460"/> и нанороботах, <Node id="476"/>нанопорошках<Node id="488"/> и даже нанотранзисторах. Исследователи из Политехнического института имени Ренселлера в США подарили миру еще одно нанослово – наноскульптуры, которые они научились лепить химическим путем, вскоре окажутся способны сильно продвинуть современные технологии преобразования тепла в электричество. 
В <Node id="786"/>настоящее время<Node id="801"/> большую часть тепла, вырабатываемого различными устройствами – бытовой электротехникой или промышленными агрегатами, человечество предпочитает попросту выбрасывать на ветер, кондиционируя помещения, создавая сложные системы охлаждения узлов машин с радиаторными решетками, которые в итоге отдают тепло окружающей атмосфере. Вряд ли кто-либо будет спорить, что такая трата энергии, которую человечество все никак не может научиться ценить, в будущем будет неприемлема. Однако далеко не каждый человек представляет себе, как можно использовать тепловую энергию, рассеиваемую процессором его собственного ноутбука.
 Выход есть – применение термоэлектрического эффекта, с помощью которого даже небольшая разница температур между нагретым телом и окружающей средой может стать источником значительного количества электрической энергии. Этот эффект был открыт Зеебеком в <Node id="1667"/>1821 году<Node id="1676"/>, и состоит он в том, что в замкнутой цепи, состоящей из разнородных проводников, места контактов которых поддерживают при разных температурах, возникает электродвижущая сила (термоэдс) – проще говоря, напряжение. Величина возникающей термоэдс зависит только от материала проводников и температур горячего и холодного контактов.
 * * Из чего состоит термоЭДС <Node id="2035"/>(http://www.gazeta.ru/…787286.shtml?…)<Node id="2073"/>
 * * 
То же явление можно использовать и в обратном направлении (эффект Пельтье) – напрямую добиваться снижения температуры термоэлектрического преобразователя с помощью источника электрического тока. Пока «Пельтье-холодильники» работают больше в военных и космических технологиях, однако преимущества бесшумных, маленьких и легких холодильников понятны всем. Более того, термоэлектрические холодильники могут работать в очень широком интервале температур, и многие ученые в связи с этим надеются, что когда-нибудь им не придется постоянно доливать жидкий азот в охлаждающие системы своего оборудования.
 Почему же этот замечательный эффект, который может позволить нам экономить стремительно тающие запасы углеводородного топлива или сделать повседневную жизнь тише и комфортнее, до сих пор не нашел массового применения? 
Все дело в очень низкой эффективности термопреобразователей электричества, которая оценивается коэффициентом термоэлектрической добротности ZT. Этот коэффициент у современных термоэлектриков находится в диапазоне (2–5)x10_3 К_1 и не позволяет их эффективности приблизиться к эффективности обычных фреоновых рефрижераторов и кондиционеров. Цель исследователей – получить термоэлектрики с коэффициентом ZT около единицы. Однако это требует от материала необычных, если не сказать аномальных свойств – высокой электропроводности в сочетании с низкой теплопроводностью; притом и про высокий коэффициент термоэдс забывать нельзя.
 * * 
Пути решения этой проблемы могут подразумевать создание принципиально новых материалов с необычными структурами и свойствами. К перспективным термоэлектрикам в <Node id="3689"/>настоящее время<Node id="3704"/> относят супрамолекулярные клатратные соединения, достижениями в области которых в нашей стране может похвастаться группа профессора Андрея Шевелькова <Node id="3855"/>(http://www.nanometer.ru/…latrati.html)<Node id="3894"/> c кафедры неорганической химии МГУ. Однако это всё ещё экзотический вид материалов, и в <Node id="3983"/>настоящее время<Node id="3998"/> все выпускаемые термоэлетрики базируются на достижениях полупроводниковой индустрии.
 * * 
Конструкция полупроводникового термоэлектрика подразумевает соединение двух полупроводников с различным типом проводимости – электронной и дырочной. В первую очередь для этого используют высоколегированные сплавы теллурида висмута.
Ученые из Ренселлеровского института смогли улучшить свойства именно таких полупроводниковых термопреобразователей за счет уменьшения размера единичного термоэлемента до нанодиапазона.
 Учёные отправились в «нанообласть» не наобум. Их ожидания были связаны с тем, что в наноразмерных монокристаллах на стыке двух кристаллов часто наблюдается более интенсивное рассеивание фононов – «квантов» колебаний кристаллической решётки; благодаря этому уменьшается теплопроводность системы. Кроме того, в нанообъектах – таких как <Node id="4842"/>квантовые точки<Node id="4857"/>, <Node id="4859"/>нановолокна<Node id="4870"/> и <Node id="4873"/>нанокристаллы<Node id="4886"/> – часто становятся ощутимыми эффекты квантового ограничения, связанные с тем, что геометрические размеры кристалла становятся сопоставимы с квантовыми параметрами носителей заряда (электронов и дырок) в нём. Такое ограничение позволяет заметно улучшить проводимость материала и заодно повысить коэффициент термоэдс. 
Как оказалось, в нанотехнологии американцы сунулись не зря. Статья в журнале Advanced Materials описывает синтетический метод, который позволяет за один прием синтезировать целый массив кристаллов теллурида висмута, покрытых такой же монокристальной оболочкой сульфида висмута с другим типом проводимости. Особенностью продемонстрированного метода синтеза является то, что тщательный контроль условий приводит к появлению упорядоченной ветвистой структуры в ансамбле покрытых оболочкой монокристаллов.

Методы получения систем ядро-оболочка и ветвистых <Node id="5757"/>наноструктур<Node id="5769"/> уже были показаны по отдельности. Однако <Node id="5811"/>Ганапатираман Раманап<Node id="5832"/>, руководивший последней работой, – первый, кому удалось совместить получение покрытых оболочкой <Node id="5929"/>нанокристаллов<Node id="5943"/> с их упорядоченным ветвлением. Наверное, поэтому сами создатели склонны относить полученные массивы <Node id="6044"/>наноструктур<Node id="6056"/> к «наноскульптурам».

Секрета из своего открытия ученые не делают – основу их метода составляет природное поверхностно-активное вещество L-глутатоновая кислота. Синтез монокристальных систем ядро-оболочка довольно прост. Он заключается в добавлении ортотеллуровой кислоты к концентрированному раствору хлорида висмута в азотной кислоте в смеси с глутатоновой кислотой. Смешанные реактивы кипятятся после добавления этилен- и полиэтиленгликоля в систему при температурах от 145 до 195 градусов <Node id="6550"/>Цельсия<Node id="6557"/>. <Node id="6559"/>После этого<Node id="6570"/> реакционную колбу резко охлаждают по прошествии определенного времени синтеза.
Упорядоченная ветвистая наноскульптураУченые установили, что при повышенной температуре и низкой концентрации глутатоновой кислоты начинается контролируемое ветвление <Node id="6817"/>наноструктур<Node id="6829"/> благодаря так называемому эффекту кристаллографического двойникования.

Этот эффект связан с десорбцией комплексов висмут-глутатоновая кислота с поверхности растущих монокристаллов. Десорбция меняет симметрию кристаллической решетки на поверхности, из-за чего дальнейший рост кристалла в этой области проходит уже в другом направлении.
 Наличие же в структуре органических компонентов синтеза карбоксильных, амино- и гидроксильных групп, которые в итоге оказываются адсорбированными на поверхности, приводит к самоорганизации <Node id="7356"/>наноструктур<Node id="7368"/> благодаря образованию водородных связей и амидизации между амино- и карбоксильными группами соседних <Node id="7470"/>нанокристаллов<Node id="7484"/>. 
Чтобы полученную упорядоченную систему ветвистых кристаллов с оболочкой превратить в термоэлектрический элемент, предстоит ещё немало работы. Однако первый шаг уже сделан, и его простота позволяет надеяться, что цены на такое электричество не будут кусаться.
Алексей <Node id="7754"/>Петровhttp://www.gazeta.ru<Node id="7780"/>/…787286.shtmlНу, как говорится, голь на выдумки хитра… Но, поразительная вещь, как всё-таки стимулирует на поиски новых практических применений свобода в выборе тематикии и объекта исследований – при наличии соответствующих средств и инструментов для проведения этих самых исследований! Итак, термоэлектричество – ещё один объект «научной осады», которая – рано или поздно – приведёт к искомому результату. Будем надеяться, что от этого выиграет в конечном счёте всё человечество…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3983" EndNode="3998">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="6559" EndNode="6570">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="6817" EndNode="6829">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанокристалл" StartNode="4873" EndNode="4886">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокристалл" StartNode="7470" EndNode="7484">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нановолокно" StartNode="4859" EndNode="4870">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="7754" EndNode="7780">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанокристалл" StartNode="5929" EndNode="5943">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="786" EndNode="801">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="3855" EndNode="3894">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноструктура" StartNode="6044" EndNode="6056">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="5811" EndNode="5832">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ганапатираман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Квантовая+точка" StartNode="4842" EndNode="4857">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="6550" EndNode="6557">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="1667" EndNode="1676">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1667" EndNode="1676">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноструктура" StartNode="7356" EndNode="7368">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3689" EndNode="3704">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="2035" EndNode="2073">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="449" EndNode="460">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноструктура" StartNode="5757" EndNode="5769">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанопорошок" StartNode="476" EndNode="488">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
