<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Факультет наук о материалах МГУ им. М.В. Ломоносова объявляет первый набор на дистанционные курсы повышения квалификации в рамках уникальных программ дополнительного образования «<Node id="179"/>Наноматериалы<Node id="192"/> и нанотехнологии», «Современые методы исследования материалов», разработанных с учетом современных тенденций развития нанотехнологий в рамках национального проекта «Формирование системы инновационного образования в МГУ им.М.В.Ломоносова».

Обучение проводится заочно в течение 2–<Node id="472"/>3 месяцев<Node id="481"/> на цикл курсов через web-интерфейс сайта <Node id="523"/>www.nanometer.ru<Node id="539"/> (будет открыт только для слушателей курсов).
ПРОГРАММА КУРСОВ, ПРЕПОДАВАТЕЛИ и ЦЕНЫ БУДУТ ОБЪЯВЛЕНЫ <Node id="640"/>15 сентября<Node id="651"/>. В ЭТО ЖЕ ВРЕМЯ ДЛЯ ВСЕХ ЗАРЕГИСТРИРОВАННЫХ ПОЛЬЗОВАТЕЛЕЙ САЙТА «НАНОМЕТР» в РАЗДЕЛЕ ПЕРСОНАЛЬНЫХ ДАННЫХ ПОЯВИТСЯ АНКЕТА С НАЗВАНИЯМИ КУРСОВ И ФОРМЫ ДОКУМЕНТОВ ДЛЯ ЗАПОЛНЕНИЯ, КОТОРЫЕ ПОЗВОЛЯТ ГИБКО ВЫБРАТЬ ИНТЕРЕСУЮЩИЕ ПРЕДМЕТЫ И СИСТЕМУ ОПЛАТЫ.
СРЕДНЯЯ ТРУДОЕМКОСТЬ В АКАДЕМИЧЕСКИХ <Node id="936"/>ЧАСАХ<Node id="941"/> КАЖДОГО КУРСА БУДЕТ СООТВЕТСТВОВАТЬ НОРМАТИВАМ, ПРИНЯТЫМ В МГУ И БУДЕТ ОБЪЯВЛЕНА ЗАРЕГИСТРИРОВАННЫМ ПОЛЬЗОВАТЕЛЯМ ВМЕСТЕ С ПРЕДОСТАВЛЕНИЕМ ОСТАЛЬНОГО ПАКЕТА ИНФОРМАЦИИ.
КУРСЫ В <Node id="1119"/>ЭТОМ ГОДУ<Node id="1128"/> НЕ ПРЕСЛЕДУЮТ КОММЕРЧЕСКИХ ЦЕЛЕЙ И ИХ ПЛАТНЫЙ ХАРАКТЕР ВЫЗВАН ТОЛЬКО ТЕМ, ЧТО ОНИ ЯВЛЯЮТСЯ ОДНИМ ИЗ ВИДОВ ДОПОЛНИТЕЛЬНОГО ОБРАЗОВАНИЯ, КОТОРОЕ ДОЛЖНО БЫТЬ ПЛАТНЫМ ПО ЗАКОНУ. ТОЛЬКО В ЭТОМ СЛУЧАЕ МЫ МОЖЕМ ВЫДАВАТЬ ОФИЦИАЛЬНЫЕ ДОКУМЕНТЫ ОБ ОКОНЧАНИИ КУРСОВ. ТАКОВ ПОРЯДОК. ТЕМ НЕ МЕНЕЕ, МЫ ПОСТАРАЕМСЯ, ЧТОБЫ ЭТИ КУРСЫ БЫЛИ ДОСТУПНЫ ВСЕМ, КТО РЕАЛЬНО ХОЧЕТ УГЛУБИТЬ СВОИ ЗНАНИЯ.К основным дисциплинам, которые могут быть изучены зарегистрировавшимися слушателями, относятся:

= введение в нанотехнологии,

= современные химические и физические методы получения различных <Node id="1698"/>наноматериалов<Node id="1712"/>,

= процессы фазообразования и элементы химии твердого тела,

= сканирующая зондовая микроскопия,

= сканирующая и <Node id="1828"/>просвечивающая электронная микроскопия<Node id="1866"/>,

= рентгеновские методы исследований,

= <Node id="1909"/>нанокластеры<Node id="1921"/> и Мессбауэровская спектроскопия,

= магнитные <Node id="1968"/>наноматериалы<Node id="1981"/> и методы магнитометрии,

= химические источники тока и электрохимия <Node id="2050"/>наноматериалов<Node id="2064"/>,

= <Node id="2069"/>квантовые точки<Node id="2084"/>, сверхструктуры и современные материалы оптических устройств.

В методическом обеспечении и реализации курсов принимают участие профессора и доценты МГУ им. М.В. Ломоносова и Российской академии наук, имеющие опыт экспериментальной работы и преподавания в указанных областях.
Программа курсов рассчитана по уровню подготовки на студентов естественно-научных специальностей ВУЗов, дипломированных специалистов, аспирантов и инженеров-исследователей. В то же время, любой слушатель, который считает себя готовым к такому обучению, может принять участие в программе.
По успешному окончанию курсов слушатели в зависимости от количества и качества освоения курсов получат официальное удостоверение или сертификат установленного образца Московского Государственного Университета им. М.В. Ломоносова о прохождении курсов с указанием их названий, академической трудоемкости и полученных аттестационных оценок. Для слушателей, освоивших лишь ограниченное количество лекций, факультетом наук о материалах будет выдаваться справка об участии в курсах, заверенная администрацией факультета.

Всем слушателям после успешного окончания курсов будут высланы учебные пособия и дополнительные медиаматериалы. Наиболее успешным слушателям (по их желанию) будут даны рекомендательные письма и организовано прохождение собеседования для устройства на работу в одну из компаний – партнеров ФНМ МГУ (включая также Самсунг, НТ-МДТ и др.) или исследовательские центры РАН.
Для предварительной записи на курсы необходимо:

= пройти обычную процедуру регистрации на сайте <Node id="3631"/>www.nanometer.ru<Node id="3647"/> (если Вы уже зарегистрированы, проследите, чтобы Ваши персональные данные содержали корректную информацию в отношении фамилии, имени, отчества, адреса электронной почты, контактного телефона для связи, текущего почтового адреса с индексом),

= подтвердить по адресу <Node id="3914"/>support@nanometer.ru<Node id="3934"/> желание участвовать в прохождении курсов и задать все необходимые вопросы директору курсов, к.х.н. Владимиру Константиновичу Иванову,

= ждать <Node id="4078"/>15 сентября<Node id="4089"/> для получения дополнительной информации и проведения дополнительной регистрации (необходимо будет сообщить в закрытом режиме дополнительные персональные данные и переслать копию платежного документа за прохождение курсов, их стоимость в <Node id="4327"/>этом году<Node id="4336"/> будет существенно снижена по отношению к рыночной стоимости за счет финансирования курсов из средств «инновационного университета»),

= после получения от слушателей всей необходимой информации им (и только им) с <Node id="4550"/>1 октября 2007 г.<Node id="4567"/> будет открыт доступ к учебным материалам и контактным адресам преподавателей и кураторов программ дополнительного образования ФНМ МГУ (для решения всех технических вопросов).

<Node id="4744"/>После этого<Node id="4755"/> обучение будет осуществляться в минигруппах в контакте с персональным преподавателем (через web-интерфейс сайта <Node id="4868"/>www.nanometer.ru).<Node id="4886"/>
<Node id="4887"/>http://www.nanometer.ru<Node id="4910"/>/…25_3980.htmlДа, хорошее дело затеяли ребята… Кадры нужно готовить в любой (доступной) форме. Как говорил поэт, «Нам кадры разные нужны, нам кадры разные важны». Кому-то будет достаточен ЭТОТ курс, кто-то пойдёт дальше… Поэтому стОит поблагодарить организаторов за создание подобных курсов и пожелать им успехов на этом благородном поприще!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1968" EndNode="1981">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="472" EndNode="481">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1828" EndNode="1866">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3631" EndNode="3647">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Электронная_почта" StartNode="3914" EndNode="3934">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанокластер" StartNode="1909" EndNode="1921">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1698" EndNode="1712">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="179" EndNode="192">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="4744" EndNode="4755">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="2050" EndNode="2064">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="640" EndNode="651">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Квантовая+точка" StartNode="2069" EndNode="2084">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1119" EndNode="1128">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="4550" EndNode="4567">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="4868" EndNode="4886">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="4078" EndNode="4089">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="523" EndNode="539">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="4887" EndNode="4910">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4327" EndNode="4336">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="936" EndNode="941">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
