<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Исследователи из Германии предложили универсальный метод получения цепочек металлических <Node id="90"/>наночастиц<Node id="100"/>, заключенных в <Node id="116"/>нанотрубки<Node id="126"/>. Идея метода довольно проста и изображена на рисунке 1.  
Действовать можно двумя путями, но в результате необходимо получить <Node id="253"/>нанотрубку<Node id="263"/> с <Node id="266"/>наностержнем<Node id="278"/> внутри, да не просто так, а чтобы между ними была некая прослойка. Смысл этой прослойки в том, что после ее удаления (растворения, разложения и т.п.) внутри <Node id="436"/>нанотрубки<Node id="446"/> формируется свободный объем. Далее при высокотемпературной обработке <Node id="516"/>наностержень<Node id="528"/> распадается на цепочку <Node id="552"/>наночастиц<Node id="562"/> в силу нестабильности вышеописанного состояния. По-умному это называется неустойчивостью Рэлея, которая возникает из-за стремления системы минимизировать поверхностную энергию.   
Как видно из схемы, в синтезе используется метод осаждения атомарных слоев (atomic layer deposition, ALD), который позволяет очень точно контролировать толщину прослойки и, следовательно, количество свободного места после ее удаления.   
На рисунке 2 приведен пример системы Au-Al2O3-TiO2. Видно, что в зависимости от толщины прослойки Al2O3 можно получать цепочки сферических частиц (e) или стержней (f) золота в <Node id="1157"/>нанотрубках<Node id="1168"/> диоксида титана. Еще удобнее использовать полимерную прослойку – в этом случае ее удаление и формирование цепочек происходит сразу при отжиге, т.е. стадия растворения не требуется (рис. 3). Еще пример приведен на рисунке 4.   
Работа «General Assembly Method for Linear Metal Nanoparticle Chains Embedded in Nanotubes» опубликована в журнале Nano Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="552" EndNode="562">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1157" EndNode="1168">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="253" EndNode="263">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наностержень" StartNode="516" EndNode="528">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="436" EndNode="446">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="116" EndNode="126">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="90" EndNode="100">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наностержень" StartNode="266" EndNode="278">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
