<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  
Основные химические процессы при взаимодействии с водой цементного порошка (портландцемента) и последующем твердении раствора (как совершенно справедливо было указано в ряде ответов): гидролиз силикатов (Ca3SiO5 и Ca2SiO4) кальция с формированием частично закристаллизованных гидросиликатов кальция переменного состава (“C-S-H гель”) и близкого к насыщению водного раствора Ca(OH)2 в жидкой фазе. Сложность протекающих процессов вызвана многофазностью и полидисперсностью системы. Требовалось рассмотреть возможное влияние добавок на протекание различных стадий именно этого процесса и/или микро(нано)структуру образующего при введении добавок композита.
 
Вопросы 1-3 давали в сумме 6 баллов на 3 рассматриваемых добавки, т.е. по 2 балла на добавку (предлагалось указать, какое она окажет влияние на материал и обосновать ответ).
 
А) <Node id="839"/>углеродные <Node id="850"/>нанотрубки<Node id="860"/>. Ожидалось (и это было указано в ряде ответов), рассмотрение их как центров кристаллизации гидросиликатов, причем (из-за анизотропии трубок), также задающих направление дальнейшего роста игольчатых гидросиликатных частиц, также (и это тоже упоминалось в некоторых ответах) возможно действие <Node id="1152"/>углеродных <Node id="1163"/>нанотрубок<Node id="1173"/> как ПАВ с пластифицирующим раствор эффектом. Наиболее частый ответ «армирование» НЕ ЗАСЧИТЫВАЛСЯ, если в его обоснование было указано только «они (<Node id="1321"/>нанотрубки<Node id="1331"/>) же такие прочные…» - поскольку эффективность армирования в равной степени зависит от прочности армирующего материала и от сцепления его с армируемой матрицей (с последним фактором у <Node id="1515"/>углеродных <Node id="1526"/>нанотрубок<Node id="1536"/> есть изрядные проблемы). Этот же ответ ЗАСЧИТЫВАЛСЯ при рассмотрении в обосновании этого обстоятельства.
 
Б) микро(нано-)кремнезем. Частицы SiO2 с развитой активной поверхностью активно реагируют с сильнощелочным раствором, ускоряя формирование гидросиликатов и, таким образом, схватывание и набор прочности материалом («пуццолановый эффект»), кроме того, происходит и заполнение пор.
 
В) асбестовое волокно. Классический и высокоэффективный армирующий материал (именно в силу сказано ранее про эффективность армирования). Может также выступать и в роли центров кристаллизации.
 
Вопрос 4. Предложение, не выглядящие полным бредом с т.з. химии и физики, оценивались в 2 балла при наличии обоснования, в 1 балл – при его отсутствии.
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1152" EndNode="1173">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1515" EndNode="1536">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="850" EndNode="860">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="839" EndNode="860">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1321" EndNode="1331">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1163" EndNode="1173">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1526" EndNode="1536">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
