<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Физико-технический институт национальной академии наук Беларуси  ионизированные углеводороды , ионно-плазменные процессы , наноструктурные алмазоподобные пленки углерода, сверхтвердые покрытия, трибология покрытий , углеродные покрытия   Физика ионно-плазменных процессов формирования наноструктурных алмазоподобных пленок углерода   Газовые ионные источники для получения тонких пленок и покрытий в вакууме Исследование процессов осаждения углеродных покрытий методами ионно-лучевой конденсации из ионизированных углеводородов Исследование физических процессов ионного ассистирования роста тонких пленок и покрытий Разработка научных основ получения износостойких материалов для трибопар сухого трения, устройств вакуумной и космической техники Создание технологических основ получения сверхтвердых покрытий на деталях машин и механизмов, металлообрабатывающем и мерительном инструменте Технологические процессы нанесения методами вакуумного катодно-дугового осаждения упрочняющих алмазоподобных, карбидных и нитридных покрытий на детали машин и механизмов                             Чекан Николай Михайлович , заведующий лабораторией, кандидат наук 
Разработан новый тип защитного и упрочняющего покрытия и способ его получения для повышения долговечности форм для литья изделий из пластмасс. Покрытия на основе наноструктурированного алмазоподобного углерода (АПУ) получены методом конденсации в вакууме из ускоренной плазмы импульсного катодно-дугового разряда. Высокие энергии и степень ионизации плазмы обеспечивают хемосорбцию углерода и способствуют улучшению адгезии наносимых покрытий к материалу литейных форм. Такие покрытия обладают уникальными механическими и химическими свойствами. 
На базе оборудования лаборатории создан производственный участок по нанесению алмазоподобных покрытий на литейные формы. Разработанная технология используется для упрочнения рабочих поверхностей форм и штампов при производстве изделий из пластмасс на РУП "Термопласт", ООО "Митра" и других предприятиях республики.    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
