<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> <Node id="1"/>С 8 по 11 апреля 2008 года<Node id="27"/> в Московском государственном университете им. М.В. Ломоносова состоится юбилейная XV Международная научная конференция студентов, аспирантов и молодых ученых «Ломоносов–2008». Секция «Фундаментальное материаловедение» конференции «Ломоносов-2008» на базе факультета наук о материалах объединяет в себе доклады, посвященные химии, физике и механике неорганических материалов, а также работы в области получения и анализа <Node id="448"/>наноматериалов<Node id="462"/> и других перспективных материалов, которые могут найти применение в различных областях науки и техники.
 
Приглашаются студенты и аспиранты любых институтов и университетов! Тезисы докладов публикуются в виде сборника на CD-диске (с ISBN). Для участия в конференции необходимо <Node id="740"/>с 25 января по 25 февраля 2008 года<Node id="775"/> (включительно) только с помощью системы электронной регистрации представить в организационный комитет тезисы докладов. Заявки, поступившие по электронной почте, не рассматриваются. Обращаем Ваше внимание на то, что к участию в нашей секции принимаются только постерные доклады. Тезисы доклада должны быть оформлены строго в соответствии с общими требованиями, приведенными на сайте конференции. Работы, не отвечающие этим требованиям, рассматриваться не будут. 
 
Предварительный отбор участников конференции и выявление лучших докладов проводится экспертным советом секции. Нуждающимся в общежитии по представлению экспертного совета будет предоставлено бесплатное проживание в общежитии МГУ на время проведения конференции.
 Дополнительную информацию о конференции "Ломоносов–2008", секция "Фундаментальное материаловедение", можно получить у ответственного секретаря оргкомитета секции аспиранта факультета наук о материалах Дедюлина Сергея Николаевича: <Node id="1733"/>sdedyulin@yandex.ru<Node id="1752"/> (тел. (939) 20-86). </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Электронная_почта" StartNode="1733" EndNode="1752">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="740" EndNode="775">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="448" EndNode="462">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="27">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
