<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Группа ОНЭКСИМ начинает реализацию долгосрочной крупномасштабной программы создания инновационной инфраструктуры и реализации комплекса проектов в области нанотехнологий. В рамках этой программы объявляется конкурс на получение финансовой поддержки для разработки и продвижения инициативных научно-технологических проектов по следующим направлениям:
    Твердотельные устройства на основе поверхностных и многослойных структур с заданным электронным спектром    Фотонные кристаллы    Управляемый рост нано-фрактальных систем    Функциональные <Node id="544"/>нанокомпозиты<Node id="557"/>    Устройства молекулярной электроники    Устройства микроэлектромеханики    Медицинская нанотехнология    Нанодисперсные порошки    ...  
Главная задача конкурса - отбор инновационных научно-технологических проектов, перспективных с точки зрения коммерциализации результатов и направленных на создание активов в виде лицензионных пакетов интеллектуальной собственности (патенты, базовый проект, технологические регламенты) либо в виде производственных активов.
 
В связи с растущими потребностями в чистой питьевой воде одной из наиболее актуальных проблем является поиск и разработка новых высокоэффективных и низкозатратных методов очистки и опреснения воды. В рамках общего конкурса инициативных научно-технологических проектов в области нанотехнологий Группа ОНЭКСИМ объявляет конкурс проектов по теме «Нанотехнологии для получения чистой воды». К рассмотрению будут приниматься проекты, развиваемые в рамках направления «Функциональные <Node id="1500"/>нанокомпозиты<Node id="1513"/>» и имеющие своей целью разработку новых конкурентоспособных мембранных технологий водоочистки. 
 Более подробную информацию о правилах подачи заявок на участие в конкурсе и процедуре их рассмотрения можно получить на сайте компании Science Global Management (ООО «С Джи М»), которая входит в Группу ОНЭКСИМ и является одним из ключевых звеньев научно-инжинирингового блока. Напомним также, что группа ОНЭКСИМ будет поддерживать в будущем и образовательные проекты, в частности, в <Node id="1994"/>настоящий момент<Node id="2010"/> она является основным партнером второй Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанокомпозит" StartNode="544" EndNode="557">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1994" EndNode="2010">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокомпозит" StartNode="1500" EndNode="1513">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
