<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Нет батареек? Нет света? Нет проблем. Скоро вы сможете полностью зарядить свой мобильный телефон с помощью пластиковой солнечной батареи, построенной с таким расчетом, чтобы поглощать свет и тепло внутри помещения, что сделает эту технологию воистину "беспроводной". Такой футуристический сценарий на <Node id="303"/>несколько лет<Node id="316"/> приблизился к реализации после создания Тедом Сарджентом и коллегами в Университете Торонто пластиковой инфракрасной (ИК) солнечной ячейки. Это открытие позволяет создавать дешевые и эффективные солнечные фотовольтаические элементы, производящие больше энергии в расчете на затраченные средства, чем топливные элементы.
 
Первые ячейки были созданы при переработке растворов. Полупроводниковые <Node id="711"/>наночастицы<Node id="722"/> сульфида свинца, не более 4 нм диаметром, были суспендированы в полупроводниковом пластике. Контролируя размер <Node id="834"/>нанокристаллов<Node id="848"/> (<Node id="850"/>квантовых точек<Node id="865"/>), солнечный элемент можно настроить на поглощения ИК света с длиной волны 980, 1200 и 1355 нм для превращения его в электрический ток. Низкая стоимость такого пластика в сочетании с "бросовой" ИК - энергией, окружающей нас, может сделать такое устройство доступным источником энергии. Группа Сарджента не первой создает пластиковые солнечные батареи – уже несколько компаний работают над приложением таких элементов. Однако солнечный элемент Сарджента является первым, работающим от излучения в инфракрасной области спектра.
 
Новая технология борется с одной из основных проблем обычной поликремневой солнечной батареи – высокой стоимостью одного ватта мощности. Текущая стоимость одного ватта солнечной энергии составляет 0.25-1.00 за киловатт-час, тогда как в среднем по США в <Node id="1646"/>2001 году<Node id="1655"/> 1 киловатт-час стоил <Node id="1677"/>0.07$<Node id="1682"/>. Такая высокая стоимость объясняется дороговизной материалов ячейки и процессов их изготовления. Стоимость ватта можно снизить при удешевлении расходов на создание элемента и повышении его эффективности, что может быть достигнуто при использовании пластиковых солнечных элементов. Полупроводниковые пластики – полимеры, проводящие электрический ток, гораздо дешевле кристаллического кремния. Компания Konarka Technologies, Inc. уже создает гибкие пластиковые солнечные элементы на основе <Node id="2171"/>наноструктурированных материалов<Node id="2203"/> для военных и бытовых применений, используя процесс как при создании фотопленок. В <Node id="2287"/>Пентагоне<Node id="2296"/> рассчитывают создавать на основе элементов Konarka палатки, генерирующие ток из солнечного света, что позволит солдатам заряжать мобильные телефоны прямо посреди поля. До настоящего момента такие материалы работали только в видимом диапазоне света с низкой эффективностью, однако сейчас Konarka создает батарею, превращающую в электричество до <Node id="2641"/>8%<Node id="2643"/> поглощенного света.
 
К сожалению, пока эффективность инфракрасных солнечных батарей Сарджента невелика (~<Node id="2750"/>0.001%<Node id="2756"/>), в то же время ученый акцентирует внимание на том, что они являются лишь прототипом устройств, использующих ИК излучение. Усовершенствование системы, например, с использованием вытянутых кристаллов вместо сферических, может увеличить электронный транспорт. Перспективность ИК батарей состоит в том, что более половины солнечной энергии излучается в ИК диапазоне (700 нм – 1 мм). Расчеты показывают, что при сочетании инфракрасных и видимых батарей можно добиться превращения до <Node id="3236"/>30%<Node id="3239"/> солнечной энергии в электричество.
 
Открытие ИК активности <Node id="3300"/>нанокристаллов<Node id="3314"/> можно считать везением. Изначально ученые планировали создать печатный ИК фотодетектор для оптических применений, однако однажды они заметили, что устройство генерирует электрический ток даже в отсутствии источника электроэнергии – так родились ИК солнечные батарейки. Проблема солнечных батарей Сарджента в том, что при поглощении одного фотона производится недостаточно много электрон-дырочных пар для реализации фотоэффекта. Поскольку эти <Node id="3757"/>нанокристаллы<Node id="3770"/> поглощают свет не очень хорошо, необходимо создавать очень толстые экспериментальные ячейки, что в свою очередь препятствует электронному транспорту. Наилучшей шириной запрещенной зоны для поглощения ИК <Node id="3974"/>на сегодняшний день<Node id="3993"/> является как раз сульфид свинца. Сейчас происходит постепенное снижение толщины слоев устройства, а также подбор полимера, в котором суспендируются <Node id="4142"/>наночастицы<Node id="4153"/>, для повышения эффективности переноса электронов.
 
Сарджент предсказывает коммерческое использование своих устройств в течение 3-<Node id="4284"/>5 лет<Node id="4289"/>, однако неминуемо возникнут сложности с временем жизни устройства, которое должно быть на уровне кремниевых, работающих <Node id="4410"/>до 25 лет<Node id="4419"/>. К тому же, выходить на рынок можно только с эффективностью устройства не меньше <Node id="4501"/>10%<Node id="4504"/>. Однако нельзя не согласиться, что такие инновационные разработки необходимы и привлекают много внимания. Будем надеяться, что скоро такие солнечные батареи окажутся на полках магазинов.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="4142" EndNode="4153">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="303" EndNode="316">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1677" EndNode="1682">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4284" EndNode="4289">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="2641" EndNode="2643">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4410" EndNode="4419">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="2171" EndNode="2203">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3974" EndNode="3993">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="711" EndNode="722">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="4501" EndNode="4504">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="1646" EndNode="1655">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="2750" EndNode="2756">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанокристалл" StartNode="3757" EndNode="3770">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="2287" EndNode="2296">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пентагоне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанокристалл" StartNode="834" EndNode="848">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1646" EndNode="1655">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанокристалл" StartNode="3300" EndNode="3314">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="3236" EndNode="3239">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Квантовая+точка" StartNode="850" EndNode="865">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
