<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Курс «Самоорганизация и самосборка в наносистемах» связан с рассмотрением важнейших процессов, приводящих к формированию упорядоченных структур в наносистемах. Он состоит из восьми частей: в первых двух главах изложены основные положения теорий консервативной и диссипативной самоорганизации, а остальные освящены типичным примерам образования упорядоченных массивов, блоков или сверхкластеров из <Node id="399"/>наночастиц<Node id="409"/>, а также синтезу материалов с упорядоченной системой нанопор на основе мицеллярных структур. Каждая глава содержит контрольные вопросы, задания для самостоятельной работы и рекомендации для их выполнения. Разработка предназначена для студентов 3-6 курсов и аспирантов, обучающихся химическим, физическим или материаловедческим специальностям.
 
 
 План лекций: Консервативная самоорганизация Обсуждаются условия, которые необходимы для возникновения эффектов самоорганизации в консервативных системах. Анализируются типичные примеры консервативной самоорганизации, такие как образование массивов <Node id="1006"/>наночастиц<Node id="1016"/>, коллоидные агрегаты с фрактальной структурой, кристаллизация и пр.  Диссипативная самоорганизация: теория Понятие открытой системы. Формулировки основных условий самоорганизации и формирования диссипативных структур (принцип <Node id="1243"/>Кюри<Node id="1247"/>, соотношение взаимности Онсагера, теорема <Node id="1290"/>Пригожина<Node id="1299"/>-Гленсдорфа, бифуркации, диссипативный хаос). Диссипативная самоорганизация: примеры Рассмотрены примеры диссипативной самоорганизации, приводящей к упорядоченным структурам (ячейки Беннара, реакция Белоусова - Жаботинского, поведение жидкокристаллических систем и др.).  Самосборка в наносистемах. Связывание <Node id="1609"/>наночастиц<Node id="1619"/> в блоки. Принципы и закономерности формирования упорядоченных блоков из <Node id="1692"/>наночастиц<Node id="1702"/>. Пространственно - ограниченная агрегация <Node id="1745"/>наночастиц<Node id="1755"/>. Сопряжение органических молекул, ДНК и <Node id="1796"/>наночастиц<Node id="1806"/>.  Самосборка в наносистемах. Упорядоченные массивы <Node id="1858"/>наночастиц<Node id="1868"/>. Сверхструктуры и сверхрешетки из <Node id="1903"/>наночастиц<Node id="1913"/> различной формы. Коллоидные кристаллы.  Самосборка сложных упорядоченных <Node id="1987"/>наноструктур<Node id="1999"/> Обсуждаются сложные структуры, состоящие из <Node id="2044"/>наночастиц<Node id="2054"/> различных размеров, образующие упорядоченные массивы, близкие по строению к кристаллами некоторых известных структурных типов неорганических соединений. Сверхкластеры Закономерности формирования сверхкластеров. Агрегаты <Node id="2275"/>наночастиц<Node id="2285"/> с фрактальной структурой. Иерархическая структура "самоподобных" ансамблей <Node id="2361"/>наночастиц<Node id="2371"/>. Материалы с упорядоченной пористой структурой на основе мицеллярных систем <Node id="2448"/>Наноматериалы<Node id="2461"/> с заданной пористой структурой имеют большой потенциал в качестве катализаторов, носителей для катализаторов и других материалов, функциональные свойства которых определяются монодисперсными <Node id="2653"/>наночастицами<Node id="2666"/>, распределенными в пористой матрице. Одним из многообещающих подходов к синтезу таких материалов является темплатный метод, суть которого заключается в формировании пористой структуры вокруг мицелл поверхностно-активных веществ. В главе обсуждаются основных закономерностях формирования оксидных пористых структур в ходе темплатного синтеза. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1987" EndNode="1999">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1796" EndNode="1806">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1243" EndNode="1247">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кюри</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1858" EndNode="1868">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2275" EndNode="2285">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="2361" EndNode="2371">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2044" EndNode="2054">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1692" EndNode="1702">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1745" EndNode="1755">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2653" EndNode="2666">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1903" EndNode="1913">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="1290" EndNode="1299">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пригожин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="2448" EndNode="2461">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="1006" EndNode="1016">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="399" EndNode="409">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="1609" EndNode="1619">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
