<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Роснанотех» поддержал первые медицинский и образовательный проектыНаблюдательный совет российской корпорации нанотехнологий одобрил к финансированию первые проекты из области образования и медицины. Первым проектом из области медицины, утвержденным к финансированию, стало «Создание производства микроисточников, микросфер и комплектующих для проведения процедур брахитерапии».
В рамках проекта планируется создание отечественного производства микроисточников на основе йода-125 и имплантируемого медицинского средства на основе наноструктурированных микросфер для лечения рака простаты, печени и поджелудочной железы.Брахитерапия – это метод лечения больных со злокачественными образованиями, представляющий собой вид радиотерапии, когда источник излучения вводится внутрь пораженного органа. При этом максимальная доза радиации доставляется непосредственно в опухоль без поражения прилегающих тканей и органов. Такая процедура дешевле, чем радикальная операция или лучевая терапия, при этом обладает большей эффективностью.

Первый образовательный проект носит название «Международная магистерская образовательная программа Московского Института стали и сплавов (МИСиС) – Московского физико-технического института (МФТИ) «Нанодиагностика, метрология, стандартизация и сертификация продукции нанотехнологий и наноиндустрии». В его основе лежит методика подготовки магистров по одному из наиболее актуальных направлений современной наноиндустрии с привлечением для чтения авторских курсов лекций крупных зарубежных специалистов.
 Кроме того, на заседании совета было принято решение назначить Сергея Скворцова, управляющего директора группы компаний «Тройка Диалог» членом комитета по инвестиционной политике при наблюдательном совете «Роснанотеха». <Node id="1751"/>http://www.gazeta.ru/…275327.shtmlРОСНАНО<Node id="1792"/> одобрило первые проекты по медицине и образованиюНаблюдательный Совет Российской корпорации нанотехнологий одобрил к финансированию первые проекты из области образования и медицины В рамках медицинского проекта «Создание производства микроисточников, микросфер и комплектующих для проведения процедур брахитерапии» планируется создание отечественного производства микроисточников на основе йода-125 и имплантируемого медицинского средства на основе наноструктурированных микросфер для лечения рака простаты, печени и поджелудочной железы. Проект имеет высокую социальную значимость: в России сегодня больше 2,5 млн онкологических больных, которым жизненно необходимы новые эффективные методы лечения рака, а рак предстательной железы – одно из самых распространенных заболеваний.
 В основе лежит метод брахиотерапии, при помощи которой пытаются лечить больных со злокачественными образованиями. Это вид радиотерапии, при котором источник излучения вводится внутрь пораженного органа. При этом максимальная доза радиации доставляется непосредственно в опухоль без поражения прилегающих тканей и органов. Такая процедура дешевле, чем радикальная операция или лучевая терапия, при этом обладает большей эффективностью. Брахитерапия активно применяется в мировой практике: эта процедура уже <Node id="3080"/>более 13 лет<Node id="3092"/> используется в 800 медицинских центрах США и Западной Европы. Холдинговая и операционная компании проекта создаются в российской юрисдикции. РОСНАНО вложит в уставный капитал <Node id="3268"/>2,8 млн евро<Node id="3280"/>. Кроме того, в рамках проекта предусмотрено долговое финансирование (заем и лизинг) на сумму <Node id="3374"/>13,9 млн евро<Node id="3387"/>. В частности, планируется закупка необходимого оборудования, которое будет передано в лизинг ООО «Бебиг», на сумму <Node id="3503"/>6,9 млн евро<Node id="3515"/>, а также корпорация предоставит заем в размере <Node id="3563"/>7,03 млн евро<Node id="3576"/>. Заем будет разбит на два транша: <Node id="3611"/>4,6 млн евро<Node id="3623"/> в <Node id="3626"/>текущем году<Node id="3638"/> и <Node id="3641"/>2,4 млн евро<Node id="3653"/> в <Node id="3656"/>2010 году<Node id="3665"/>. В качестве соинвестора и основного поставщика технологий, оборудования и ноу-хау готова выступить европейская компания IBt Bebig. Вклад соинвестора в проект составит <Node id="3833"/>1,2 млн евро<Node id="3845"/> в виде лицензий на производство и продажу микроисточников на территории России, Казахстана, Украины и Белоруссии.
 
«Нанотехнологии сегодня находят все большее применение в медицине по ряду объективных причин. Медицина будущего – это медицина «тонкого» высокоточного хирургического и терапевтического воздействия на патогенез при минимальном побочном и негативном воздействии на организм, медицина профилактики и предупреждения заболеваний», – прокомментировала директор по медицинским программам, к.т.н. Ольга Шпичко.
 
С <Node id="4369"/>14 января 2008 года<Node id="4388"/> — директор по медицинским программам.

<Node id="4428"/>Родилась 22 июля <Node id="4445"/>1974<Node id="4449"/> года<Node id="4454"/>.

Образование: Окончила в <Node id="4481"/>1998 г.<Node id="4488"/> факультет информатики Московского института радиотехники, электроники и автоматики.

Опыт работы: После окончания института работала в Управлении кадров и государственной службы Государственной Думы РФ.

Начала трудовую карьеру в <Node id="4719"/>1999 г.<Node id="4726"/> в НПФ «Позитом-про» при ГНЦ РФ ИТЭФ им. Алиханова в качестве инженера системотехника.

<Node id="4814"/>С 2003 по 2007 г.<Node id="4831"/> занимала должности от старшего менеджера проекта до Генерального директора в ООО «Медико-физический центр». Принимала участие в научно технических проектах с онкологическими клиниками РОНЦ РАМН, МРНЦ РАМН, РМАПО и физическими институтами и предприятиями <Node id="5086"/>Росатома<Node id="5094"/>.

<Node id="5097"/>С 2007 г.<Node id="5106"/> являлась координатором проекта «Медицина» Федерального агентства по атомной энергии.

Кандидат технических наук <Node id="5219"/>с 2005 года<Node id="5230"/>.
Образовательный проект, получивший одобрение РОСНАНО был разработан Московским институтом стали и сплавов (МИСиС) и Московским физико-техническим институтом (МФТИ). Это международная магистерская образовательная программа «Нанодиагностика, метрология, стандартизация и сертификация продукции нанотехнологий и наноиндустрии». В его основе лежит методика подготовки магистров по одному из наиболее актуальных направлений современной наноиндустрии с привлечением для чтения авторских курсов лекций крупных зарубежных специалистов.
 Кроме рассмотрения проектов на наблюдательном совете продолжилось кадровое обновление корпорации. Управляющий директор Группы компаний Тройка Диалог Сергей Скворцов<Node id="5925"/> <Node id="5926"/>был <Node id="5930"/>назначен<Node id="5938"/> членом <Node id="5946"/>Комитета по инвестиционной политике при Наблюдательном совете корпорации<Node id="6018"/>. Напоминим, что недавно новым генеральным директором РОСНАНО был <Node id="6084"/>назначен<Node id="6092"/> бывший Анатолий Чубайс. <Node id="6117"/>http://light.finam.ru/…/default.aspНовые<Node id="6157"/> проекты «Роснанотеха» одобрены, сообщил член Генерального совета Партии, председатель Комитета по экономической политике и предпринимательству российского парламента Евгений Федоров<Node id="6339"/>,<Node id="6340"/> который накануне принял участие в заседании наблюдательного совета ГК «Роснанотех».
 По его словам, на очередном заседании рассматривались вопросы участия ГК «Роснанотех» в реализации проекта по созданию производства микроисточников, микросфер и комплектующих для проведения процедур брахитерапии, а также о финансировании Международной магистерской образовательной программы МИСиС – МФТИ «Нанодиагностика, метрология, стандартизация и сертификация продукции нанотехнологий и наноиндустрии». 
Е.Федоров заявил, что
 
«реализация проекта по микроисточникам, микросферам и комплектующим для проведения процедур брахитерапии обеспечит создание отечественного производства для лечения основных онкологических заболеваний, таких как рак предстательной железы, печени и поджелудочной железы. <Node id="7127"/>Данный проект также соответствует достижению целей партийного проекта "Единой России» – «Мужчинам – здоровье и долголетие», призванного значительно увеличить долголетие российских граждан""<Node id="7316"/>, – сказал Е.Федоров<Node id="7336"/>.
 
Депутат напомнил, что в <Node id="7364"/>сентябре 2008 года<Node id="7382"/> ГК «Роснанотех» исполняется <Node id="7411"/>год<Node id="7414"/> со <Node id="7418"/>дня<Node id="7421"/> ее образования.
 
«<Node id="7441"/>Можно констатировать, что Корпорация прошла путь организационного становления и уже в полной мере приступила к реализации своих целевых функций. Особенностью нынешнего наблюдательного совета является то, что он впервые заседает после назначения нового генерального директора – Анатолия Чубайса. До этого <Node id="7745"/>он<Node id="7747"/> являлся членом наблюдательного совета. Его деятельность в должности генерального директора Корпорации придаст новый импульс ее работе. Анатолий Борисович энергичный менеджер, который умеет находить кратчайшие пути для достижения поставленных перед ним задач<Node id="8005"/>», – считает Е.Федоров<Node id="8027"/>.
 <Node id="8030"/>http://www.edinros.ru/news.html?…Ну<Node id="8065"/> вот, наконец-то, «процесс пошёл»… Пусть работа по этим проектам была закончена до назначения А.Б.Чубайса на должность руководителя РОСНАНО, очень символично, что приняты они были уже под его руководством. Вот ТАК надо работать: сегодня его назначили, завтра он выходит на работу, и в тот же <Node id="8357"/>день<Node id="8361"/> приняты два новых проекта! И было бы хорошо добиться того, чтобы эта хорошая традиция продолжилась и в будущем… Желаем работникам ГК РОСНАНО и её руководителю новых успехов и достижений на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="7364" EndNode="7382">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="3641" EndNode="3653">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="6339" EndNode="6340">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="6117" EndNode="6157">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="5086" EndNode="5094">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="6339" EndNode="6340">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается" StartNode="7127" EndNode="8027">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="5930" EndNode="5938">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминается" StartNode="7127" EndNode="8027">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="3833" EndNode="3845">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5097" EndNode="5106">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="5219" EndNode="5230">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="7441" EndNode="8027">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="3503" EndNode="3515">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="3563" EndNode="3576">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="7745" EndNode="7747">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">член</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="7127" EndNode="7316">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="4719" EndNode="4726">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4814" EndNode="4831">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="работает" StartNode="5925" EndNode="5926">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">управляющий директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="3268" EndNode="3280">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="автор" StartNode="7441" EndNode="8027">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="8030" EndNode="8065">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="7418" EndNode="7421">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="6084" EndNode="6092">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Url" StartNode="1751" EndNode="1792">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="высказывания_заявления" StartNode="7127" EndNode="7336">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="темы" StartNode="7441" EndNode="8005">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="3374" EndNode="3387">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="упоминает" StartNode="7127" EndNode="8027">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Властная_Структура" StartNode="5946" EndNode="6018">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Комитета по инвестиционной политике при Наблюдательном совете корпорации</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Кадровые_перестановки</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Деньги" StartNode="3611" EndNode="3623">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="3656" EndNode="3665">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="7411" EndNode="7414">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="3080" EndNode="3092">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="цитаты" StartNode="7441" EndNode="8005">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Дата_рождения" StartNode="4428" EndNode="4449">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Год" StartNode="3656" EndNode="3665">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="упоминает" StartNode="7127" EndNode="8027">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Год" StartNode="4481" EndNode="4488">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Период_времени" StartNode="3626" EndNode="3638">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="8357" EndNode="8361">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Дата" StartNode="4369" EndNode="4388">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="6084" EndNode="6092">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="автор" StartNode="7127" EndNode="7336">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="темы" StartNode="7127" EndNode="7316">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="сотрудники" StartNode="5925" EndNode="5926">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="4445" EndNode="4454">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="5930" EndNode="5938">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
