<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россиянам заменят документы
Все мировое сообщество двигается в направлении создания единых систем идентификации личности

В России появятся новые удостоверения личности – лазерные оптические карты, созданные при помощи нанотехнологий. В них будет содержаться более широкий спектр информации о гражданине: к обычным паспортным данным могут добавиться биометрические признаки владельца – отпечатки пальцев и сетчатки глаза.

Специалисты расходятся во мнениях, насколько безопасными и защищенными от подделок будут новые документы.

О введении в России новых удостоверений личности, созданных с использованием нанотехнологий, на пресс-конференции в агентстве ИТАР-ТАСС рассказал начальник Управления телекоммуникационных систем Предприятия по поставкам продукции Управления делами президента РФ Валентин Масановец.
 
«На таком носителе, не превышающем по размеру современные пластиковые магнитки, могут поместиться 16 различных документов. Сейчас все мировое сообщество двигается в направлении создания единых систем идентификации личности, например паспортов, и, естественно, при их создании используются только самые передовые и безопасные технологии», – подчеркнул Масановец.
 
Например, во многих зарубежных странах – Италии, США, Индии, Канаде – уже используются лазерные оптические карты в качестве различных удостоверений личности.
 
«Сейчас подобная технология проходит сертификацию в России», – добавил он.
 
Масановец отметил, что стоимость такой карты вряд ли превысит 200–<Node id="1481"/>250 рублей<Node id="1491"/>. На таком носителе, не превышающем по размеру современные пластиковые магнитки, могут поместиться 16 различных документов: паспорт, водительское удостоверение, медицинская карта, причем доступ к каждому документу будет защищен специальной системой.
 
«Созданные при помощи нанотехнологий оптические карты практически невозможно подделать», – убежден Валентин Масановец.
 
В свою очередь заместитель директора представительства Global Investments Group в России (компании, представившей лазерную оптическую карту для сертификации в нашей стране) <Node id="2037"/>Константин Дорофеев сообщил, что прежде всего такие технологии могут применяться для создания документов, например карт мигрантов<Node id="2166"/>.
 
«<Node id="2171"/>Их невозможно подделать, так как для этого потребуется целый научно-исследовательский институт», – заверил господин Дорофеев<Node id="2295"/>.
 
Это уже не первое нововведение в России в плане перехода с обычных бумажных документов на «умные». Например, уже к <Node id="2414"/>2009 году<Node id="2423"/> должен завершиться процесс внедрения заграничных паспортов с биометрическими базами.

Однако некоторые эксперты высказывают озабоченность защищенностью новых электронных документов. Например, недавно в Великобритании группа экспертов провела успешный публичный эксперимент по копированию данных, записанных в чип паспорта. На это им потребовалось оборудование ценой <Node id="2790"/>300 долларов<Node id="2802"/> и <Node id="2805"/>48 часов<Node id="2813"/> времени.

Этот скандал даже вызвал дискуссию в <Node id="2861"/>парламенте<Node id="2871"/> о возможном отзыве уже ранее выданных паспортов гражданам Британии.

Кроме того, были высказаны серьезные опасения, связанные с долговечностью нового паспорта, так как гарантия на встроенные в них RFID-чипы составляет всего <Node id="3096"/>два года<Node id="3104"/>. И неизвестно, справится ли чип с нагрузкой, если обладатель документа много путешествует.
Тем не менее решение о вводе «умных» загранпаспортов уже принято в России. <Node id="3271"/>С 2009 года<Node id="3282"/> страны Евросоюза, США и ряд других государств будут выдавать въездные визы лишь обладателям «умных» документов.
<Node id="3395"/>http://www.vz.ru/…5/86255.htmlНу<Node id="3427"/> и ну! Не успеешь один паспорт получить, как изобретают ещё один и ещё один… И все – на основе нанотехнологии… Куда бедному обывателю податься?..
;-)))
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="2790" EndNode="2802">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="2171" EndNode="2295">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3395" EndNode="3427">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="2414" EndNode="2423">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2037" EndNode="2166">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="2171" EndNode="2295">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="2037" EndNode="2166">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="2861" EndNode="2871">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">парламенте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3271" EndNode="3282">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2805" EndNode="2813">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3096" EndNode="3104">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="1481" EndNode="1491">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2414" EndNode="2423">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
