<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Углеродные <Node id="13"/>нанотрубки<Node id="23"/> (УНТ) обладают уникальными механическими, электронными, оптическими и термическими свойствами, что позволяет использовать их в различных областях нанотехнологий. Сложность получения упорядоченных структур с контролируемой геометрией является основным препятствием для функционального применения материалов на их основе. В <Node id="346"/>настоящее время<Node id="361"/> удалось получить УНТ, упорядоченные в форме колец и петель. Однако во всех случаях морфология структур определялась исключительно ориентацией подложки и не зависела от внешних сил, таких как электрическое поле и скорость газового потока. Это существенно ограничивало возможности применения данных методов.
 
Израильскими учеными предложен способ решения этой проблемы. Было замечено, что при росте одностенных <Node id="772"/>углеродных <Node id="783"/>нанотрубок<Node id="793"/> на ориентированной кварцевой подложке происходит образование упорядоченных структур в форме серпантинов (рис. 1). Отправной точкой процесса является аморфный SiO2, предварительно нанесенный на подложку. На начальной стадии рост происходит в направлении газового потока. Далее следует разориентированный участок серпантина, который постепенно становится более упорядоченным и регулярным (рис. 2). Ширина, плотность и периодичность структуры варьируется в широких пределах (ширина W = 10 – 300 мкм, длина L = 100 – 1000 мкм). Диаметр U-образной петли между прямыми сегментами составляет 0,5 – 8 мкм. Существенное влияние на морфологию структур оказывают скорость и направление газового потока (рис.3).
 
Исследование полученных образцов с помощью <Node id="1539"/>атомно-силовой микроскопии<Node id="1565"/> (АСМ), <Node id="1573"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="1611"/> (ПЭМ) и <Node id="1620"/>рамановской спектроскопии<Node id="1645"/> показало, что диаметр УНТ составляет от 0,8 до 4 нм. Кроме того, одностенные трубки составляют <Node id="1741"/>90%<Node id="1744"/> от общего их числа. Сопротивление полученных структур, определенное с помощью электронной силовой микроскопии, составило 2 МОм для десятимикронного сегмента. В работе также предложен механизм образования подобных структур (рис. 4). На первой стадии углеродная трубка растет перпендикулярно поверхности. Далее происходит адсорбция УНТ поверхностью в соответствии с ориентацией подложки.
 
С практической точки зрения, полученная геометрия применяется во многих современных устройствах, таких как антенны, радиаторы, коллекторы, нагревательные и охлаждающие элементы, а также в освещении и ирригации. Авторы полагают, что антенны на основе полученных массивов УНТ смогут принимать и передавать электромагнитное излучение в диапазоне порядка 1000 ГГц. Возможно также применение синтезированных структур для создания охлаждающих контуров и чувствительных детекторов в инфракрасной области. Кроме того, петли из УНТ могут служить основой для мономолекулярных блоков питания.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="346" EndNode="361">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1741" EndNode="1744">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="13" EndNode="23">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="772" EndNode="793">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2" EndNode="23">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Рамановская+спектроскопия" StartNode="1620" EndNode="1645">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="783" EndNode="793">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1573" EndNode="1611">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="1539" EndNode="1565">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
