<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Fujitsu приобщилась к нанотехнологиям: готовятся «ноутбучные» HDD емкостью 1,2 Тб!Появились сведения, что на <Node id="109"/>этой неделе<Node id="120"/> компания Fujitsu объявит о создании нового типа жёстких дисков для ноутбуков. Грядущие HDD будут вовсю использовать новые технологии, в том числе и с новомодной приставкой «нано».

Компания заявила, что в основе инновации – технология перпендикулярной записи и использование 100-нм наноямок; дистанция между «магнитными зёрнами» (битами) на блине жёсткого диска будет небольшой и, как следствие, позволит вместить внушительный объём информации. Наноямки выполняют с применением нанопечатной <Node id="612"/>литографии<Node id="622"/> (Nanoinprint Lithography), анодирования и <Node id="665"/>электроосаждения<Node id="681"/> кобальта.

По информации источника, Fujitsu сделала предварительные эксперименты – с прототипами успешно проведены операции чтения и записи. На практике новая концепция позволит освоить производство 2,5" жёстких дисков емкостью 1,2 Тб. Инженеры в который раз доказали, что есть ещё у HDD лишние биты на магнитных дорожках, и флэш-памяти стоит подождать.

В любом случае, доводка технологи до практической реализации продолжится <Node id="1110"/>до 2010 года<Node id="1122"/>. Но и <Node id="1129"/>через три года<Node id="1143"/>, думается, недорогой (в сравнении с SSD) ёмкий HDD в ноутбуке актуальности не потеряет.
Андрей <Node id="1239"/>Петровичhttp://www.mobi.ru<Node id="1265"/>/…hography.htmДа, потихоньку-полегоньку, а техника движется вперёд. И, как очевидно, в некоторых случаях воистину «семимильными шагами». Успеть бы нам самим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1110" EndNode="1122">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1129" EndNode="1143">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1239" EndNode="1265">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Литография" StartNode="612" EndNode="622">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="109" EndNode="120">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Электроосаждение" StartNode="665" EndNode="681">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
