<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Воронеже появился центр нанотехнологийЦентр нанотехнологий открыли на базе корпорации «РИФ». Наноцентр «ФОНОН» – единственный в России специализируется на выпуске термоэлектрической продукции.

Здесь делают модули непосредственно для каждого выпускаемого изделия. Это позволяет добиться высокого качества приборов. Продукция уже востребована за границей. Полупроводники используют при изготовлении холодильного оборудования, систем подготовки питьевой воды, воздухоохладителей и термогенераторов.
Вячеслав Клеймёнов, заместитель губернатора Воронежской области:
 
«На РИФе уже есть наработки, приличные, он длительное время работает в сфере нанотехнологий. Но для дальнейшего толчка в производстве новых совершенно элементов, новых технологий и нового продукта, конечно, потребовалось создание такого центра».
 <Node id="813"/>http://voronezh.rfn.ru/rnews.html?…В<Node id="849"/> Воронеже состоялась презентация Центра развития нанотехнологий «Фонон»Презентация Центра развития нанотехнологий «Фонон» состоялась <Node id="982"/>21 декабря<Node id="992"/> в Воронеже на базе ОАО «Корпорация НПО "РИФ», передает корреспондент ИА REGNUM. В тот же <Node id="1082"/>день<Node id="1086"/>, <Node id="1088"/>21 декабря<Node id="1098"/>, состоялось подписание протокола о намерениях между Центром развития нанотехнологий «Фонон» и РНЦ «Курчатовский институт».
ОАО «Корпорация НПО "РИФ», основанное в <Node id="1262"/>1988 году<Node id="1271"/>, сегодня является одним из ведущих в прикладных разработках в сфере термоэлектроники и термоэлектричества. Данные разработки на основе нанотехнологий выводят на новый уровень производство современных термоэлектрических материалов и высокоэффективных термоэлектрических модулей для создания климатотехники. На предприятии выпускают системы подготовки питьевой воды для поездов, системы охлаждения, кондиционеры, пылесосы на основе термоэлектрических модулей.
Эмблема Корпорации «РИФ»
Продукция предприятия востребована за рубежом – заказы поступают из Германии, Новой Зеландии, Голландии, Швеции, других стран. ОАО «Корпорация "РИФ» – сегодня единственное в мире предприятие, владеющее полным циклом производства – от выращивания полупроводниковых материалов до выпуска продукции. При этом часть оборудования уникально – оно разработано и произведено на самом предприятии.

<Node id="2145"/>Как пояснил генеральный директор предприятия Александр Иванов, годовой объем выпуска термоэлектрических изделий в <Node id="2259"/>2007 году<Node id="2268"/> составил <Node id="2278"/>100 млн рублей<Node id="2292"/>, в будущем планируется довести до <Node id="2327"/>700 млн рублей<Node id="2341"/>. Большое внимание уделяется подготовке специалистов – на базе предприятия планируется создать школу. Уже составлена программа для обучения специалистов, закончивших вузы. Переподготовка займет 9–<Node id="2537"/>10 месяцев<Node id="2547"/>, завершится сдачей экзамена. Кроме того, предприятие тесно сотрудничает с Воронежским государственным техническим университетом, создается научная база.

<Node id="2702"/>Как пояснил Александр Иванов, <Node id="2732"/>предприятие рассчитывает принять участие в производстве оборудования для реализации так называемой «лунной программы» – возведение обитаемых помещений на Луне<Node id="2890"/>. Предполагается, что для поддержки необходимой температуры можно использовать теплогенераторы, основанные на изотопах.
 
«<Node id="3013"/>У нас есть понимание, как это делать. Необходимо создавать высокотехнологичное оборудование, и мы знаем, как. На это нужны деньги, и мы попробуем войти в эту программу», – пояснил Александр Иванов<Node id="3209"/>.
 
<Node id="3213"/>По словам Александра Иванова, <Node id="3243"/>в России сегодня центров производства термоэлектрических материалов, подобных воронежскому, нет<Node id="3338"/>.
 
«<Node id="3343"/>Я считаю, есть смысл создать здесь, в Воронеже, Федеральный центр по термоэлектричеству<Node id="3430"/>», – отметил <Node id="3443"/>Иванов<Node id="3449"/>.
 
Комментируя открытие центра развития нанотехнологий в Воронеже, вице-губернатор <Node id="3533"/>Вячеслав Клейменов подчеркнул, что <Node id="3568"/>подобных центров в России пока не много<Node id="3607"/>. По словам вице-губернатора, «РИФ» уже достаточно долго работает в сфере нанотехнологий, однако создание центра поможет дальнейшему развитию.
 
«<Node id="3753"/>Со своей стороны администрация области готова оказать центру нанотехнологий помощь, в том числе и финансовую», – отметил Клейменов<Node id="3883"/>.
 <Node id="3886"/>www.regnum.ru/…/935757.htmlВоронежская<Node id="3924"/> область станет центром развития нанотехнологийВоронеж, <Node id="3980"/>21 декабря<Node id="3990"/> – Сегодня в Воронеже на базе ОАО «Корпорация НПО «РИФ» прошло открытие Центра развития нанотехнологий «Фонон». Открытие центра предусмотрено четырехсторонним соглашением между администрацией региона, корпорацией «Риф», Воронежским государственным техническим университетом (ВГТУ) и Институтом структурной макрокинетики и проблем материаловедения РАН (<Node id="4342"/>ИСМАН<Node id="4347"/>) (Черноголовка, Московская область).

Как рассказали корреспонденту ИА «ВрнНьюз» в пресс-центре областной администрации, в мероприятии открытия приняли участие вице-губернатор Воронежской области Вячеслав Клейменов, руководитель главного управления по промышленности, транспорту, связи и инновациям области Николай Щипелев, а также гости из государственных ведомств: Министерства образования и науки РФ, Федерального агентства по науке и образованию РФ, ведущих научных организаций, проводящих исследования и разработки в сфере нанотехнологий – РНЦ «Курчатовский институт», института структурной макрокинетики и проблем материаловедения РАН (город Черноголовка), а также представители потенциальных партнеров нового Центра нанотехнологий – ОАО «Российская венчурная компания» и ряда НИИ, КБ, вузов и промышленных предприятий.

Развитию нанотехнологий на федеральном уровне уделяется большое внимание. Была разработана «Стратегия развития наноиндустрии». На федеральном уровне с целью реализации частно-государственного <Node id="5367"/>партнерства<Node id="5378"/> для финансирования инновационных проектов в сфере нанотехнологий созданы <Node id="5452"/>Наблюдательный совет<Node id="5472"/> и «Российская корпорация нанотехнологий», утверждена федеральная целевая программа «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в РФ на <Node id="5603"/>2008–2010 годы<Node id="5617"/>» с объемом финансирования <Node id="5644"/>около 30 млрд рублей<Node id="5664"/>.
Корпорация НПО «РИФ»Воронежская область обладает большим потенциалом в сфере развития нанотехнологий. Здесь есть интересные разработки по этому направлению – как теоретического, так и практического плана. Сформирован «Воронежский центр микроэлектроники и нанотехнологий», в состав которого вошли ведущие промышленные предприятия, НИИ, КБ и вузы области. В ОАО «НИИ прикладного машиностроения» создан реактор разложения углерода для получения <Node id="6108"/>нанотрубок<Node id="6118"/> и <Node id="6121"/>нановолокон<Node id="6132"/>. На ОАО ВСКБ «Рикон» ведется разработка суперконденсатора на основе применения <Node id="6212"/>фуллеренов<Node id="6222"/>. Имеются интересные наработки по <Node id="6256"/>наноматериалам<Node id="6270"/> и нанопокрытиям в ООО ФПК «Космос-Нефть-Газ», в ВГУ и Воронежском государственном техническом университете.

По настоящему прорывными оказались прикладные исследования и разработки в сфере термоэлектроники и термоэлектричества, выполненные коллективом ОАО «Корпорация НПО «РИФ». Эти разработки на основе нанотехнологий выводят на новый уровень производство современных термоэлектрических материалов и высокоэффективных термоэлектрических модулей для создания систем охлаждения надежных и экологически чистых установок микроклимата и изготовления на их основе термоэлементов кольцевых термобатарей для низкотемпературных термогенераторов и другой климатотехники.

В ходе заседания Круглого стола, приуроченного к презентации нового центра «ФОНОН», рассматривались перспективы государственной поддержки развития нанотехнологий и наноиндустрии на федеральном и региональном уровне, эффективные методы коммерциализации инновационного потенциала вузовской науки в сфере развития нанотехнологий. Затрагивались также вопросы распространения опыта и перспектив внедрения научно-технических разработок, практической реализации собственных и заемных инноваций в сфере нанотехнологий и участия в этих процессах Центра развития нанотехнологий «ФОНОН» на базе ОАО «Корпорация НПО «РИФ».

В Воронежской области сейчас проходит комплексная инвентаризация и оценка инновационного потенциала региона в сфере нанотехнологий. <Node id="7678"/>Главным управлением по промышленности, транспорту, связи и инновациям<Node id="7747"/> утвержден среднесрочный план развития нанотехнологий и наноиндустрии в Воронежской области, который в ближайшей перспективе должен перерасти в комплексную областную целевую программу.

В ней будет предусмотрена господдержка развития нанотехнологий, в том числе с привлечением средств областного бюджета и Фонда содействия развитию венчурных инвестиций в малых предприятиях научно-технического профиля. Будет расширено участие областных организаций в ФЦП «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технического комплекса России на <Node id="8307"/>2008–2012 годы<Node id="8321"/>».

Планируется привлекаться и другие средства стимулирования работ предприятий и организаций региона в наноиндустрии. В частности, предусматривается создание ряда наноцентров по различным направлениям деятельности, софинансирование оснащения их специальным и лабораторным оборудованием за счет средств областного бюджета, а также открытие новых специальностей по нанотехнологиям в государственных вузах, расположенных на территории Воронежской области, и кооперация воронежских разработчиков с ведущими академическими институтами России.
<Node id="8860"/>http://vrnnews.ru/…ne/index.php?…ОАО<Node id="8896"/> «Корпорация НПО <Node id="8913"/>"РИФ»http://www.rif.vrn.ru/about/http://www.rif.vrn.ru/«Фонон»<Node id="8975"/> стартует с воронежского <Node id="9000"/>«Рифа»http://www.nanonewsnet.ru<Node id="9031"/>/…zhskogo-rifaДа, как говорится, наш Воронеж – фиг догонишь… ;-))) Молодцы ребята, навели порядок в своём хозяйстве, провели комплексную инвентаризацию и оценку инновационного потенциала региона в сфере нанотехнологий, утвердили среднесрочный план развития нанотехнологий и наноиндустрии в своей области, который в ближайшей перспективе должен перерасти в комплексную областную целевую программу… Изыскали собственные резервы. И теперь начнут действовать согласно намеченному плану. Вот как надо работать! Именно таким – серьёзным и солидным клиентам – и должно помогать государство… И это – правильно!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="цитаты" StartNode="3343" EndNode="3430">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="3343" EndNode="3430">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="6256" EndNode="6270">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="3343" EndNode="3449">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="3343" EndNode="3449">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="982" EndNode="992">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="5452" EndNode="5472">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Партнеры_Клиенты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="3980" EndNode="3990">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="3443" EndNode="3449">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иванов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="4342" EndNode="4347">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Исман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="9000" EndNode="9031">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="3568" EndNode="3607">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="8860" EndNode="8896">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="2145" EndNode="2341">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="3886" EndNode="3924">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="темы" StartNode="2732" EndNode="2890">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="2702" EndNode="2890">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="2537" EndNode="2547">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1082" EndNode="1086">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="8913" EndNode="8975">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="2702" EndNode="2890">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="3533" EndNode="3607">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминается" StartNode="2145" EndNode="3883">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="2327" EndNode="2341">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="высказывания_заявления" StartNode="3533" EndNode="3607">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминается" StartNode="2145" EndNode="3883">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Нанотрубка" StartNode="6108" EndNode="6118">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Фуллерен" StartNode="6212" EndNode="6222">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="упоминается" StartNode="2145" EndNode="3883">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Год" StartNode="2259" EndNode="2268">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="5603" EndNode="5617">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="цитаты" StartNode="3568" EndNode="3607">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="цитаты" StartNode="2732" EndNode="2890">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="3213" EndNode="3338">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="темы" StartNode="3243" EndNode="3338">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Деньги" StartNode="5644" EndNode="5664">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Дата" StartNode="1088" EndNode="1098">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Деньги" StartNode="2278" EndNode="2292">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="автор" StartNode="3213" EndNode="3338">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="высказывания_заявления" StartNode="3013" EndNode="3209">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Властная_Структура" StartNode="7678" EndNode="7747">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Главным управлением по промышленности, транспорту, связи и инновациям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="упоминает" StartNode="2145" EndNode="3883">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="2259" EndNode="2268">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="упоминает" StartNode="2145" EndNode="3883">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="5367" EndNode="5378">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="упоминается" StartNode="2145" EndNode="3883">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Нановолокно" StartNode="6121" EndNode="6132">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Год" StartNode="1262" EndNode="1271">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="автор" StartNode="3013" EndNode="3209">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="высказывания_заявления" StartNode="3753" EndNode="3883">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="упоминает" StartNode="2145" EndNode="3883">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="автор" StartNode="2145" EndNode="2341">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Url" StartNode="813" EndNode="849">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Период_времени" StartNode="8307" EndNode="8321">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="цитаты" StartNode="3243" EndNode="3338">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="автор" StartNode="3753" EndNode="3883">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="упоминает" StartNode="2145" EndNode="3883">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="1262" EndNode="1271">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
