<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Тубулярные <Node id="12"/>наноструктуры<Node id="25"/> могут обладать интересными свойствами и потому уже давно являются предметом пристального внимания исследователей. Одной из задач является разработка простых и доступных методов синтеза подобных материалов. Химики из Китая научились получать тубулярные частицы из Fe3O4 в больших количествах при помощи яичного альбумина – основного компонента яичного белка.   
При большом желании этот синтез может проделать каждый. Берем сульфат железа (III), яичный альбумин и перемешиваем. <Node id="503"/>Потом<Node id="508"/> добавляем этиловый спирт и гидрат гидразина. Далее помещаем раствор в автоклав и подвергаем его гидротермальной обработке при 140 °<Node id="640"/>С в течение 24 часов<Node id="660"/>. В результате получается порошок, состоящий из <Node id="708"/>нанотрубок<Node id="718"/> оксида железа.   
Ученые предлагают следующий механизм роста. Альбумин выступает в роли темплата, под действием которого формируются нанопластинки оксида железа. Эти пластинки оказываются нестабильными и скручиваются, формируя свитки и трубки. Если уменьшить концентрацию альбумина или время гидротермальной обработки, то можно получить порошок именно из таких пластинок. А в отсутствие альбумина образуются такие простые и милые сердцу каждого нанотехнолога сфероидальные <Node id="1192"/>наночастицы<Node id="1203"/>.   
<Node id="1208"/>Нанотрубки<Node id="1218"/> Fe3O4 имеют внешний диаметр 50-60 нм, а толщина стенок составляет 15-20 нм. Порошок обладает отличными магнитными свойствами. Большое значение намагниченности говорит о высокой чистоте продукта. Коэрцитивная сила составляет 170 Э, что несколько выше, чем у обычного Fe3O4, и это связано с анизотропной формой частиц. У трубок открытые концы, так что из них выйдут отличные наноконтейнеры, а благодаря магнитным свойствам они могут найти применение в биомедицине.   
Работа «Egg albumin as a nanoreactor for growing single-crystalline Fe3O4 nanotubes with high yields» опубликована в журнале Chemical Communications. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="12" EndNode="25">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="708" EndNode="718">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="640" EndNode="660">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="503" EndNode="508">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1208" EndNode="1218">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1192" EndNode="1203">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
