<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Инвесторы готовы вложить миллиард евро в ОЭЗ «Липецк»МОСКВА, <Node id="61"/>21 дек<Node id="67"/> – Потенциальные инвесторы готовы вложить в промышленно-производственную особую экономическую зону (ОЭЗ) «Липецк» <Node id="181"/>один миллиард евро<Node id="199"/>, сообщил РИА Новости в пятницу глава администрации Липецкой области Олег Королев.
Олег Королев 
«<Node id="297"/>На сегодняшний день<Node id="316"/> от компаний поступило заявок с общим объемом инвестиций <Node id="373"/>один миллиард евро<Node id="391"/>», – сказал губернатор, участвовавший в заседании совета при полпреде президента РФ в Центральном федеральном округе, который проходил в пятницу в Москве.
 
Эти заявки рассматривает и оценивает их эффективность Федеральное агентство по управлению особыми экономическими зонами (РосОЭЗ).
Особая экономическая зона промышленно-производственного типа «Липецк» нацелена на создание производств машин и оборудования, бытовых электрических приборов, электрических машин, пластмассовых и металлических изделий, электрооборудования и электронного оборудования, мебели и прочей продукции.
 
«Федеральная ОЭЗ развивается уверенно, буквально <Node id="1022"/>через месяц<Node id="1033"/> там будет презентация целого ряда новых крупных коммерческих проектов как отечественных, так и зарубежных инвесторов», – сообщил губернатор.
 ШЕСТЬ ОЭЗ В ДЕЙСТВИИ
Он также отметил, что свою эффективность доказала не только федеральная ОЭЗ, но и созданные впервые в стране именно в Липецкой области региональные особые экономические зоны.

Сейчас в области формируется пять таких зон: промышленно-производственного типа «Тербуны» и «Чаплыгинская», агропромышленного типа «Астапово» в Лев-Толстовском районе и туристско-рекреационные зоны «Елец» и «Задонщина».
 
«Сегодня обе эти формы (федеральная и региональные ОЭЗ) у нас в регионе не только апробируются, но и доказали свою эффективность», – сказал Королев.
  
При этом он отметил, что развитие региональных ОЭЗ в области идет даже быстрее, так как для их резидентов действует «более упрощенная система льготирования, поддержки, преференций».
  «И сегодня мы их развиваем буквально вулканообразно», – добавил губернатор.
 Областной закон предусматривает систему льгот для участников региональных ОЭЗ: резиденты на <Node id="2100"/>пять лет<Node id="2108"/> освобождаются от транспортного налога и налога на имущество, для них на четыре процентных пункта снижена ставка налога на прибыль, максимальный размер арендной платы за землю составляет <Node id="2295"/>2%<Node id="2297"/> от кадастровой стоимости.
 
«В общей сложности мы ожидаем, что в федеральную ОЭЗ и четыре региональные ОЭЗ по минимуму будет вложено <Node id="2431"/>более 50 миллиардов рублей<Node id="2457"/> всего лишь в течение ближайших двух-<Node id="2494"/>трех лет<Node id="2502"/>. А дальше непочатый край возможностей», – отметил губернатор, добавив, что одно из преимуществ Липецкой области – успешное развитие инфраструктуры.
  «Мы опережаем инфраструктурные проекты, а это сразу решение многих вопросов для привлечения инвесторов», – сказал Королев.
 О КОНКРЕТНЫХ ПРОЕКТАХ
Руководитель управления инвестиций и международных связей по Липецкой области <Node id="2877"/>Владимир Подгорный рассказал, что <Node id="2911"/>в <Node id="2913"/>настоящее время<Node id="2928"/> на территории федеральной ОЭЗ «Липецк» реализуются два проекта, в рамках которых уже привлечено <Node id="3025"/>50 миллионов евро<Node id="3042"/> – запущены и работают Чагодищенский стекольный завод, производящий стеклотару для пищевой и медицинской промышленности, и предприятие итальянской компании Sest-Luve, выпускающее испарители для холодильников промышленного типа<Node id="3268"/>. Благодаря этим двум проектам в области создано 600 рабочих мест.
 
Кроме того, отметил Подгорный, в <Node id="3370"/>2008 году<Node id="3379"/> готовятся к пуску еще четыре предприятия с объемом инвестиций в <Node id="3444"/>100 миллионов евро<Node id="3462"/>. В их числе – завод итальянской компании Mondial Group по производству холодильного оборудования; завод компании «Белон», специализирующийся на выпуске «сэндвич»-панелей и металлоконструкций; завод Российского центра нанотехнологий. А <Node id="3698"/>с 2009 года<Node id="3709"/>, по словам Подгорного, предусматривается строительство на территории ОЭЗ «Липецк» пять-шесть предприятий в <Node id="3817"/>год<Node id="3820"/>.
  "Планируем построить (на территории ОЭЗ) до 50 предприятий ", – добавил Подгорный.
 
Всего в РФ создано шесть федеральных особых экономических зон – ОЭЗ технико-внедренческого типа в Санкт-Петербурге, Зеленограде, подмосковной Дубне и Томске, ОЭЗ промышленно-производственного типа – в Липецке и <Node id="4120"/>Елабуге (Татарстан)<Node id="4139"/>.
Вступивший с <Node id="4154"/>1 января 2006 года<Node id="4172"/> в силу закон об особых экономических зонах предусматривает таможенные и налоговые льготы для резидентов этих зон. Для технико-внедренческих ОЭЗ предусматривается снижение ставки ЕСН с <Node id="4357"/>26%<Node id="4360"/> до <Node id="4364"/>14%<Node id="4367"/>. Резиденты промышленно-производственных зон на <Node id="4415"/>пять лет<Node id="4423"/> освобождаются от уплаты земельного и имущественных налогов. Кроме этого, ввозимые на территорию ОЭЗ импортные материалы и оборудование не будут облагаться таможенными сборами.
<Node id="4600"/>http://www.rian.ru/…3680677.htmlЛипецк<Node id="4638"/> освоит нанотехнологииЗАО «Российский центр нанотехнологий» планирует инвестировать в особую экономическую зону «Липецк» <Node id="4759"/>6,3 миллиарда рублей<Node id="4779"/>. Об этом заявил сегодня начальник Липецкого территориального управления федерального агентства по управлению экономическими зонами Владимир Лаврентьев.
Владимир Лаврентьев
Сегодня в Липецке побывал руководитель Федерального агентства по управлению особыми экономическими зонами Михаил Мишустин. С Липецкой области Михаил Мишустин только <Node id="5117"/>21 декабря<Node id="5127"/> (2006) назначенный руководителем агентства, начал ознакомительную поездку по регионам, в которых расположены особые экономические зоны.
Михаил Мишустин
В ходе визита Михаил Мишустин побывал на территории особой экономической зоны «Липецк», встретился с ее руководством и первым заместителем губернатора Юрием Божко, которого в присутствии журналистов он два раза назвал губернатором.

Руководитель экономической зоны «Липецк» <Node id="5554"/>Владимир Лаврентьев на встрече с Михаилом Мишустиным<Node id="5606"/> озвучил названия очередных двух предприятий, которые подали заявки на получение статуса резидентов зоны. Это Российский центр нанотехнологий с проектом в <Node id="5761"/>180 миллионов евро<Node id="5779"/> и научно-производственное предприятие «Биоритм-Л», которое собирается производить продукты питания в специальной вакуумной упаковке, в частности, для космонавтов. Во время встречи обсуждались вопросы по передаче части полномочий федерального агентства регионам.

По мнению чиновников, это ускорит строительство особых экономических зон.
<Node id="6117"/>http://gorod48.ru/…ews-613.htmlЗАО<Node id="6151"/> «РОССИЙСКИЙ ЦЕНТР НАНОТЕХНОЛОГИЙ»
Липецкая обл., Грязинский р-н, г. Грязи

Юр. адрес: 399059, ЛИПЕЦКАЯ ОБЛ., Г <Node id="6263"/>ГРЯЗИ<Node id="6268"/>, УЛ ГАГАРИНА, 1А
Вот и на липецкой земле создаются Особые Экономические Зоны, среди резидентов которых будет и «Российский центр нанотехнологий» со своим заводом (проект в <Node id="6441"/>180 миллионов евро<Node id="6459"/>). Пока они ничего не пишут о продукции этого завода (очевидно, боятся сглазить?). <Node id="6542"/>Ну, что ж, подождём – увидим… Отметим, что вот уже и у липчан есть свой опыт создания ОЭЗ: «Мы опережаем инфраструктурные проекты, а это сразу решает многие вопросы для привлечения инвесторов», – сказал губернатор области Олег Королев<Node id="6776"/>…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="6441" EndNode="6459">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="4364" EndNode="4367">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="6117" EndNode="6151">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3370" EndNode="3379">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3817" EndNode="3820">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="3444" EndNode="3462">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="6542" EndNode="6776">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="2295" EndNode="2297">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="373" EndNode="391">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="2877" EndNode="3268">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4415" EndNode="4423">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="4154" EndNode="4172">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="3370" EndNode="3379">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="2431" EndNode="2457">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="расположение" StartNode="4120" EndNode="4139">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="2877" EndNode="6776">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="297" EndNode="316">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="6542" EndNode="6776">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4600" EndNode="4638">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1022" EndNode="1033">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2494" EndNode="2502">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="5761" EndNode="5779">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="2877" EndNode="3268">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="цитаты" StartNode="2911" EndNode="3268">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2913" EndNode="2928">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="6263" EndNode="6268">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">ГРЯЗИ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="4759" EndNode="4779">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="темы" StartNode="2911" EndNode="3268">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="5117" EndNode="5127">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="3698" EndNode="3709">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Деньги" StartNode="3025" EndNode="3042">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Дата" StartNode="61" EndNode="67">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">дек</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="181" EndNode="199">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="упоминается" StartNode="2877" EndNode="6776">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="2100" EndNode="2108">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Процент" StartNode="4357" EndNode="4360">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="5554" EndNode="5606">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
