<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Заменяя комплексные микро- и нанометровые фотонные структуры, которые придают цвет крыльям бабочки, исследователи продемонстрировали новый метод, который использует биотемплаты для изготовления <Node id="195"/>наноразмерных структур<Node id="217"/>, которые могут служить оптическими волноводами, оптическими разветвителями и прочими составными блоками фотонных интегральных схем. 
 
Используя процесс низкотемпературного осаждения атомных слоёв (ALD), материаловеды из технологического института Джорджии (Georgia Institute of Technology) создали из оксида алюминия отпечаток чешуйки крыла бабочки Morpho peleides, светло голубого насекомого из Центральной и Южной Америки. Искусственная чешуйка крыла точно повторяет физические особенности и оптические свойства натурального образца, послужившего шаблоном. 
 
"Мы не можем даже близко подобраться к богатству структуры, созданной природой", говорит Zhong Lin Wang, профессор из технической школы материаловедения и инженерии (Georgia Tech School of Materials Science and Engineering). "Мы хотим использовать биологические объекты в качестве шаблонов для создания новых материалов и новых структур. Этот приём даёт нам новый путь изготовления фотонных структур, таких как волноводы". 
 
Для создания своих искусственных структур, Wang с коллегами Xudong Wang и Jingyun Huang осадили однородные слои окиси алюминия на чешуйки крыла бабочки, используя ALD процесс. Они точно контролировали толщину покрытия, меняя число циклов осаждения, которым подвергался каждый образец чешуйки крыла. 
 
Для кристаллизации окиси алюминия и выжигания исходной чешуйки крыла бабочки после осаждения, покрытые чешуйки отожгли при 800оС. Получающийся поликристаллический оксид алюминия был более прочным, чем аморфный материал, нанесённый ALD процессом. 
 
Искусственная чешуйка крыла бабочки сохраняет структуру исходной и представляет собой трёхмерную структуру, включающую в себя группы пустотелых трубок, разделённых одинаковыми промежутками. Такая структура обеспечивает возможное использование такого материала в оптических волноводах и разветвителях, а так же микрожидкостных и микрореакторных устройствах. 
 
ALD процесс можно использовать с применением других материалов (оксид титана) и других биологических структур. Следующей такой структурой могут стать ножки водомерки, помогающие перемещаться ей по поверхности воды. 
 
Эта работа была опубликована в журнале Nano Letters Американского Химического Общества. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="195" EndNode="217">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
