<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Раненых будут лечить нанотехнологиямиМинобороны исследует возможность восстановления органов и конечностей военнослужащихНаучные исследования в области регенерации органов и конечностей раненых с использованием нанотехнологий идут давно, – сообщил РИА Новости начальник Главного военно-медицинского управления Минобороны РФ генерал-майор медслужбы Владимир Шаппо.
 «Я не скрою, что и у нас есть структуры, которые этим занимаются, в том числе используя клеточные и нанотехнологии. Мы этими проблемами занимаемся, но не всегда афишируем», – признался Шаппо. <Node id="557"/>Он<Node id="559"/> добавил, что военные в этом отношении идут в ногу со временем<Node id="621"/>.
  Регенерация – восстановление организмом утраченных частей на той или иной стадии жизненного цикла. Регенерация обычно происходит в случае повреждения или утраты какого-нибудь органа или части организма. <Node id="828"/>http://www.vmdaily.ru/article.php?…«Мы<Node id="866"/> вряд ли кого-то удивим»Минобороны РФ собирается выращивать конечности для искалеченных солдатВладимир ШаппоВоенные медики России ведут исследования по восстановлению органов и конечностей тяжело раненных военнослужащих. Об этом сообщил вчера начальник Главного военно-медицинского управления Минобороны генерал-майор медицинской службы Владимир Шаппо. При этом он сослался на аналогичный опыт в США, где специально для оборонных нужд создан Институт регенерационной медицины. Отечественные эксперты, между тем, назвали такое сравнение преувеличением.
 Военно-медицинские исследования в области регенерации органов и частей тела человека ведутся во многих странах. Так, в <Node id="1538"/>апреле<Node id="1544"/> об этом открыто заявили в США, где при министерстве обороны был создан Институт регенеративной медицины. Пока ему поручено изучать технологии получения и применения стволовых клеток и разрабатывать методы восстановления кожи, мышц и костных тканей, но в будущем в лабораториях института начнут выращивать внутренние органы и части тела. 
В живом, здоровом организме постоянно обновляются кровь, мышцы, кожа. Поэтому, считает старший хирург Министерства обороны США Эрик Шумейкер, тщательно изучив эти процессы, можно разработать аналогичные искусственные стимуляторы регенерации. Заинтересованность военных служб в развитии этой области медицины понятна. Даже современные продвинутые средства защиты не могут застраховать солдат от ожогов и потери конечностей. Возможность выращивать утраченные фрагменты тела решит эту проблему.
 Ученые убеждены: ждать появления «мастерской по ремонту вояк» осталось недолго.  «<Node id="2458"/>Тканево-инженерные трансплантаты кожи уже существуют, – рассказал «НИ» директор Института стволовых клеток человека Артур Исаев<Node id="2585"/>.<Node id="2586"/> – В <Node id="2591"/>2004 году<Node id="2600"/> немецкие врачи создали тканево-инженерный трансплантат нижней челюсти: на титановый каркас и костные блоки сумели нарастить ткани и прорастили сосудами. Ученые пока не знают, как проращивать ткани нервами, поэтому человек не чувствует ее. Но это – вопрос времени. На стыке стволовой медицины и нанотехнологий можно будет создать целые фрагменты тела уже <Node id="2955"/>до 2050 года<Node id="2967"/>».
 Что касается нашей страны, то возможностями регенерации отечественные военные заинтересовались давно. Еще в <Node id="3079"/>80-х годах<Node id="3089"/> Министерство обороны СССР заказало проведение работ по тканевым трансплантатам. С крушением социалистической системы разработки были прерваны. Однако сейчас, по словам начальника Главного военно-медицинского управления Минобороны Владимира Шаппо, наши врачи и ученые всерьез взялись за эксперименты, аналогичные проводимым на Западе.
 
«<Node id="3427"/>Совсем недавно Министерство обороны организовало даже «круглый стол», посвященный обсуждению использования достижений регенеративной медицины в военной сфере<Node id="3584"/>, – рассказал «НИ» Артур Исаев<Node id="3614"/>. – В нем участвовали многие специалисты и представители научных учреждений, занятых в области изучения стволовых клеток. Правда, говорить о каких-то серьезных подвижках пока рано. Тем более что военная медицина связана с острыми травмами, а то, чем занимаемся мы, больше относится к реабилитационным методам».
 По словам специалистов, к сожалению, Россия отстает от той же Америки, где на исследования в сфере медицинской регенерации выделяются колоссальные средства. На <Node id="4086"/>пять лет<Node id="4094"/> исследовательской деятельности Институту регенеративной медицины выделили <Node id="4169"/>250 млн. долларов<Node id="4186"/>. Кроме того, в научные разработки активно включаются частные университеты и лаборатории, которые планируют выводить продукцию института на рынок.
 
«<Node id="4336"/>Безусловно, у нас есть свои достижения в восстановительной медицине, – рассказал «НИ» доктор медицинских наук Кирилл Данишевский<Node id="4464"/>. – Однако какого-то серьезного прорыва ждать в ближайшем будущем не стоит. Сообщения об исследованиях, которые ведут наши военные, следует относить скорее к пиару, чем к реальной действительности. Учитывая же масштабы финансирования нашей науки, мы вряд ли скоро кого-то удивим».
 АНДРЕЙ <Node id="4753"/>ЛЕОНОВhttp://www.newizv.ru/…06-06/91411/New<Node id="4796"/> Armed Forces Institute of Regenerative Medicine to Lead Way in Caring for WoundedThe Department of Defense announced the creation of the new, federally-funded institution, the Armed Forces Institute of Regenerative Medicine (AFIRM) during a briefing today at the Pentagon…The AFIRM team is committed to developing clinical therapies over the next five years focusing on the following five areas: Burn repair Wound healing without scarring Craniofacial reconstruction Limb reconstruction, regeneration or transplantation Compartment syndrome… <Node id="5339"/>http://www.defenselink.mil/…release.aspx?…Ну<Node id="5383"/> что ж, как говорится, им и карты в руки. Медики уже сравнительно давно в той или иной мере используют нанотехнологии: то для лечения травм и сращивания костей (как, например, в курганском <Node id="5572"/>Центре Илизарова<Node id="5588"/>), то для лечения опухолевых заболеваний… Теперь вот «замахнулись» и на процессы регенерации тканей и органов. Дело это нужное и хорошее. Особенно для нужд военной медицины. Успехов им на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="3427" EndNode="3614">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="2458" EndNode="2585">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="557" EndNode="559">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3079" EndNode="3089">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="4336" EndNode="4464">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2591" EndNode="2600">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1538" EndNode="1544">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="2585" EndNode="2586">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2591" EndNode="2600">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="цитаты" StartNode="3427" EndNode="3584">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="3427" EndNode="3614">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминает" StartNode="557" EndNode="4464">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="5339" EndNode="5383">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="5572" EndNode="5588">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Илизарова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2955" EndNode="2967">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="2585" EndNode="2586">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="557" EndNode="4464">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="темы" StartNode="3427" EndNode="3584">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="828" EndNode="866">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="4336" EndNode="4464">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4086" EndNode="4094">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="557" EndNode="621">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="2458" EndNode="2585">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="4169" EndNode="4186">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="557" EndNode="621">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="4753" EndNode="4796">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
