<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Учиться нано хорошоВ МГУ будет создана наномагистратура. Как предполагается, учиться там смогут студенты, получившие степень бакалавра, независимо от специальности. Глава Минобрнауки пообещал, что нанотехнологии скоро придут и в школы.
В прошлую среду, выступая на заседании Совета федерации, первый вице-премьер Сергей Иванов, курирующий госкорпорацию «Роснанотех» сообщил, что в рамках дальнейшего развития отечественной нанотехнологической инициативы на базе Московского государственного университета будет создана магистратура, подразумевающая специализированное обучение и выпуск молодых специалистов в области нанотехнологий и нанонауки.

Пресс-служба Московского университета пока не знает никаких подробностей создания магистратуры нанотехнологий, поэтому прояснить заявление первого вице-премьера там не смогли. Помочь разобраться в ситуации «Газета.Ru» попросила независимого эксперта, заместителя декана факультета наук о материалах МГУ, члена-корреспондента РАН Евгения Гудилина.
 «<Node id="994"/>В принципе эта магистратура станет началом развития одного из цепочки 39 крупных научно-образовательных центров в Российской Федерации, которые планируется создать для развития «нанообразования» и подготовки кадров для так называемой нанотехнологической надотрасли»<Node id="1259"/>, – рассказал Евгений Гудилин<Node id="1288"/>.
 
Первое заявление о «наноотрасли» сделал Леонид Меламед<Node id="1346"/> – <Node id="1349"/>гендиректор государственной корпорации «Российские нанотехнологии», которая была учреждена <Node id="1440"/>девять месяцев назад<Node id="1460"/>. Небывалый для России объём выделенных средств на её работу вызвал всеобщий ажиотаж.

Как именно будет работать «Роснанотех», до сих пор непонятно. Но первые шаги в нанонаправлении уже сделаны – недавно было создано отдельное подразделение в рамках РАН – отделение информационных и нанотехнологий (в которое, кстати, автоматически попал член-корреспондент РАН Борис Березовский).
Теперь же российские власти решили продвинуть идею, проталкиваемую с разных концов Академией наук и «Роснанотехом», дальше – в вузы.
Впрочем, выступая в Совете федерации, <Node id="2012"/>Сергей Иванов отметил, что создание новой специальности и обучение студентов нанонауке с первого курса не имеет смысла, так как нанотехнология представляет собой сложную междисциплинарную область исследований, затрагивающую многие аспекты академического образования – от физических до биологических и медицинских наук, которые вряд ли доступны бакалаврам, но вполне по силам магистрам и аспирантам – основным «рабочим лошадкам» современной науки<Node id="2457"/>. Но, судя по всему, и им нанознания дадутся нелегко.
 
«<Node id="2514"/>Для аспирантов срок пребывания в аспирантуре в программе РАН предлагается увеличить <Node id="2598"/>до четырех лет<Node id="2612"/>, хотя это предложение пока не узаконено», – сообщил Гудилин<Node id="2672"/>.
 <Node id="2675"/>Иванов также заявлял, что <Node id="2701"/>новое подразделение МГУ будет открыто для всех студентов нашей страны, получившим бакалаврское образование по традиционным специальностям – физике, химии, технологии, биологии, медицины и так далее<Node id="2898"/>. Гудилин это подтвердил.
 
«В соответствии с федеральным законом об образовании продолжить образование в качестве магистра нанотехнологии сможет даже бакалавр искусствоведения, если он конечно, сможет пройти вступительные экзамены», – заявил он.
 
В то же время, говорят эксперты, было бы ошибкой думать, что до последнего времени в российских вузах нанотематика полностью отсутствовала. Так, факультет наук о материалах МГУ во главе со своим бессменным деканом академиком Юрием Третьяковым уже не <Node id="3397"/>первый год<Node id="3407"/> активно развивает образовательные программы и научно-исследовательские проекты в области <Node id="3497"/>наноматериалов<Node id="3511"/>. Последний пример активности этого факультета – крупнейший научно-образовательный портал в области нанотехнологий «Нанометр», который уже <Node id="3650"/>второй год<Node id="3660"/> подряд является площадкой для проведения уникальной интернет-олимпиады для школьников, студентов, аспирантов и просто людей: «Нанотехнологии – прорыв в <Node id="3813"/>будущее»(http://www.nanonewsnet.ru/…ekhnologiyam).<Node id="3863"/>
 
«<Node id="3867"/>Наверное, все же образование – именно та вечная область, которая всегда будет востребована, несмотря ни на какой информационный шум», – сказал Евгений Гудилин<Node id="4025"/>.
 Что касается конкретной научной и педагогической работы в области нанотехнологий на факультете наук о материалах, то, <Node id="4146"/>как рассказал Гудилин, <Node id="4169"/>современные междисциплинарные исследования там направлены в первую очередь на получение новых классов функциональных материалов, связанных с развитием приоритетных направлений науки в России<Node id="4359"/>. Особое внимание уделяется <Node id="4387"/>наноматериалам<Node id="4401"/>. К настоящему моменту, например, успешно реализованы методы химического дизайна магнитных <Node id="4492"/>нанокомпозитов<Node id="4506"/> в твердофазных нанореакторах – мезопористых оксидных систем – для создания устройств со сверхвысокой плотностью записи информации – вплоть до 1000 Гбит/см2 на основе <Node id="4673"/>наночастиц<Node id="4683"/> железа, кобальта, никеля и платины.

<Node id="4721"/>По словам Гудилина, изучены термодинамические и химические особенности <Node id="4792"/>фуллеренов<Node id="4802"/> –необычной глобулярной аллотропной модификации углерода<Node id="4858"/>. Для создания топливных элементов новых поколений разработаны подходы к формированию мембран с электрон-ионной проводимостью на основе оксидов кобальта. В области материалов для фотоники разработаны способы получения фотонных кристаллов с прямой и обратной структурой опала, а также прекурсоров <Node id="5154"/>органических <Node id="5167"/>светодиодов<Node id="5178"/>.
 
«<Node id="5183"/>Это только малая часть научных достижений междисциплинарного по сути и по идее создания факультета» – сказал <Node id="5292"/>Гудилин<Node id="5299"/>.
 Не исключено, что в скором будущем спецнаноклассы появятся и в российских школах. Такая практика уже имеет место в США, первыми провозгласившими нанотехнологии приоритетным направлением развития науки. 
«<Node id="5506"/>Поживем – увидим, главное, чтобы реальные достижения в области нанотехнологий в нашей стране все же имели макроскопические масштабы», – заключил Евгений Гудилин<Node id="5666"/>.
 Пока никто из вузов создавать специальные «нанофакультеты» не собирается.
 
«Учитывая сугубо практическую специфику нашего университета, вряд ли на базе МГТУ им. Баумана целесообразно открывать отдельный факультет нанотехнологий. Центр коллективного пользования полностью покрывает необходимость наших студентов в работе с технологиями этой отрасли», – заявил «Газете.Ru» пресс-секретарь университета Андрей Волохов. По <Node id="6089"/>его<Node id="6092"/> словам, сегодня работа многих кафедр этого учебного заведения связана с нанотехнологиями.
  
«Можно сказать, что подавляющее большинство кафедр МГТУ им. Баумана занимается нанотехнологиями. Ведь это междисциплинарное направление в науке, которое нашими специалистами осваивается на практике, при решении конкретных прикладных задач, – сказал он. – Более того, <Node id="6453"/>в конце прошлого года<Node id="6474"/> в рамках национального проекта на базе университета совместно с институтом им. Курчатова был создан центр коллективного пользования, где учащиеся всех кафедр в силу необходимости работают с этим направлением».
 Когда нанотехнологии доберутся до школ, пока непонятно.
В минувшую пятницу на правительственном <Node id="6782"/>часе<Node id="6786"/> в Госдуме министр образования и науки <Node id="6825"/>Андрей Фурсенко заявил, что его ведомство планирует закупить оборудование на сумму от 75 до <Node id="6917"/>120 млн рублей<Node id="6931"/> для обучения школьников азам нанотехнологий<Node id="6975"/>.
 
«Мы думаем, что сможем найти деньги на закупку отечественных комплектов оборудования для 25–30 школ. Образовательную программу в сфере нанотехнологий мы начнем пока на уровне специализированных школ», – сказал министр.
 По оценкам специалистов Минобрнауки, один комплект оборудования может стоить от 3 до <Node id="7284"/>4 млн рублей<Node id="7296"/>.

<Node id="7299"/>Фурсенко добавил, что в ближайшее время министерство объявит конкурс среди физико-математических школ на поставку этих комплектов<Node id="7428"/>.
 
«Я думаю, что это будет иметь очень важный психологический эффект, когда уже школьников мы сможем привлекать к лабораторным работам в этой новой сфере», – отметил он.
 
Однако выяснить в ведомстве, что за оборудование собираются выдавать школам, «Газете.Ru» не удалось. В Минобрнауки заявление Фурсенко прокомментировать не смогли.
 «Единственное, о чем сейчас можно говорить, – это о том, что в ближайшее время министерство, вероятно, объявит конкурс на разработку методических пособий по нанотехнологиям в рамках изучения математики и физики», – заявили «Газете.Ru» в пресс-службе министерства. <Node id="8029"/>http://www.gazeta.ru/…676224.shtmlХорошая<Node id="8070"/> подборка-обзор последних публикаций по данной проблеме. Отлично видно, что пока в этой области всё призрачно и зыбко, всё строится в основном на местной инициативе отдельных вузов – где-то лучше, где-то – хуже. Очевидно, что пока нет как ни определённой стратегии развития отечественной НТ/наноиндустрии, так и чёткой политики и программы подготовки квалифицированнных кадров для неё. Всё делается «на глазок», по наитию, через коленку… Как сказали бы американцы, ad hoc… Ежу ясно, что при ТАКОМ подходе это может со временем (да, впрочем, уже и в весьма скором будущем) ой как сильно аукнуться, став одним из главных препятствий на пути дальнейшего развития отечественных НТ/наноиндустрии… Ну, как говорится, поживём – увидим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="5506" EndNode="5666">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="1346" EndNode="1349">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="2012" EndNode="2457">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="2675" EndNode="2898">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="4146" EndNode="4359">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="994" EndNode="1288">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1440" EndNode="1460">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="2514" EndNode="2672">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="5506" EndNode="5666">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="работает" StartNode="1346" EndNode="1349">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Органический+светодиод" StartNode="5154" EndNode="5178">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="8029" EndNode="8070">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="цитаты" StartNode="4169" EndNode="4359">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="5292" EndNode="5299">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Е.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гудилин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="3867" EndNode="4025">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Фуллерен" StartNode="4792" EndNode="4802">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминается" StartNode="994" EndNode="7428">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="5183" EndNode="5299">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="темы" StartNode="994" EndNode="1259">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="3813" EndNode="3863">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="2012" EndNode="2457">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминается" StartNode="994" EndNode="7428">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Светодиод" StartNode="5167" EndNode="5178">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="6089" EndNode="6092">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="упоминается" StartNode="994" EndNode="7428">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="6453" EndNode="6474">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Деньги" StartNode="7284" EndNode="7296">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="цитаты" StartNode="994" EndNode="1259">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Нанокомпозит" StartNode="4492" EndNode="4506">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="2598" EndNode="2612">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="3650" EndNode="3660">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="упоминает" StartNode="994" EndNode="7428">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="3397" EndNode="3407">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="автор" StartNode="2675" EndNode="2898">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="автор" StartNode="3867" EndNode="4025">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Наночастица" StartNode="4673" EndNode="4683">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="упоминает" StartNode="994" EndNode="7428">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Наноматериал" StartNode="4387" EndNode="4401">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="высказывания_заявления" StartNode="994" EndNode="1288">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="упоминает" StartNode="994" EndNode="7428">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="цитаты" StartNode="2701" EndNode="2898">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Наноматериал" StartNode="3497" EndNode="3511">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="высказывания_заявления" StartNode="5183" EndNode="5299">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="темы" StartNode="4169" EndNode="4359">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="темы" StartNode="2701" EndNode="2898">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="6782" EndNode="6786">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="высказывания_заявления" StartNode="2514" EndNode="2672">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="автор" StartNode="4721" EndNode="4858">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="автор" StartNode="6825" EndNode="6975">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="автор" StartNode="7299" EndNode="7428">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="высказывания_заявления" StartNode="6825" EndNode="6975">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="высказывания_заявления" StartNode="7299" EndNode="7428">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="автор" StartNode="4146" EndNode="4359">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="высказывания_заявления" StartNode="4721" EndNode="4858">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Деньги" StartNode="6917" EndNode="6931">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
