<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Проблема разработки методов получения гибких солнечных батарей занимает умы многих ученых-нанотехнологов (см. пример). Существующие методики печати «с рулона на рулон» (roll-to-roll processing) вполне годятся и для таких сложных систем, что многократно увеличивает производительность процесса и снижает его себестоимость. До настоящего времени на основе гибких субстратов, таких как нержавеющая сталь и полимерные пленки, удавалось получить солнечные элементы лишь из аморфных или поликристаллических полупроводниковых материалов, что существенно снижало эффективность таких устройств по сравнению с использованием монокристаллов Si и GaAs.
 
В работе «Flexible Polymer-Embedded Si Wire Arrays» ученым удалось совместить высокую эффективность и гибкость солнечных элементов путем стабилизации кремниевых нитей в полимерной матрице. Массивы Si нитей были выращены по механизму "пар-жидкость-кристалл" на ориентированной подложке Si(111). В качестве прекурсора использовался SiCl4, синтез проводили при 1000˚С в атмосфере водорода. В результате удалось получить вертикально ориентированные кремниевые нити диаметром 1,5–2 мкм и длиной около 100 мкм. В качестве гибкой матрицы в работе использован полидиметилсилоксан. В ходе синтеза разбавленный раствор полимера наносили на кремниевую подложку, а затем выпаривали его и отжигали. Полимерную пленку механически отделяли от кремниевой основы с помощью бритвенного лезвия.
 
Полученные образцы демонстрируют высокое светопоглощение, несмотря на то, что чистый полидиметилсилоксан пропускает видимый свет, а кремниевые нити занимают лишь <Node id="1585"/>6,5%<Node id="1589"/> площади образца. Исследования с помощью лазерной дифракции (рис. 1е) и <Node id="1661"/>сканирующей электронной микроскопии<Node id="1696"/> (рис. 2) показывают высокое упорядочение нитей в плоскости пленки. Они образуют плоскую кубическую упаковку с периодом порядка 7 мкм. Полученный материал демонстрирует хорошую проводимость вдоль направления роста нитей и большое сопротивление в перпендикулярном направлении. Толщина полимерной пленки составляет <Node id="2009"/>менее 50%<Node id="2018"/> процентов от длины Si нитей, оставляя их концы доступными для нанесения электрического контакта. Подобная морфология материала открывает большие перспективы для производства на его основе различных оптоэлектронных устройств.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сканирующая+электронная+микроскопия" StartNode="1661" EndNode="1696">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2009" EndNode="2018">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1585" EndNode="1589">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
