<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи Университета штата Калифорния в Беркли (University of California, Berkeley) разработали <Node id="103"/>наночастицы<Node id="114"/>, которые могут само-собираться в различные оптические элементы. Контролируя плотность самосборки серебряных <Node id="223"/>наночастиц<Node id="233"/>, ученые могут изготавливать различные виды устройств, включая фотонные кристаллы (фотонными кристаллами принято называть среды, у которых диэлектрическая проницаемость периодически меняется в пространстве).

Само-собирающиеся материалы могут быть сделаны достаточно дешево и в больших количествах. Как результат, <Node id="547"/>наночастицы<Node id="558"/> серебра могут быть использованы для множества приложений, в том числе, для изготовления <Node id="647"/>метаматериалов<Node id="661"/>, красок с изменяющимся цветом, компонентов оптических компьютеров и сверхчувствительных химических датчиков. В частности, группа под руководством профессора химии Пейдонг Янгом (Peidong Yang), используя само-сборку <Node id="877"/>наночастиц<Node id="887"/>, сумели повысить чувствительность к обнаружению мышьяка на целый порядок величины. Они сумели изготовить очень устойчивый вид фотонного кристалла, который называют плазмонным кристаллом. Считается, что плазмонные кристаллы обладают более высокими и стабильными характеристиками. Фотонные кристаллы являются высококачественными оптическими фильтрами, пропуская определенные длины волн и отсекая другие; их используют в промышленности в качестве покрытия для линз, зеркал и световодов, они также могут быть использованы в оптических компьютерах.

<Node id="1433"/>Наночастицы<Node id="1444"/> серебра, составляющие само-сборные структуры в экспериментах группы проф. Янга, представляют собой октаэдры со сторонами порядка 150 нм, очень правильной формы и регулярности по размеру. Кристаллические структуры, собранные из этих <Node id="1677"/>наночастиц<Node id="1687"/>, образуются в простых условиях- частицы помещают в тест кювету, заполненную водой, и оставлены в покое, они начинают процесс само-сборки самостоятельно. После испарения воды остается кристаллическая структура. Проф. Янг особо отмечает простоту этого процесса. Большинство <Node id="1960"/>наноструктурированных материалов<Node id="1992"/> изготавливают по технологии «сверху-вниз» (top-down) с использованием методов <Node id="2071"/>литографии<Node id="2081"/>, что не позволяет их изготавливать дешево и в больших количествах. В противоположность этому, <Node id="2176"/>наночастицы<Node id="2187"/> по методу Янга выращивают в растворе. Большинство само-сборных структур образуется из относительно маленьких частиц. Группа проф. Янга использует <Node id="2334"/>наночастицы<Node id="2345"/> достаточно большого размера, которые имеют лучшие оптические характеристики. Результаты, опубликованные группой проф. Янга являются первыми с частицами такого размера и демонстрируют высокое качество само-сборных структур из частиц металла (“Self-organized silver nanocrystals for three dimensional plasmonic crystals”, A. Tao, D. Ceperley, P. Sinsermsuksakul, A. R. Neureuther, P. Yang, Nano Letters, In Press, 2008: <Node id="2764"/>http://pubs.acs.org/…nals/nalefd/).<Node id="2799"/>

При неплотной пакетировке серебряных <Node id="2838"/>наночастиц<Node id="2848"/> структуры ведут себя как фотонные кристаллы, пропуская излучение только на определенных длинах волн. В случаях плотной пакетировки <Node id="2980"/>наночастиц<Node id="2990"/> структуры приобретают совершенно новые оптические свойства, характерные для так называемых плазмонных кристаллов. Плазмонные кристаллы фильтруют оптическое излучение значительно сильнее и качественнее, чем фотонные кристаллы, что обусловит в последствии их более широкое применение.

По мнению известных специалистов одним из очевидных приложений плазмонных кристаллов, которое появляется и благодаря оптическим свойствам, и благодаря простоте и дешевизне процесса само-сборки, являются покрытия с юстируемыми оптическими свойствами, которые изменяют цвет в зависимости от плотности пакетировки <Node id="3586"/>наночастиц<Node id="3596"/> серебра. Точно та же технология может быть использована для изготовления материалов с различной и регулируемой прозрачностью на разных длинах волн. Такие покрытия могут служить для камуфляжа военных транспортных средств. Очевидным является также применение таких покрытий в оптике- для линз с изменяющимся пропусканием и для более эффективных фотоэлементов.

Материалы и технология, созданные в Беркли, могут стать «строительными блоками» новых <Node id="4042"/>метаматериалов<Node id="4056"/> для создания покрытий для объектов-невидимок и сверх-разрешающих систем построения изображений. Большинство <Node id="4165"/>метаматериалов<Node id="4179"/>, созданных для концентрирования света вновых микроскопах или отклонения света вокруг объектов с целью сделать эти объекты невидимыми, имеют проблемы масштабируемости (способность системы увеличивать свою производительность при добавлении ресурсов) и, соответственно, производительности. Этих проблем не существует у метода, созданного группой проф. Янга, этот метод может предоставить любую производительность.В испытаниях нового метода группа продемонстрировала одно из предполагаемых приложений плазмонных кристаллов- для повышения чувствительности метода <Node id="4738"/>Рамановской спектроскопии<Node id="4763"/> при обнаружении химических веществ. Исследователи тестировали грунтовую воду, загрязненную мышьяком и обнаружили, что полученные ими кристаллы повышают чувствительность обнаружения от 10 до 1 ppb (одной миллиардной доли), что является абсолютным рекордом чувствительности для обнаружения мышьяка. Сам проф. <Node id="5071"/>Янг считает, что <Node id="5088"/>уже в ближайшем будущем такие кристаллы могут быть установлены в дешевых переносных датчиках химикатов для использования в таких странах как Китай или Индия, где питьевая вода содержит мышьяк в концентрациях, превышающих допустимые для здоровья, но не обнаруживаемых современными методами<Node id="5376"/>.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="877" EndNode="887">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается" StartNode="5071" EndNode="5376">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминает" StartNode="5071" EndNode="5376">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Метаматериал" StartNode="647" EndNode="661">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="223" EndNode="233">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2764" EndNode="2799">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Рамановская+спектроскопия" StartNode="4738" EndNode="4763">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="2980" EndNode="2990">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2176" EndNode="2187">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Литография" StartNode="2071" EndNode="2081">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="2838" EndNode="2848">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Метаматериал" StartNode="4165" EndNode="4179">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="1433" EndNode="1444">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="103" EndNode="114">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Метаматериал" StartNode="4042" EndNode="4056">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается" StartNode="5071" EndNode="5376">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="5088" EndNode="5376">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наночастица" StartNode="547" EndNode="558">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминается_с" StartNode="5088" EndNode="5376">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="5071" EndNode="5376">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="5071" EndNode="5376">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="цитаты" StartNode="5088" EndNode="5376">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наночастица" StartNode="3586" EndNode="3596">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминает" StartNode="5071" EndNode="5376">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноматериал" StartNode="1960" EndNode="1992">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="темы" StartNode="5088" EndNode="5376">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наночастица" StartNode="2334" EndNode="2345">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="темы" StartNode="5088" EndNode="5376">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наночастица" StartNode="1677" EndNode="1687">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
