<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
На прошедшем в Санкт-Петербурге XI Международном экономическом форуме оживленно обсуждались инновационная политика и внедрение в промышленность разработок отечественной науки. При этом особый интерес вызвали достижения в таком сравнительно новом направлении, как наноиндустрия.
Председатель Партии, Председатель Госдумы Борис Грызлов<Node id="334"/>:<Node id="335"/>
 
Вопрос о поддержке нанотехнологий является очень важным – Россия может выйти на передовые позиции в мире по нанотехнологиям. В четверг на вечернем заседании в рамках «правительственного <Node id="524"/>часа<Node id="528"/>» состоится обсуждение мер, принимаемых <Node id="568"/>кабинетом министров<Node id="587"/> по поддержке научной отрасли и новых технологий. Эта тема будет обсуждаться, в том числе в контексте работы Российской академии наук.
  
Создание российской корпорации по нанотехнологиям будет поддержано государственным финансированием. В частности, предполагается выделить на обеспечение работы данной корпорации <Node id="902"/>130 млрд рублей<Node id="917"/>. Общая же сумма с учетом действующих федеральных программ составит <Node id="985"/>180 млрд рублей<Node id="1000"/>.
  
Это очень достойные суммы, которые позволят финансировать те изобретения, которые уже есть сегодня, и те идеи, которые предъявлены учеными, для того, чтобы идеи и изобретения стали реально новыми технологиями.
 Член Генерального совета партии «Единая Россия», председатель комитета Госдумы по делам СНГ и связям с соотечественниками Андрей Кокошин:
 
Мы являемся свидетелями того, что в разных центрах страны появились весьма интересные результаты исследований и разработок в самых различных сферах, которые могут и должны стать основой для промышленного роста в целом ряде отраслей. Это касается и целого ряда нанотехнологий для производства качественно новых конструкционных материалов, информационных технологий, биотехнологий, в том числе для производства вакцин, сывороток, диагностических средств и систем.
 Координатор партии «Единая Россия» по национальным проектам, депутат Государственной Думы Лиана Пепеляева<Node id="1924"/>:<Node id="1925"/>
 
<Node id="1928"/>Тема<Node id="1932"/> развития наноиндустрии сейчас очень актуальна. Но мне кажется, что немногие понимают, что такое нанотехнологии и какие перспективы они нам открывают.
  
Если говорить просто, то нанотехнология – это технология создания веществ и устройств с заранее заданной структурой атомов. Фактически это атомная архитектура, когда из атомов и молекул, как из кубиков, складываются нужные материалы с определенными свойствами.
  
Например, можно будет создавать модели человеческих клеток, и исследовать, как и почему человек стареет или как именно на организм действуют лекарства. А это значит можно говорить о продлении жизни человека, о создании сверхэффективных лекарств.
  
Приведу пример из другой области. Сегодня порядка <Node id="2649"/>20 процентов<Node id="2661"/> всей вырабатываемой на Земле энергии тратится на освещение. Если мы перейдем от ламп накаливания к <Node id="2761"/>светодиодам<Node id="2772"/>, которые уже разработаны в наноиндустрии, то расходы энергии на освещение сократятся на <Node id="2861"/>10 процентов<Node id="2873"/>. Это равнозначно постройке нескольких новых атомных станций.
  
Нанопродукты уже широко используются в промышленности и в быту, например, мембраны для очистки воздуха и разных растворов, питьевой воды. Но перспективы у отрасли, конечно, несравнимо более широкие и в то же время достаточно близкие.
  
Сегодня есть ряд разработок, которые уже готовы к практической реализации. Это специальные прочные и износостойкие покрытия для промышленности, те же <Node id="3325"/>светодиоды<Node id="3335"/> и мембраны, катализаторы и так далее. <Node id="3374"/>Через пять лет<Node id="3388"/> мы сможем получить новые лекарства интенсивного действия. Через 8–<Node id="3455"/>10 лет<Node id="3461"/> можно будет говорить о нанобиотехнологиях, т.е. о создании искусственных органов для имплантации в организм человека.
  
По оценкам специалистов, уже в <Node id="3614"/>ближайшие 10 лет<Node id="3630"/> половина фармацевтики перейдет на достижения нанотехнологий. К <Node id="3694"/>2015 году<Node id="3703"/> мы получим сверхпортативные компьютеры, сверхъемкие устройства для хранения данных. То же самое можно сказать в отношении практически всех отраслей.
  
В этой сфере не обойтись без правильной политики государства. Сегодня государственные программы поддержки наноиндустрии есть абсолютно во всех развитых странах и в большинстве развивающихся. Более того, в ряде стран расходы в этой области в <Node id="4097"/>ближайшие пять лет<Node id="4115"/> превысят расходы на содержание армии.
  В США Национальная Нанотехнологическая Инициатива была организована в <Node id="4226"/>2000 году<Node id="4235"/>. И уже <Node id="4243"/>спустя три года<Node id="4258"/> расходы на нее превысили <Node id="4284"/>2 млрд долларов<Node id="4299"/>. В Японии <Node id="4310"/>с 1999 года<Node id="4321"/> действует японская «Национальная программа работ по нанотехнологии». В Китае за <Node id="4402"/>пять лет<Node id="4410"/>, <Node id="4412"/>с 2001 по 2005 год<Node id="4430"/>, было потрачено <Node id="4447"/>300 млн долларов<Node id="4463"/>. Это позволило Китаю выйти на мировой уровень разработок.
  
Но нужно понимать, что государство не может быть единственным двигателем нанотехнологий. В США, например, вклад бизнеса в 10 раз больше вклада <Node id="4668"/>правительства<Node id="4681"/>. Бизнес в целом понимает, что колоссальные потраченные средства дадут не менее колоссальную отдачу уже в ближайшем будущем.
  
Россия не остается в стороне от мировых тенденций. Недавно Президентом была утверждена стратегия развития наноиндустрии. В своем послании <Node id="4947"/>26 апреля<Node id="4956"/> Президент дал поручение о создании Российской корпорации нанотехнологий, и уже <Node id="5036"/>4 июня<Node id="5042"/> соответствующий законопроект был внесен в Госдуму.
  
Предполагается, что Корпорация будет проводить отбор наиболее перспективных проектов в России и за рубежом и обеспечивать инвестиции в них.
  
Начиная <Node id="5248"/>с этого года<Node id="5260"/> на нанотехнологии будет выделено <Node id="5294"/>более 130 млрд рублей<Node id="5315"/> только из бюджета, а ведь предполагается реализация этих проектов на равных началах с бизнесом.
  
Сейчас в нашей стране в области нанотехнологий есть и научно-технический и интеллектуальный задел. Это означает, что у нас практически равные стартовые условия с развитыми странами. Если России удастся реализовать накопленный потенциал, то мы сможем занять не меньше <Node id="5682"/>10 %<Node id="5686"/> рынка нанотехнологий. В итоге, я думаю, мы сможем сделать нашу страну одним из главных центров научно-технической революции.
 Справка
<Node id="5821"/>4 июня<Node id="5827"/> группой депутатов комитета по экономической политике предпринимательству и туризму, в числе которых зампред комитета Елена Панина, Юрий Медведев, Юрий Барзыкин, <Node id="5989"/>Алексей Лихачев в Госдуму внесен законопроект: «<Node id="6037"/>О Российской корпорации нанотехнологий<Node id="6075"/>».

В соответствии с данным законопроектом создаваемая корпорация будет реализовывать такие функции, как: осуществление организационной и финансовой поддержки инновационной деятельности в области нанотехнологий; координация и финансирование проектов в области нанотехнологий, в том числе по специальным поручениям Правительства Российской Федерации; участие в выработке и содействие реализации государственной политики Российской Федерации в научно-технической и инновационной деятельности в области нанотехнологий.
<Node id="6591"/>http://www.edinros.ru/news.html?…«Единая<Node id="6631"/> Росссия» энергично лоббирует развитие наноиндустрии в нашей стране. И делает всё для продвижения законопроекта в Гос. Думе. Главное, что в рядах этой партии имеются соответсвующие эксперты и специалисты…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4243" EndNode="4258">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="темы" StartNode="6037" EndNode="6075">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="3694" EndNode="3703">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="5989" EndNode="6075">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1928" EndNode="1932">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тема</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3455" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3374" EndNode="3388">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="3455" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="6591" EndNode="6631">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Светодиод" StartNode="3325" EndNode="3335">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="5036" EndNode="5042">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="сотрудники" StartNode="1924" EndNode="1925">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4310" EndNode="4321">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="4284" EndNode="4299">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="5989" EndNode="6075">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="524" EndNode="528">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="работает" StartNode="1924" EndNode="1925">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">депутат</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3614" EndNode="3630">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="2649" EndNode="2661">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминается" StartNode="5989" EndNode="6075">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Властная_Структура" StartNode="568" EndNode="587">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">кабинетом министров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="5821" EndNode="5827">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="4402" EndNode="4410">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="работает" StartNode="334" EndNode="335">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Дата" StartNode="4947" EndNode="4956">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="3694" EndNode="3703">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="902" EndNode="917">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="4412" EndNode="4430">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="цитаты" StartNode="6037" EndNode="6075">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="4226" EndNode="4235">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Деньги" StartNode="985" EndNode="1000">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="4447" EndNode="4463">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Год" StartNode="4226" EndNode="4235">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="сотрудники" StartNode="334" EndNode="335">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Процент" StartNode="2861" EndNode="2873">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="5248" EndNode="5260">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="упоминает" StartNode="5989" EndNode="6075">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="4097" EndNode="4115">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Процент" StartNode="5682" EndNode="5686">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Властная_Структура" StartNode="4668" EndNode="4681">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Деньги" StartNode="5294" EndNode="5315">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Светодиод" StartNode="2761" EndNode="2772">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
