<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из Университета Массачусетса (University of Massachusetts Lowell and Brewer Science) создали матрицу высокоскоростных нанотранзисторов на пластиковой пленке, используя <Node id="176"/>нанотрубки<Node id="186"/> в качестве основы.

Метод, предложенный учеными, позволяет производить гибкую электронику массовым производством в больших количествах.

Ученым пришлось преодолеть проблему низкой мобильности зарядов в пластиковом субстрате, но все же устройство может работать только с частотой до нескольких килогерц.

Но и такие достаточно низкие показатели частоты позволяют использовать гибкую электронику в составе электронной бумаги, «умной кожи» в текстильной промышленности, и RFID-метках.

Нововведение, открытое учеными, состоит в том, что <Node id="721"/>нанотрубки<Node id="731"/> не были выращены непосредственно на пленке, а нанесены на ее поверхность в виде растворенных «чернил», подобно тому, как печатает на бумаге текст струйный принтер.

Таким образом, ученые просто напечатали транзисторы раствором из высококачественных <Node id="981"/>нанотрубок<Node id="991"/> на пластиковой пленке.

Благодаря простоте производства такого электронного устройства, у него есть все шансы стать коммерчески успешным.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="981" EndNode="991">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="721" EndNode="731">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="176" EndNode="186">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
