<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Научные разработки белорусских ученых способны приносить хорошую прибыль государствуНоу-хау на экспорт! Белорусская наука, наконец, стала приносить прибыль своему государству. За новыми изобретениями в области космических технологий, водородной энергетики и нанотехнологий уже охотятся иностранные компании, которые готовы платить миллионы долларов. Если не удается купить лицензию, они пытаются купить ученого. Но на защиту мужей науки приходят республиканские власти. Алексей Адашкин интересовался тем, как остановить «утечку мозгов».
Александр Иванович АкимовНациональная академия наук Беларуси в <Node id="600"/>этом году<Node id="609"/> отмечает восьмидесятилетие. Свои фундаментальные исследования ученые теперь умеют переводить в твердую валюту. Разработки белорусских физиков и химиков за рубежом покупают по хорошей цене.

Эти изумруды и рубины не отличить от настоящих, хоть и получены они искусственно. Синтетические, но при этом все еще драгоценные, эти камни пользуются большим спросом у зарубежных ювелиров.
 По словам заместителя генерального директора научно-практического центра НАН Беларуси по материаловедению Александра Акимова, белорусские разработки в ближайшее время принесут большие доходы республике. 
В <Node id="1197"/>этом году<Node id="1206"/> ученые рассчитывают на экспорте своих технологий заработать <Node id="1267"/>десять миллионов долларов<Node id="1292"/>. Белорусские разработки сейчас востребованы в России, Литве, Франции, Китае и других странах. В Академии наук заявляют, что это только начало.
 Как рассказал первый заместитель председателя Президиума НАН Беларуси Петр Витязь, сейчас заключаются контракты на реализацию наукоемкой продукции или же отдельных разработок.  
«Этот процесс для нас является приоритетным», – утверждает академик.
  Научно-практический центр по материаловедению – один из лидеров по количеству заказов из-за рубежа. Как утверждают ученые, здесь можно делать все – от сверхпрочных сплавов до сверхточных приборов. К примеру, ракетные датчики, произведенные в этих стенах, были установлены на аппарате «Марс-экспресс», который исследовал Красную планету. 
Говоря об инновационном пути развития, генеральный директор научно-практического центра НАН Беларуси по материаловедению считает, что наукоемкая продукция позволит выйти на рынок и получить хорошую прибыль.
Деньги, которые начала приносить белорусская наука, помогают обновлять оборудование и, что самое главное, позволяют удержать здесь ценных специалистов.
<Node id="2383"/>http://mirtv.ru/…t/view/39928Разработки<Node id="2422"/> белорусских ученых заинтересовали РоссиюНаучно-практический центр НАН Беларуси по материаловедению в <Node id="2524"/>нынешнем году<Node id="2537"/> поставит в Россию около 20 тыс. элементов керамических материалов для СВЧ-фильтров, которые используются в электронике. Об этом сообщил заместитель генерального директора центра Александр Акимов. Соответствующие договоры заключены с российскими предприятиями на VIII Московском международном салоне инноваций и инвестиций, который прошел в <Node id="2878"/>марте<Node id="2883"/>.
По своим электрофизическим характеристикам керамические материалы для СВЧ-фильтров белорусского производства превосходят другие аналоги.
 
«<Node id="3025"/>Их применение позволяет выпускать телекоммуникационную технику с меньшими габаритами, за счет чего предприятия могут экономить значительный объем материальных ресурсов на своих производствах», – пояснил Александр Акимов<Node id="3244"/>.
 
Разработка белорусских ученых вызвала интерес не только у россиян. Сегодня рассматриваются возможности поставки керамических корпусов для фильтров СВЧ-диапазона в Китай. Стороны обсуждают условия сотрудничества и объем поставок продукции.
 <Node id="3488"/>Александр Акимов отметил, что <Node id="3518"/>НПЦ НАН Беларуси по материаловедению ведет также переговоры с иранскими компаниями о поставках им магнитных сепараторов, предназначенных для очистки сыпучих материалов от металлических включений<Node id="3712"/>. Эта продукция может использоваться на предприятиях пищевой, стекольной и керамической промышленности. На VIII Московском международном салоне инноваций и инвестиций за разработку керамических материалов для СВЧ-фильтров НПЦ НАН Беларуси по материаловедению награжден золотой медалью. Дипломом также отмечена технология центра по созданию новой генерирующей среды ZnSe:Cr для лазеров среднего ИК-диапазона (2–3 мкм). Московский салон – крупнейший в России ежегодный форум изобретателей, разработчиков и производителей высокотехнологичной продукции. Он содействует ученым и производителям в продвижении перспективных технологий и продукции на российский и зарубежные рынки, развитию деловых контактов потенциальных инвесторов и изобретателей.
 В НПЦ НАН Беларуси по материаловедению проводятся фундаментальные исследования в различных областях физики твердого тела – по теории твердого тела, физике магнетизма, физике полупроводников, высокотемпературных сверхпроводников, сверхчистых металлов в особых условиях, а также сверхтвердых материалов. Ученые разрабатывают новых магнитные, сегнетоэлектрические, полупроводниковые, сверхпроводящие и сверхтвердые материалы и технологии их получения. <Node id="4905"/>http://www.innovbusiness.ru/…wsAMShow.asp?…Научно-практический<Node id="4967"/> центр НАН Беларуси по <Node id="4990"/>материаловедениюhttp://www.istc.ru/…itutions.htm?…Не<Node id="5042"/> раз я уже отмечал, что Белоруссия – небольшая республика, и живут там изобретательные, скромные и работящие люди. Теперь вот они всё больше ориентируют свою науку на получение конкретных результатов. Практика показывает, что это им прекрасно удаётся. Тем самым они дают наглядный пример, достойный подражания. Поздравляем белорусских коллег с удачным началом и желаем им новых творческих и материальных успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="3025" EndNode="3244">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="3025" EndNode="3712">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="3025" EndNode="3712">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="3025" EndNode="3244">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2383" EndNode="2422">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="3488" EndNode="3712">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2524" EndNode="2537">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="3518" EndNode="3712">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="4905" EndNode="4967">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="4990" EndNode="5042">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="2878" EndNode="2883">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="3488" EndNode="3712">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="3518" EndNode="3712">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1197" EndNode="1206">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="1267" EndNode="1292">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="600" EndNode="609">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
