<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Оксид цинка это уникальный функциональный полупроводниковый материал с широкой запрещенной зоной (3.37 эВ), большой энергией связи экситона (60 мэВ) при комнатной температуре и обладающий эффективной ультрафиолетовой люминесценцией.  Оксид цинка это многообещающий материал, для применений в оптоэлектронных устройствах. Наноструктурированный оксид цинка различной микроморфологии получают самыми разными способами (гидротермальными, электрохимическими, ростовыми через газовую фазу, термическим разложением кислородсодержащих солей цинка).  Однако  "крупномасштабное" использование данного класса материалов (например в фотокатализе) будет требовать разработки простых, эффективных и дешевых подходов к синтезу неорганических функциональных <Node id="743"/>наноматериалов<Node id="757"/>. 
 
Получение монодисперсных наноструктурированых порошков оксида цинка "методами мягкой химии" и обладающие высокой люминесценцией в УФ области (при полном отсутствии широкого пика в "зеленой области") относительно непростая задача т.к. требуется получить хорошо закристаллизованные вещества при относительно низкой температуре. Однако она была успешно решена группой ученых из Китая. Авторами предложена методика синтеза оксида цинка из водных растворов его соли (ацетата цинка) без использования каких либо добавок, ПАВ, без воздействия ультразвукового или микроволного поля. Синтез проводился на воздухе при низкой температуре (90оС). В качестве осаждающего реагента выступает  гексаметилтетрамин ((СH2)6N4). 
 
В результате процесса получались микроструктуры похожие по форме на "свитки" (с лентой перетяжкой по середине).  Наличие сильного и узкого пика в УФ-области около 390 нм (его происхождение связанно с рекомбинацией экситонов) и пологого, крайне невысокого пика, в зеленой области при 540 нм (его происхождение связанно с кислородными вакансиями в ZnO) на спектрах фотолюминесценции говорит о высокой кристалличности получаемых порошков. Авторы отмечают возможную применимость данной технологии для массового выпуска ярких светоизлучающих устройств. 
 
По материалам статьи  в журнале Inorganic Chemistry ACS Publication (он-лайн релиз от <Node id="2111"/>30.06.2007<Node id="2121"/>).  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="2111" EndNode="2121">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">06</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="743" EndNode="757">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
