<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Что такое нанотехнологии: просто о сложномНа сайте британского журнала New Scientist основные сведения о нанотехнологиях представлены в очень удобном виде – в форме ответов на часто задаваемые вопросыЧто такое нанотехнология?
Под термином «нанотехнология» следует понимать комплекс научных и инженерных дисциплин, исследующих процессы, происходящие в атомном и молекулярном масштабе.

Нанотехнология предполагает манипуляции с материалами и устройствами настолько маленькими, что ничего меньшего быть не может. Говоря о <Node id="520"/>наночастицах<Node id="532"/>, обычно подразумевают размеры от 0,1 нм до 100 нм. Заметим, что размеры большинства атомов лежат в интервале от 0,1 до 0,2 нм, ширина молекулы ДНК примерно 2 нм, характерный размер клетки крови приблизительно 7500 нм, диаметр человеческого волоса — 80 000 нм.
Почему маленькие объекты приобретают столь специфические свойства на уровне наномасштабов?
К примеру, небольшие группы (их называют кластерами) атомов золота и серебра демонстрируют уникальные каталитические свойства, в то время как большие по размеру образцы обычно инертны. А <Node id="1071"/>наночастицы<Node id="1082"/> серебра демонстрируют отчетливо выраженные антибактериальные свойства и потому обычно используются в новых типах перевязочных материалов.

При уменьшении размера частиц возрастает отношение поверхности к объему. По этой причине <Node id="1311"/>наночастицы<Node id="1322"/> существенно легче вступают в химические реакции. В дополнение к этому на уровне менее 100 нм появляются эффекты квантовой физики. Квантовые эффекты могут влиять на оптические, электрические или магнитные свойства материалов непредсказуемым образом.

Маленькие кристаллические образцы некоторых веществ становятся прочнее, поскольку они просто достигают состояния, при котором не могут раскалываться так, как это происходит у больших кристаллов, когда на них воздействуют с усилием. Металлы становятся похожими в некотором отношении на пластмассу.
Каковы перспективы применения нанотехнологий?
Еще в <Node id="1922"/>1986 году<Node id="1931"/> футуролог Эрик Дресслер нарисовал образ утопического будущего, в котором самореплицирующиеся (то есть воспроизводящие сами себя) нанороботы выполняют всю необходимую обществу работу. Эти крошечные устройства способны ремонтировать человеческий организм изнутри, делая людей виртуально бессмертными. Нанороботы могут также свободно перемещаться в окружающей среде, что делает их незаменимыми в борьбе с загрязнением этой среды.

Ожидается, что нанотехнологии обеспечат существенный прорыв в компьютерных технологиях, в медицине, а также и в военном деле. Например, медицинская наука разработала способы доставки лекарств непосредственно к раковым тканям в крошечных «нанобомбах». <Node id="2611"/>В будущем<Node id="2620"/> наноустройства могут «патрулировать» артерии, противодействуя инфекциям и обеспечивая диагностику заболеваний.

Американские ученые успешно использовали покрытые золотом «нанопули» для поиска и разрушения неоперабельных раковых опухолей. Ученые прикрепили «нанопули» к антителам, которые способны контактировать с раковыми клетками. Если подвергнуть «нанопули» действию излучения, близкого по частоте к инфракрасному, то их температура будет повышаться, что способствует уничтожению канцерогенных тканей.

Исследователи из финансируемого армией США Института армейских нанотехнологий в Кембридже (США) используют нанотехнологии для создания принципиально нового типа обмундирования. Их цель — создать ткань, которая может менять окраску, отклонять в сторону пули и энергию взрывной волны и даже склеивать кости.
Где применяются нанотехнологии в <Node id="3466"/>настоящее время<Node id="3481"/>?
Нанотехнологии уже используются при производстве жестких дисков персональных компьютеров, каталитических конвертеров — элементов двигателей внутреннего сгорания, теннисных мячей с длительным сроком службы, а также высокопрочных и одновременно легких теннисных ракеток, инструментов для резки металлов, антистатических покрытий для чувствительной электронной аппаратуры, специальных покрытий для окон, обеспечивающих их самоочистку.
Как создаются наноустройства?
В <Node id="3947"/>настоящее время<Node id="3962"/> используется два основных способа изготовления наноустройств.
Снизу вверх. Сборка наноустройств по принципу «молекула к молекуле» что напоминает сборку дома или автомобиля. Простые <Node id="4144"/>наночастицы<Node id="4155"/>, такие как используемые в косметике диоксид титана или оксид железа, могут быть получены с помощью химического синтеза.

Можно создавать наноустройства, перетаскивая отдельные атомы с помощью так называемого атомного силового микроскопа (либо сканирующего туннельного микроскопа), достаточно чувствительного для выполнения подобных процедур. Впервые эта методика была продемонстрирована специалистами IBM — с помощью сканирующего туннельного микроскопа они выложили аббревиатуру IBM, расположив соответствующим образом 35 атомов ксенона на поверхности никелевого образца.
Сверху вниз. Эта методика предполагает, что мы используем макроскопический образец и, к примеру, с помощью <Node id="4835"/>травления<Node id="4844"/> создаем на его поверхности обычные компоненты микроэлектронных устройств с параметрами, характерными для наномасштабов.
Представляет ли нанотехнология угрозу здоровью человека или окружающей среде?
Информации о негативном воздействии <Node id="5079"/>наночастиц<Node id="5089"/> не так уж и много. В <Node id="5111"/>2003 г.<Node id="5118"/> в одном из исследований было показано, что <Node id="5162"/>углеродные <Node id="5173"/>нанотрубки<Node id="5183"/> могут повреждать легкие у мышей и крыс. Исследование <Node id="5237"/>2004 г.<Node id="5244"/> показало, что <Node id="5259"/>фуллерены<Node id="5268"/> могут накапливаться и вызывать повреждения мозга у рыб. Но в обоих исследованиях были использованы большие порции вещества при необычных условиях. По словам одного из экспертов, химика Кристена Кулиновски (США),
 
«было бы целесообразно ограничить воздействие этих <Node id="5534"/>наночастиц<Node id="5544"/>, невзирая на то что в <Node id="5567"/>настоящее время<Node id="5582"/> информация об их угрозе человеческому здоровью отсутствует».
 
Некоторые комментаторы высказываются также относительно того, что широкое использование нанотехнологий может привести к рискам социального и этического плана. Так, к примеру, если использование нанотехнологий инициирует новую промышленную революцию, то это приведет к потере рабочих мест. Более того, нанотехнологии могут изменить представление о человеке, поскольку их использование поможет продлевать жизнь и существенно повышать устойчивость организма.
 
«<Node id="6105"/>Никто не может отрицать, что широкое распространение мобильных телефонов и интернета привело к огромным изменениям в обществе», — говорит Кристен Кулиновски<Node id="6261"/>. — Кто возьмет на себя смелость сказать, что нанотехнологии не окажут более сильного воздействия на общество в <Node id="6373"/>ближайшие годы<Node id="6387"/>?»
 <Node id="6391"/>http://www.newizv.ru/lenta/83530/Ну<Node id="6426"/> вот, как сейчас вижу, как кое-какие «снобы» презрительно усмехаются: мы, дескать, всё это давным-давно знаем!.. Ну, правильно! Эта статья – не для вас. Я, например, считаю, что нужно как можно чаще публиковать такого рода популярные статьи, делать радио- и телепередачи… Чтобы даже дотошные «домохозяйки» поняли (на своём уровне, конечно), что такое нанотехнологии и с чем их едят. Если человек захочет узнать побольше, он будет искать другие материалы, в соответствии со своими интересами. А тот, кто в этом «всё понимает», он может найти статьи в научных журналах, прочитать их, разобраться в них и, при случае, популярно рассказать об этом для «других», если захочет… Кстати, уже давно замечено, что крупный специалист обычно может немногими словами и весьма доходчиво рассказать о том, чем он занимается или интересуется. А вот недоучившиеся «образованцы» обычно не могут популярно и просто рассказать о сложных, но весьма увлекательных вещах. Они-то обычно и «гневаются» на тех, кто не может или «не хочет» понять их маловразумительные россказни… Впрочем, я увлёкся… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3466" EndNode="3481">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5162" EndNode="5183">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="4144" EndNode="4155">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1071" EndNode="1082">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="5567" EndNode="5582">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1922" EndNode="1931">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="5079" EndNode="5089">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="5173" EndNode="5183">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="6105" EndNode="6261">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="1922" EndNode="1931">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="5237" EndNode="5244">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3947" EndNode="3962">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="6105" EndNode="6261">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="5111" EndNode="5118">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Фуллерен" StartNode="5259" EndNode="5268">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="1311" EndNode="1322">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="5534" EndNode="5544">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="6373" EndNode="6387">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2611" EndNode="2620">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="520" EndNode="532">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="6391" EndNode="6426">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Травление" StartNode="4835" EndNode="4844">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
