<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НИИ Электронного специального технологического оборудования стал очередным резидентом ОЭЗ «Зеленоград»<Node id="102"/>Федеральное агентство<Node id="123"/> по управлению особыми экономическими зонами (РосОЭЗ) зарегистрировало нового резидента в ОЭЗ «Зеленоград»Эмблема РосОЭЗ
В Зеленограде заключено соглашение о ведении технико-внедренческой деятельности на территории ОЭЗ с ЗАО «Научно-исследовательский институт электронного специального технологического оборудования».
Компания получила свидетельство, удостоверяющее их регистрацию в качестве резидента ОЭЗ. Кроме того, проведена экспертиза и подготовлены к рассмотрению на заседание <Node id="606"/>Экспертного совета заявки<Node id="631"/> Закрытого акционерного общества «Нанотехнология МДТ» (ЗАО «НТ-МДТ»).

До сих пор в реестре резидентов числилось 2 компании – ОАО «Зеленоградский инновационно-технологический центр» и ООО «Альфачип».
ОЭЗ «Зеленоград» была создана <Node id="861"/>21 декабря 2005 г.<Node id="879"/> постановлением Правительства Российской Федерации №779 «О создании на территории г. Москвы особой экономической зоны технико-внедренческого типа».

К основным её задачам относится создание базовых технологий, являющихся основой для разработки и производства высокотехнологичной продукции, создание благоприятных условий для привлечения отечественных и зарубежных инвестиций в сферу высокотехнологичных производств Зеленограда, развитие инновационной инфрастуктуры, создание условий для успешного ведения технико-внедренческой деятельности резидентами, эффективное использование производственного потенциала и повышение финансовой устойчивости предприятий.

ОЭЗ призвана поддерживать компании, занимающиеся различными направлениями в области микроэлектроники и электроники, телекоммуникаций и связи, а также информационных технологий.
<Node id="1714"/>http://www.zelenograd.ru<Node id="1738"/>/news/view.php3?…Технопарки, особые экономические зоны – всё это придумано и предназначено для привлечения и создания благоприятного «творческого» климата для новых (главноым образом – из сферы высоких технологий) компаний, как говорят по-русски, СТАРТ-АПов. И это замечательно, что Зеленограде, который когда-то создавался как отечественная «Силиконовая долина» наконец-то началось возрождение отечественной электроники, электронной индустрии…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1714" EndNode="1738">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="606" EndNode="631">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Экспертного совета заявки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="861" EndNode="879">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="102" EndNode="123">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное агентство</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
