<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Мембраны из <Node id="13"/>нанотрубок<Node id="23"/> давно считаются перспективными кандидатами на роль фильтров, позволяющих удалять из воды мельчайшие загрязнения, выделять органические молекулы, например, ДНК и белки. <Node id="192"/>Углеродные <Node id="203"/>нанотрубки<Node id="213"/> (УНТ) гидрофобны, т.е. отталкивают воду. Исследователи из Rensselaer Polytechnic Institute обнаружили, что электрическое напряжение, приложенное к УНТ-мембране, может оказать существенное влияние на протекание воды, делая поверхность мембраны гидрофильной. Мембрана перестает отталкивать воду и начинает ее поглощать. 
 
 Свойства мембраны определяются зарядом <Node id="575"/>нанотрубок<Node id="585"/> – положительно заряженные <Node id="612"/>нанотрубки<Node id="622"/> пропускают воду, а при смене полярности поток останавливается. Явление основано на том, что поверхность <Node id="727"/>нанотрубок<Node id="737"/> при электролизе воды покрывается атомами кислорода и становится гидрофильной. Кроме того, можно очень точно контролировать ток воды, последовательно соединяя гидрофильные и гидрофобные <Node id="923"/>нанотрубки<Node id="933"/>. 
 
 Теперь ученые будут пытаться осуществить избирательное фильтрование – захват молекул белков, ДНК и других возможных примесей. 
 
 Работа «Polarity-Dependent Electrochemically Controlled Transport of Water through Carbon Nanotube Membranes» была опубликована в Nano Letters. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="923" EndNode="933">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="192" EndNode="213">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="575" EndNode="585">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="13" EndNode="23">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="612" EndNode="622">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="203" EndNode="213">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="727" EndNode="737">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
