<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
На парламентские слушания, состоявшиеся <Node id="41"/>12 мая<Node id="47"/>, были вынесены вопросы правового регулирования развития национальной инновационной системы и стимулирования создания наукоемких конкурентоспособных технологий, формирования нормативно- правовой базы развития инновационной инфраструктуры, ресурсного обеспечения инновационной деятельности научных организаций и их взаимодействия с реальным сектором экономики и системой образования, проблемы инновационно-технологического развития регионов.

Выступивший в ходе слушаний генеральный директор ГК «Роснанотех» <Node id="554"/>Леонид Меламед<Node id="568"/> <Node id="569"/>отметил, что существующее законодательство в инновационной сфере скорее создает проблемы бизнесу, нежели поощряет его к деятельности<Node id="701"/>.

<Node id="704"/>По мнению Леонида Меламеда, действующие нормативные акты не позволяют создавать вокруг научных и учебных центров start-up компаний, а также в полной мере распоряжаться доходами от интеллектуальных прав<Node id="905"/>. Существующие сегодня проекты технических регламентов, стандарты, строительные правила не учитывают появление новых технологий, при этом отсутствуют нормативные правовые акты, стимулирующие приобретение и внедрение продукции наноиндустрии.

Корпорацией разработаны рекомендации по совершенствованию законодательства. В частности, научным и учебным центрам необходимо предоставить право участвовать в малых внедренческих предприятиях, возможность использовать доходы от распоряжения интеллектуальными правами, а также вносить интеллектуальные права как вклад в уставный капитал малых предприятий. Также необходимо разработать упрощенный порядок въезда и получения разрешений на работу для иностранных специалистов в области высоких технологий, принять технические регламенты, обеспечивающие применение новых технологий, изменить нормативные документы, которые препятствуют внедрению инновационных решений и продукции наноиндустрии.

Парламентские слушания на тему «Законодательное обеспечение инновационного развития экономики. Наукоемкие технологии» проводятся Комитетом <Node id="1977"/>Государственной Думы по науке и наукоемким технологиям<Node id="2031"/> совместно с Комитетом <Node id="2054"/>Государственной Думы по экономической политике и предпринимательству<Node id="2122"/> и Комитетом <Node id="2135"/>Государственной Думы по информационной политике, информационным технологиям и связи<Node id="2218"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="2135" EndNode="2218">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственной Думы по экономической политике и предпринимательству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="41" EndNode="47">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="704" EndNode="905">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="2054" EndNode="2122">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственной Думы по экономической политике и предпринимательству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="704" EndNode="905">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="1977" EndNode="2031">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственной Думы по экономической политике и предпринимательству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="568" EndNode="569">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="554" EndNode="701">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="554" EndNode="701">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="568" EndNode="569">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
