<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
В наномире изменяются не только механические свойства, температуры плавления веществ, но и их электрические характеристики. В статье, опубликованной в <Node id="153"/>1998 году<Node id="162"/> в журнале Science (Frank с сотр., Science, т. 280, с. 1744), показано, что сопротивление R цилиндрического резистора наноразмеров нельзя вычислять по известной формуле 
 
R=ρL/S , 
где L – длина, S – площадь поперечного сечения, а ρ - удельное сопротивление материала резистора. Оказалось, что сопротивление R0 нанорезисторов вообще не зависит от их размеров и вещества, из которого они сделаны, а определяется только двумя фундаментальными физическими константами
 R0 =h/(2e2)=12,9 кОм, (1)
 
где e – заряд электрона (1,6×10-19 Кл), а h – постоянная <Node id="714"/>Планка<Node id="720"/> (6,6×10-34 Дж.с). Величину R0 назвали квантом электрического сопротивления, имея ввиду, что в наномире сопротивления всех резисторов одинаковы.
 
Квантование электрического сопротивления – не единственная особенность проводимости в наномире. Оказалось, что в нанорезисторе не выделяется «джоулево тепло» при прохождении тока. Эту необычную проводимость в наномире, независящую от длины резистора, площади его поперечного сечения и не сопровождающуюся выделением теплоты, назвали баллистической (от греч. ballo – бросаю; баллистика - наука о движении артиллерийских снарядов, пуль и т.п.). Этим названием его авторы хотели подчеркнуть, что электроны, как искусно запущенные снаряды, движутся через нанорезистор, не сталкиваясь с его атомами, находящимися в узлах кристаллической решётки.
 <Node id="1509"/>Углеродные <Node id="1520"/>нанотрубки<Node id="1530"/> – квантовые резисторы  
Примером нанорезисторов, обладающих баллистической проводимостью, являются <Node id="1630"/>углеродные <Node id="1641"/>нанотрубки<Node id="1651"/> - протяженные цилиндрические структуры диаметром от одного до нескольких десятков нанометров и длиной до нескольких сантиметров. <Node id="1781"/>Нанотрубки<Node id="1791"/> – это каркасные структуры или гигантские молекулы, состоящие только из атомов углерода. <Node id="1880"/>Углеродную <Node id="1891"/>нанотрубку<Node id="1901"/> легко себе представить, если вообразить, что вы сворачиваете в трубку один из молекулярных слоёв графита – <Node id="2009"/>графен<Node id="2015"/> (рис.1). 
 
Способ сворачивания <Node id="2048"/>нанотрубок<Node id="2058"/> – угол между направлением оси <Node id="2089"/>нанотрубки<Node id="2099"/> по отношению к осям симметрии <Node id="2130"/>графена<Node id="2137"/> (угол закручивания) – во многом определяет её свойства. Конечно, никто не изготовляет <Node id="2224"/>нанотрубки<Node id="2234"/>, сворачивая их из графитового листа. <Node id="2272"/>Нанотрубки<Node id="2282"/> образуются сами, например, на поверхности угольных электродов при дуговом разряде между ними. При разряде атомы углероды испаряются с поверхности и, соединяясь между собой, образуют <Node id="2465"/>нанотрубки<Node id="2475"/> самого различного вида – однослойные, многослойные и с разными углами закручивания. В зависимости от угла закручивания <Node id="2595"/>нанотрубки<Node id="2605"/> могут обладать высокой, как у металлов, проводимостью, а могут иметь свойства полупроводников. Дальше речь пойдёт только о <Node id="2729"/>нанотрубках<Node id="2740"/> с высокой проводимостью.
 
Открытия квантовой проводимости было впервые сделано у <Node id="2823"/>углеродных <Node id="2834"/>нанотрубок<Node id="2844"/>, когда измеряли зависимость их сопротивления от длины, погружая их в ртуть (см. рис. 2). Диаметр <Node id="2942"/>нанотрубок<Node id="2952"/> составлял от 1,4 до 50 нм, а длина – от 1 до 5 мкм. Но, несмотря на такой большой разброс в размерах сопротивление ВСЕХ <Node id="3073"/>нанотрубок<Node id="3083"/> составляло около 12,9 кОм.
 Почему электричество в наномире превращается в оптику?  
Ток переносится в проводнике электронами, образующими внутри него так называемый электронный газ. Среднеквадратичный импульс p одного из таких электронов можно найти из следующего соотношения для среднеквадратичной энергии E частицы идеального газа:
 E=p2/(2me) = 3kT/2 , (2)
 
где k – постоянная <Node id="3466"/>Больцмана<Node id="3475"/> (1,38×10-23 Дж/К), me – масса электрона (9,1×10-31 кг). Подставляя в (2) Т=300 К, получаем p = 10,6×10-26 кг×м/с.
 
Известно, что каждую частицу можно представить себе в виде волны <Node id="3657"/>де Бройля<Node id="3666"/> с длиной волны λ = h/p. Для электрона проводимости в металле получаем λ = 6,2 нм. Это значит, что для <Node id="3769"/>углеродных <Node id="3780"/>нанотрубок<Node id="3790"/> диаметром несколько нанометров или меньше электрон проводимости будет проявлять, главным образом, волновые свойства. Через такие <Node id="3920"/>нанотрубки<Node id="3930"/> электроны будут проходить, как световые волны проходят через световоды. Таким образом, электричество в наномире превращается в оптику, а джоулево тепло рассеивается только на границах наномира, где <Node id="4129"/>нанотрубка<Node id="4139"/>, например, соединяется с проводником обычных размеров.
 Чему равен квант сопротивления R0?  
Попробуем вывести «на пальцах» красивейшую формулу (1), связывающую квант сопротивления с фундаментальными физическими константами. Так как <Node id="4373"/>нанотрубка<Node id="4383"/> обладает баллистической проводимостью, и джоулево тепло в ней не выделяется, можно считать, что её длина меньше длины свободного пробега электрона проводимости. Пусть между сечениями А и В <Node id="4573"/>нанотрубки<Node id="4583"/> приложено напряжение U, а сила тока в ней равна I (рис. 3). 
 
Так как энергия не рассевается, то изменение энергии ΔЕ электрона между сечениями А и В составляет ΔЕ = eU. Это изменение энергии электрона произошло с ним за интервал времени Δt, равный времени пролёта между сечениями А и <Node id="4870"/>В. Соотношение<Node id="4884"/> неопределённостей <Node id="4903"/>Гейзенберга<Node id="4914"/> накладывает определённые ограничения на изменения ΔЕ и Δt : 
ΔЕ · Δt ≈ h ,
 
откуда следует, что
 U ≈ h/(e· Δt) . (3)
 
Оценим теперь силу тока в <Node id="5061"/>нанотрубке<Node id="5071"/>. <Node id="5073"/>Нанотрубка<Node id="5083"/> - одномерная квантовая структура. В ней, как в атоме гелия могут уживаться только два электрона, обладающие разными значениями спина. Это означает, что ток I между сечениями А и В <Node id="5264"/>нанотрубки<Node id="5274"/> равен:
 I = 2e/Δt . (4)
 
Из соотношений (3) и (4) легко найти формулу для сопротивления R0 <Node id="5367"/>нанотрубки<Node id="5377"/> между сечениями А и В : R0 = U/I = h/2e2 ,
 
которая, как и следовало ожижать совпала с формулой (1).
 
Так как нагрев у <Node id="5499"/>нанотрубок<Node id="5509"/> отсутствует, они способны пропускать токи огромной плотности - более 107 А/см2. Если бы у <Node id="5600"/>углеродных <Node id="5611"/>нанотрубок<Node id="5621"/> была обычная (не баллистическая) проводимость, то при токах аналогичной плотности их температура выросла бы до 20 000 К, что гораздо выше температуры их сгорания (700 К).
 
Существование баллистической проводимости даёт зелёный свет инженерам, старающимся ещё и ещё уменьшить размеры электронных микросхем. Уменьшайте элементы микросхем до наноразмеров, и схемы перестанут нагреваться! 
 Информацию о других "загадочных" явлениях наномира можно найти в научно-популярной лекции «Что могут нанотехнологии», а ссылки на другие публикации - на личной страничке автора. Реальные измерения электрических свойст - см. материалы раздела "Галерея". </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="5061" EndNode="5071">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2834" EndNode="2844">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="4870" EndNode="4884">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="5264" EndNode="5274">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="2595" EndNode="2605">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="5367" EndNode="5377">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="153" EndNode="162">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2942" EndNode="2952">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="2224" EndNode="2234">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="3073" EndNode="3083">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2048" EndNode="2058">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="3466" EndNode="3475">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Больцман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="2272" EndNode="2282">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2823" EndNode="2844">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="2729" EndNode="2740">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="3780" EndNode="3790">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="1520" EndNode="1530">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Графен" StartNode="2009" EndNode="2015">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="3657" EndNode="3666">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Графен" StartNode="2130" EndNode="2137">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="4373" EndNode="4383">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1509" EndNode="1530">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанотрубка" StartNode="1781" EndNode="1791">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="2465" EndNode="2475">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанотрубка" StartNode="5499" EndNode="5509">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="1891" EndNode="1901">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5600" EndNode="5621">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3769" EndNode="3790">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="4129" EndNode="4139">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="4573" EndNode="4583">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Нанотрубка" StartNode="5611" EndNode="5621">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1880" EndNode="1901">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанотрубка" StartNode="1641" EndNode="1651">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="153" EndNode="162">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Нанотрубка" StartNode="3920" EndNode="3930">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Нанотрубка" StartNode="5073" EndNode="5083">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="714" EndNode="720">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Планк</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1630" EndNode="1651">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="4903" EndNode="4914">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гейзенберг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Нанотрубка" StartNode="2089" EndNode="2099">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
