<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Троянский конь: подарок раковым опухолямПрименение <Node id="51"/>наночастиц<Node id="61"/> для диагностики и лечения онкологических заболеваний уже давно занимает умы исследователей. Однако часть раковых клеток не поддается подобной терапии, поскольку не все области опухоли доступны для взаимодействия с <Node id="276"/>наночастицами<Node id="289"/>.

Раковые клетки зачастую растут и делятся так быстро, что некоторые регионы в составе опухоли оказываются вдали от кровеносных сосудов, и клетки в таких областях умирают от недостатка кислорода и питательных веществ. Таким образом, внутри опухоли возникает зона некрозов, которая, однако, содержит и некоторое количество живых клеток. Терапия этих клеток неэффективна, а ведь они способны метастазировать даже после гибели основной массы раковых клеток.

При изучении зон некрозов в опухолях неожиданно были обнаружены нормальные, не раковые, клетки. Это оказались макрофаги – клетки иммунной системы организма, которые реагируют на остатки мертвых клеток и перемещаются в места их скопления. Макрофаги приходят из кровяного русла, где постоянно циркулируют их предшественники – моноциты.
Оригинальный способ борьбы с раковыми опухолями «изнутри» опробовала группа ученых из университетов Индианы и Техаса (США). Они предложили начинить <Node id="1228"/>наночастицами<Node id="1241"/> не непосредственно опухолевые клетки, а те самые моноциты и макрофаги, которые потом внедряются в опухоль, привлеченные остатками мертвых клеток.

Для своего исследования ученые взяли золотые оболочки (nanoshells) с внутренним диаметром 60 нм и внешним диаметром 87 нм. При облучении светом определенной длины волны такие <Node id="1564"/>наночастицы<Node id="1575"/> разогреваются благодаря поверхностному плазмонному резонансу, вызывая фотоиндуцированную гибель клеток. В данном случае максимум поглощения наблюдается при длине волны 754 нм, то есть в ближней инфракрасной области. Такой свет легко проходит сквозь ткани организма.
В качестве «троянского коня» для доставки нанооболочек в опухоль были использованы макрофаги и моноциты. Свойство этих клеток активно поглощать всяческие чужеродные для организма предметы пришлось весьма кстати.

Наконец, в качестве опухоли были выбраны клетки рака груди. При росте in vitro они формируют плотные шарики около 780 мкм в диаметре, в центре которых образуется зона некрозов. К таким образованиям были добавлены макрофаги, содержащие золотые нанооболочки. <Node id="2312"/>Через три дня<Node id="2325"/> их облучили лазером, окрасили флуоресцентными красителями и увидели, что клетки внутри опухоли действительно погибли.

Так была успешно продемонстрирована принципиальная возможность коварного разрушения опухоли в самой ее сердцевине.
«A cellular trojan horse for delivery of therapeutic nanoparticles into <Node id="2632"/>tumors»http://pubs.acs.org/…072209h.htmlhttp://www.nanometer.ru/…le_5117.html<Node id="2709"/>
=============
<Node id="2724"/>Рак<Node id="2727"/> будут лечить с помощью нанотехнологийАмериканские ученые успешно испытали новый метод уничтожения злокачественных опухолей, позволяющий свести к минимуму негативное воздействие на здоровые ткани. Исследователям удалось уничтожить раковые клетки, начинив их <Node id="2985"/>углеродными <Node id="2997"/>нанотрубками<Node id="3009"/>, а затем разогрев их до высокой температуры с помощью радиоволн.

Сотрудники Техасского университета опробовали новую технику лечения на опухолях печени кроликов. Ранее аналогичные эксперименты проводились только на изолированных колониях клеток.

Химиотерапия и лучевая терапия онкологических заболеваний наносят урон не только опухолевым, но и здоровым клеткам. Снизить побочные эффекты лечения можно при помощи введения в опухоль веществ, способных уничтожать клетки в условиях, не представляющих опасности для здоровых тканей организма. Одним из таких материалов являются <Node id="3586"/>углеродные <Node id="3597"/>нанотрубки<Node id="3607"/>. Под действием в норме безопасных видов излучения эти структуры способны быстро разогреть окружающие ткани до смертельных для любых клеток температур.

Первые опыты по применению <Node id="3787"/>углеродных <Node id="3798"/>нанотрубок<Node id="3808"/> в онкологии были основаны на использовании излучения, близкого к инфракрасному спектру. Поскольку это излучение проникает в ткани не глубже чем на 4 сантиметра, оно пригодно только для уничтожения поверхностно расположенных опухолей. В то же время радиоволны позволяют разогреть до нужной температуры опухоль на любой глубине.
Steven Curley
В ходе эксперимента группе ученых под руководством Стивена Керли удалось довести температуру опухолевых тканей, в которые была введена взвесь <Node id="4292"/>нанотрубок<Node id="4302"/> в воде, до 45 градусов <Node id="4326"/>Цельсия<Node id="4333"/> всего за <Node id="4343"/>25 секунд<Node id="4352"/>. Зона поражения вокруг начиненных <Node id="4387"/>нанотрубками<Node id="4399"/> клеток достигала 3 миллиметров, однако исследователи полагают, что в будущем ее удастся значительно сократить.
Кроме того, для повышения точности воздействия <Node id="4558"/>нанотрубки<Node id="4568"/> предполагается доставлять в опухоли с помощью обладающих специфичностью к раковым клеткам антител.
<Node id="4668"/>http://hbr.moigorod.ru/…/details.asp?…Patient's<Node id="4715"/> vision: Treating cancer without <Node id="4748"/>chemohttp://seattletimes.nwsource.com/…ancer05.htmlNanoparticles<Node id="4812"/> as Intracellular Targets to Produce RF-Induced Thermal Destruction of Cancer <Node id="4890"/>Cellshttp://www.nanohealthalliance.org<Node id="4928"/>/…ancer-cells/Да, голь на выдумки хитра… И стОит позавидовать американским исследователям, что они, находясь на самом передовом крае науки, не утратили своих лучших качеств: изобретательности, выдумки и находчивости – в поиске оригинальных средств доставки лекарственных препаратов в раковую опухоль с последующим её уничтожением… Вот бы и наши исследователи включились бы в подобную «гонку»!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="4326" EndNode="4333">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="276" EndNode="289">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="4292" EndNode="4302">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3787" EndNode="3808">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="3798" EndNode="3808">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="4387" EndNode="4399">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2632" EndNode="2709">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1228" EndNode="1241">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="2997" EndNode="3009">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="51" EndNode="61">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="3597" EndNode="3607">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4343" EndNode="4352">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="4558" EndNode="4568">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2312" EndNode="2325">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="4748" EndNode="4812">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="1564" EndNode="1575">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3586" EndNode="3607">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4890" EndNode="4928">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="2724" EndNode="2727">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рак</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Тональность" StartNode="2724" EndNode="2727">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2985" EndNode="3009">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="4668" EndNode="4715">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
