<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Компания Royal Philips Electronics NV объявила о создании первого мобильного устройства карманного размера, использующего нанотехнологию для быстрого определения наличия различных биохимических веществ, который, в частности, может быть использован для распознавания наркотиков – марихуаны, кокаина, Speed и других в слюне или крови. Процедура измерения занимает всего <Node id="369"/>2 минуты<Node id="377"/>.

Представители Philips утверждают, что новый портативный прибор для определения биохимических веществ быстрее и легче в эксплуатации, чем другие приборы, рекламируемые до настоящего времени, которые используют принципы хроматографии (та же технология, что используется в тестах на беременность). Чувствительность прибора находится на уровне пикомолярных концентраций.
Прибор фирмы Philips использует магнитные <Node id="789"/>наночастицы<Node id="800"/>, предварительно введенные в зону зондирования, куда помещается образец (например, тампон со слюной). <Node id="902"/>Наночастицы<Node id="913"/> обволакивают молекулы наркотика в пробе. Электромагнит, расположенный в кассете, притягивает <Node id="1007"/>наночастицы<Node id="1018"/> вместе с молекулами образца на приемную площадку <Node id="1068"/>биосенсора<Node id="1078"/>, где действует поле второго электромагнита, удаляющего <Node id="1134"/>наночастицы<Node id="1145"/>. Определение вещества в пробе производится оптическими методами, основанными на полном внутреннем отражении.
Технология, на которой основан прибор, получила название Magnotech technology. Она достаточно гибка и универсальна, поэтому в будущем, по мнению разработчиков, будет использована для множества медицинских тестов. Одним из применений, находящихся в клинической проверке, является определение уровня протеина, вырабатываемого поврежденной сердечной мышцей. Этот тест поможет установить наличие инфаркта у больного, испытывающего сердечные боли. Наглядная демонстрация концепции действия нового биосенсорного метода была проведена в серии биологических тестов.

Датская компания заключила <Node id="1841"/>контракт<Node id="1849"/> с Британской фирмой Concateno PLC – крупнейшей в Европе компанией по тестированию наркотиков- на маркетинг нового продукта полицейским силам. Philips пока не разглашает ни стоимости нового прибора, ни оценок объемов продаж. Предполагается, что первые поставки покупателям начнутся в <Node id="2133"/>2009 году<Node id="2142"/> в Великобритании.

Рынок представляется таким же большим как и для устройств дорожного тестирования на наличие алкоголя. Когда полицейский останавливает автомобиль для проверки, взятие пробы на алкоголь – очень простая операция: берется мазок, помещается в прибор, и <Node id="2410"/>через 90 секунд<Node id="2425"/> результат готов- офицер полиции делает этот анализ даже не отходя от окна машины. Законы различны в разных странах, но представители Philips предполагают, что их новый прибор будет в основном использоваться для проверки водителей на использование нелегальных наркотиков.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="1841" EndNode="1849">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1007" EndNode="1018">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="902" EndNode="913">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="369" EndNode="377">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2410" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2133" EndNode="2142">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2133" EndNode="2142">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Биосенсор" StartNode="1068" EndNode="1078">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1134" EndNode="1145">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="789" EndNode="800">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
