<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>У нас есть значительные шансы выжить…Еще недавно наше общество исповедовало принцип: хорошее то, что самое большое в мире. В Украине были самые большие в мире домны, самые большие колонны синтеза аммиака, самые, самые… Занятно, что все это происходило в то время, когда развитие техники начало идти по другому пути. Новая философия современной техники — реализовать максимальную функцию в минимальном объеме.
Сергей ВОЛКОВВершинным проявлением направления явились нанотехнологии. И раньше развивались микробиология, микроэлектроника, микроприборостроение, но опустившись еще на одну ступеньку ниже, в наномир, ученые поняли — там вообще существует совершенно иной мир с возможностями, многократно превосходящими все то, о чем только могли мечтать инженеры.
 
В большом объеме количество частиц, атомов, молекул значительно превышает площадь поверхности, которая их окружает. И ведет себя большой объем вещества как кочан капусты, в котором окисляется только поверхностный лист, а внутри он сохраняет первозданное состояние. Хотя если его разобрать на листики, то открытая поверхность резко увеличится, будет взаимодействовать с воздухом и окисляться, — рассказал директор Института общей и неорганической химии им. В.Вернадского, академик <Node id="1239"/>НАНУ<Node id="1243"/> Сергей ВОЛКОВ.
 
Образ кочана капусты в какой-то степени может объяснить то, с чем столкнулись ученые, проникнув в наномир. Здесь частички, представляющие миллиардную долю метра, ведут себя совершенно не так, как они вели бы себя в большом объеме вещества. Они становятся очень активными. Поскольку поверхностная энергия у них очень велика, то температура плавления, ширина запрещенной зоны и другие физические параметры становятся не постоянными, а зависят от числа частичек.
 Поэтому частички размером от одного до 10 нанометров обладают уникальными химическими, физико-химическими и физическими свойствами. Выдающийся физик, лауреат Нобелевской премии Ричард Фейнман еще в <Node id="1920"/>60-х годах<Node id="1930"/> предсказывал, что развитие техники управления наноразмерами позволит изменить мир. <Node id="2014"/>Владимир Иванович Вернадский Сергей Васильевич рассказал о том, что <Node id="2082"/>у современной школы украинских ученых, занимающихся нанонауками, в Академии наук Украины были гениальные предшественники<Node id="2202"/>. Достаточно вспомнить, что именно Владимир Вернадский создал лабораторию, из которой позже вырос Институт общей и неорганической химии, названный <Node id="2349"/>его<Node id="2352"/> именем. <Node id="2361"/>Потом<Node id="2366"/> на директорском посту его сменил Александр Плотников, затем Антон Думанский, а его, в свою очередь, Юрий Делимарский. Все это великие ученые, обладающие даром предвидения. К примеру, Ю.Делимарский занимался расплавами. Еще в <Node id="2592"/>1964 году<Node id="2601"/> он получил дисперсную сажу. Ученым были созданы наночастички, которые в наше время произвели переворот в науке. Сейчас для них придумали даже специальное название — <Node id="2767"/>нанотрубки<Node id="2777"/>. Они имеют форму трубок либо тонких волокон. Но это открытие было сделано в Институте общей и неорганической химии полвека назад! Но так как еще не было электронных микроскопов, чтобы увидеть и зафиксировать открытие, его второе рождение отложилось на <Node id="3030"/>десятилетия<Node id="3041"/>. Правда, авторами уже назвали совсем других ученых. А тогда в статье, опубликованной в «Докладах Академии наук УССР», <Node id="3160"/>нанотрубки<Node id="3170"/> названы просто и незатейливо — «мелкодисперсные частицы».
 
<Node id="3231"/>Это не единственное выдающееся открытие, — считает Сергей Васильевич<Node id="3299"/>, — которое родилось в нашем институте задолго до того, как заговорили о нанотехнологиях.
 
Электрохимики давно знают о возможности растворять металлы анода и о том, что при этом появляются «атомарные» частички. Поскольку они обладают громадной избыточной поверхностной энергией, частички быстро слипаются и образуют более крупные образования. Сотрудник института Эмиль Натансон еще в <Node id="3684"/>40-х годах<Node id="3694"/> растворял металл в полимерной среде. Так был изготовлен первый металлополимер, который позже нашел применение в магнитной записи информации и др.
 Кстати, он тоже не называл это наночастичками, хотя фактически они были таковыми. <Node id="3924"/>Мы в институте <Node id="3939"/>много лет<Node id="3948"/> работали с мельчайшими объектами, не подозревая обо всем многообразии их свойств, — рассказал Сергей Волков<Node id="4056"/>. – А когда у нас с помощью электронной микроскопии, <Node id="4109"/>масс-спектрометрии<Node id="4127"/> открылись глаза на то, из чего они состоят, мы поняли, что давно имеем дело с <Node id="4206"/>наночастицами<Node id="4219"/>, обладающими уникальными сорбционными, каталитическими и физико-техническими свойствами. 
Вообще следует отметить, что физическая химия была прекрасно развита в Советском Союзе и при этом явно недооценена мировым научным сообществом. У нас в стране работали два химика, которые должны были стать лауреатами Нобелевской премии:
 Евгений Завойский, открывший электронный парамагнитный резонанс, и Михаил Цвет, который еще в <Node id="4642"/>1906 году<Node id="4651"/> разработал хроматографию. 
Эти открытия проложили путь к двум важнейшим мировым направлениям в приборостроении. К сожалению, западный мир не отметил достойно этих авторов. М.Цвету вообще не повезло — началась революция и было не до его открытия. А Е.Завойский наверняка получил бы Нобелевскую премию, если бы не умер так рано и попросту не успел пройти нелегкий путь к признанию.
 В нашем институте разработаны способы синтеза и изучения <Node id="5090"/>наночастиц<Node id="5100"/>. Правда, современного электронного микроскопа, позволяющего не только их видеть, но и управлять, конструировать и строить необходимые структуры из атомов, мы не имеем, хотя в мире это практикуют весьма широко. Но мы должны по одежке протягивать ножки. 
Иногда можно слышать жалобы на то, что нанотехнологиям, чтобы стать инструментом промышленности, нужны многие миллиарды долларов и поэтому она, мол, не сможет развиться сейчас. Я думаю, это не так. Если суммировать общие затраты на применение нанотехнологий везде — от быта до геологии, то, может, и нужно столько денег. Но если ориентироваться на прорывные направления, то хватит и нескольких миллиардов, которые уже выделяются правительствами многих стран.
 В нашей области развитие на этом направлении хорошо идет в сорбционных процессах, где нужны открытые электронные оболочки, дающие возможность адсорбировать много частичек. Наиболее интересное направление здесь сегодня — антиоксиданты, в частности <Node id="6061"/>фуллерены<Node id="6070"/>. 
Американцы разработали антиоксиданты, в которые вводится <Node id="6130"/>фуллерен<Node id="6138"/>. Такие препараты работают на уровне лучших средств облучательной терапии при послеоперационном лечении онкологических больных. Другой неожиданный пример использования <Node id="6306"/>нанотрубок<Node id="6316"/> — для изготовления прозрачных бронежилетов. В <Node id="6363"/>этом году<Node id="6372"/> американцы выделили <Node id="6393"/>10 млн. долл.<Node id="6406"/> на разработку и доводку тонких бронежилетов, которые будут крепче стали. Большие средства выделены и на космическую защиту с использованием <Node id="6547"/>нанотрубок<Node id="6557"/>.
 Если определять место Украины в нанотехнологиях, то я считаю, что мы сейчас находимся где-то в конце списка развитых стран. О нашем институте могу сказать, что он передовой в Украине в разработке химических способов получения наночастичек, в нем сделаны успешные попытки разработок для промышленности. Запатентованы установки по производству <Node id="6902"/>нанотрубок<Node id="6912"/>—<Node id="6913"/>фуллеренов<Node id="6923"/>, а также новая методика микродугового оксидирования непосредственно в растворе. 
Нам удалось наблюдать исключительно красивые картины из углеводородных структур. Они перспективны для сорбционных процессов и, в частности, для создания фильтров для воды. Новейшие зарубежные работы показывают, что такие устройства позволят фильтровать морскую воду, прикладывая потенциал к трубкам.
 В общем, у нас есть достаточно интересные разработки для промышленности, однако она не спешит их использовать. Пока к ним больше интереса проявляют зарубежные фирмы. Мы вынуждены искать место для приложения наших усилий за рубежом. Недавно образовали украинско-китайский научный центр. Если оценивать наши шансы выжить в современном научном мире, то они весьма значительны. В основном наибольшие перспективы у нас находятся на каталитическом и сорбционном химическом направлениях развития. Впрочем, здесь мы традиционно сильны. Обнадеживают и физико-технические аспекты. Если мы решим в недалеком будущем проблему с обеспечением наших ученых оборудованием, а молодых сотрудников жильем, уверен, что это направление в нанотехнологиях о себе еще заявит с самой лучшей стороны.
Александр РОЖЕНhttp://<Node id="8103"/>www.zn.ua/…/3100/63552/ГП<Node id="8128"/> Институт общей и неорганической химии им.Вернадского НАН Украиныhttp://<Node id="8200"/>www.ionc.kiev.ua/Да<Node id="8219"/> уж… Известный принцип: Хочешь жить – умей вертеться… Самое поразительное то, что и в этих условиях ребята ухитряются делать что-то полезное, нужное, важное, делать открытия, изобретения. И всё-таки обидно, что сами учёные – эта, можно сказать, довольно редкая «соль земли» – вынуждены как бы оправдываться, что у них нет того-этого, эти их ценнейшие разработки промышленность не берёт и т.п. И ещё при этом оценивать свои шансы на выживание. Обидно и горько! Будь это хоть на Украине, хоть в России или ещё где. Тем не менее, будем надеяться, что (вскоре) пройдут эти тяжёлые времена, пойдут заказы, инвестиции, предложения о сотрудничестве и т.п., и учёные наших стран ещё скажут своё громкое («научное») слово и подарят нам много интересных и важных открытий. Новых успехов и достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="3160" EndNode="3170">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="6547" EndNode="6557">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="3924" EndNode="4056">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="2592" EndNode="2601">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="2014" EndNode="4056">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="8103" EndNode="8128">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="6306" EndNode="6316">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Фуллерен" StartNode="6913" EndNode="6923">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="4642" EndNode="4651">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3939" EndNode="3948">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1920" EndNode="1930">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="3231" EndNode="3299">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="6902" EndNode="6912">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3030" EndNode="3041">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Фуллерен" StartNode="6061" EndNode="6070">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="2014" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="6363" EndNode="6372">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="3924" EndNode="4056">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="2349" EndNode="2352">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="1239" EndNode="1243">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нана</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Масс-спектрометрия" StartNode="4109" EndNode="4127">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Год" StartNode="4642" EndNode="4651">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="6393" EndNode="6406">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="упоминается" StartNode="2014" EndNode="4056">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="автор" StartNode="3231" EndNode="3299">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="3684" EndNode="3694">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="цитаты" StartNode="2082" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Фуллерен" StartNode="6130" EndNode="6138">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="автор" StartNode="2014" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Url" StartNode="8200" EndNode="8219">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="темы" StartNode="2082" EndNode="2202">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Нанотрубка" StartNode="2767" EndNode="2777">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="2592" EndNode="2601">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="2361" EndNode="2366">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Наночастица" StartNode="4206" EndNode="4219">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Наночастица" StartNode="5090" EndNode="5100">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
