<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Уважаемые слушатели интернет-курсов, 
 
В воскресенье-понедельник (до <Node id="71"/>29 октября<Node id="81"/>) преподаватели каждого курса откроют для чтения и ответов на вопросы вторую лекцию. В связи с этим просим вас внимательно ознакомиться с первой лекцией по выбранным Вами курсам, если Вы еще этого не сделали, и ответить на контрольные вопросы (решить домашние задания). <Node id="351"/>После этого<Node id="362"/> <Node id="363"/>в течение недели<Node id="379"/> преподаватели выставят оценки и обсудят с Вами остальные вопросы по лекциям. 
 
Отвечать на вопросы могут ВСЕ, кто имеет доступ к лекциям. Если Вы имеете доступ к выбранным лекциям, значит, Вы АВТОМАТИЧЕСКИ считаетесь обучающимся (независимо от того, оплатили ли Вы уже курсы или нет), то есть должны учиться, читать лекции, отвечать на вопросы, переписываться с преподавателями и пр. 
 
Большая просьба к тем, кто еще не оплатил через Сбербанк прохождение курсов. Это следует сделать в ближайшие 1-<Node id="879"/>2 дня<Node id="884"/>. Пожалуйста, ВСЕ, кто еще не прислал в отсканированном виде копии квитанций просьба это сделать до <Node id="984"/>субботы, 27 октября<Node id="1003"/> - это часть пакета документов, которые мы передаем в Ректорат МГУ. 
 
Еще раз напоминаем адрес для пересылки оригиналов договоров: 119991, г.Москва, Ленинские горы, Московский государственный университет им.М.В.Ломоносова, химический факультет, кафедра неорганической химии, Гудилину Е.А. 
Тел для справок (495)-939-46-09 (Елена Алимовна Еремина). 
 
С уважением, 
администрация интернет-курсов 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="351" EndNode="362">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="363" EndNode="379">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="879" EndNode="884">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="71" EndNode="81">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="984" EndNode="1003">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
