<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сергей Степашин: миллиард в Невельске никто не терялК <Node id="54"/>1 декабря 2007 года<Node id="73"/> россияне заплатили по налоговой амнистии <Node id="115"/>около 611 миллионов рублей<Node id="141"/>, легализовав <Node id="155"/>около 5 миллиардов рублей<Node id="180"/>. О том, будет ли действие закона о налоговой амнистии продлено, а также в чем причины отставки главы Пенсионного фонда РФ Геннадия Батанова, куда исчез миллиард рублей, направленный на восстановление Невельска, в интервью информационному каналу «Вести» рассказал председатель Счетной палаты РФ Сергей Степашин<Node id="490"/>.<Node id="491"/>
Добрый <Node id="499"/>день<Node id="503"/>, Сергей Вадимович. Мы хотели бы начать наше с вами интервью с такого вопроса. У граждан России в <Node id="601"/>этом году<Node id="610"/> есть возможность, хотя <Node id="634"/>до конца года<Node id="647"/> осталось не так много времени, задекларировать свои доходы, которые может быть не совсем официально получены. Хотелось бы узнать, что это за законы, что это за возможность и каким образом граждане могут заняться соответствующей процедурой? 
Закон очень короткий, один из самых коротких законов, который затрагивает судьбу многих людей. Там прописано, если ты приходишь в банк, платишь налоги, причем, не указывая источники, откуда у тебя такая сумма налогов, ты освобождаешься от какого-либо преследования в будущем. И спокойны ты, твои дети, родные близкие, могут жить-поживать и добра наживать. Но не преступным путем. Закон вступил в силу <Node id="1290"/>1 марта<Node id="1297"/> и заканчивается, к сожалению, в <Node id="1330"/>январе<Node id="1336"/> <Node id="1337"/>следующего года<Node id="1352"/>. К сожалению, вот почему: воспользовались им пока немногие. Я думаю, причин здесь несколько.
  
Отсутствие серьезной пропаганды. Это я уже говорю как представитель Ассоциации юристов России. Я думаю, мы здесь не доработали. И мы готовы это компенсировать в ближайшее время. Второе, конечно, остаются элементы недоверия к власти. Люди боятся того, что банки будут сдавать эту информацию. Но это жестко запрещено законом. Кстати, закон прямого действия. Там нет никаких отсылочных норм, поэтому маневра для коррупционеров и нечистоплотных чиновников практически нет. И конечно, в данной ситуации мы, я имею в виду Ассоциацию юристов России, Союз налогоплательщиков, готовы выступить гарантом с тем, что закон исполнялся, как это и положено.
  
С учетом того, что не так многие, к сожалению, знали о законе, им воспользовались не очень большое количество наших налогоплательщиков, в отличие, скажем, от Италии, Казахстана и других стран. Мне представляется, и, наверное, с таким предложением я в ближайшее время выйду от ассоциации юристов в <Node id="2392"/>Госдуму<Node id="2399"/>, чтобы его можно было продлить. По крайней мере, до <Node id="2452"/>первого июня<Node id="2464"/> <Node id="2465"/>следующего года<Node id="2480"/>. Этот закон очень важен.
 Сергей Вадимович, я хотел уточнить у вас, означает ли это то, что если я не задекларировал доходы в установленный срок, даже с учетом возможного продления данного закона, то потом ко мне могут прийти соответствующие органы и спросить, откуда у меня там какой-то дом или какая-нибудь футбольная команда, которая явно не соответствует по стоимости моим официальным доходам? 
Совершенно справедливый и очень точный вопрос. Россия в <Node id="2936"/>этом году<Node id="2945"/> ратифицировала европейскую конвенцию по борьбе с коррупцией. Кстати, ваш покорный слуга, будучи министром внутренних дел, я ее подписывал аж в <Node id="3089"/>1998 году<Node id="3098"/>. Вот <Node id="3104"/>сколько лет<Node id="3115"/> прошло. Там есть одна очень жесткая позиция, когда чиновник и его родные и близкие обязаны сообщить налоговым органам и, при необходимости, правоохранительным, общественности, если ты всю жизнь на зарплату, откуда особняк и все остальное взялось.
  
Это, кстати, очень серьезный шаг в борьбе с коррупцией. И вы правильно заметили, если этот человек не задекларировал через получение вот этого так называемого квитка, где он заплатил налоги, то тогда отвечайте по закону. Государство, может быть, первый раз так по-взрослому, извините, такое, может быть, не юридическое слово, идет навстречу. И не воспользоваться этим шагом грешно, поверьте мне.
 Сергей Вадимович, хотелось бы с вами обсудить землетрясение в Невельске. В <Node id="3838"/>настоящее время<Node id="3853"/> там по поручению президента фактически восстанавливается город, чтобы люди могли жить в нормальных человеческих условиях. Между тем периодически возникают финансовые скандалы, в частности, вы прекрасно знаете, что премьер-министр России <Node id="4091"/>Виктор Зубков заявил о том, что <Node id="4123"/>в ходе там предварительной проверки непонятно каким образом исчез целый миллиард рублей, который был направлен в числе прочих средств на восстановление Невельска<Node id="4284"/>. Какова позиция Счетной палаты по данному вопросу? Что вы собираетесь предпринять в связи с этим предпринять? 
Мы включили этот вопрос в план работы на <Node id="4437"/>следующий год<Node id="4450"/>, в <Node id="4454"/>январе<Node id="4460"/> туда выедут наши сотрудники. Но я уже получил предварительную информацию. Миллиард, конечно, никто не потерял. А то, что плохо восстанавливают, и за это надо жестко спрашивать с людей. У нас по 3–<Node id="4657"/>4 месяца<Node id="4665"/> готовят соответствующие постановления <Node id="4704"/>правительства<Node id="4717"/> о ликвидации чрезвычайных ситуаций. Мы только сейчас изучали ситуацию с Амуром.
  
Помните, там пятно плавало. Хабаровск взял на себя все эти вещи. Полгода согласовывали поступление средств. А мы им сейчас чуть ли не нецелевое использование средств инкриминируем. Правда, Счетная палата, что называется, творчески подошла к этому вопросу. Заявка была губернатора одна, <Node id="5087"/>правительство<Node id="5100"/> давало цифру другую, отсюда и появился этот миллиард. Но мы проверим все досконально и доложим и депутатам, и нашей общественности.
 И еще один вопрос, который активно обсуждался всю минувшую <Node id="5293"/>неделю<Node id="5299"/>. Во вторник глава Пенсионного фонда России написал заявление на имя премьер-министра с просьбой освободить его от занимаемой должности в связи с достижением предельного Пенсионного возраста. Но обсуждалось, что заявление возникло не просто так. Что есть какие-то финансовые проблемы в Пенсионном фонде, какие-то нарушения. Хотелось бы из первых уст узнать, соответствует ли это действительности, и что на самом деле происходит с финансовой точки зрения в Пенсионном фонде? 
Мы ежегодно проверяем Пенсионный фонд. Кстати, я секрета делать не буду, Батанов после отставки был у меня, он все-таки наш бывший аудитор, и сам до этого проверял Пенсионный фонд. С <Node id="5957"/>его<Node id="5960"/> слов, конечно, его вынудила подать в отставку проверка, которую проводила <Node id="6035"/>Генеральная прокуратура<Node id="6058"/>. В том числе на основании наших материалов. Он с некоторыми выводами не согласен, но это его право. Что касается наших проверок, то мы указали на два момента.
  Во-первых, Пенсионный фонд так не заработал как фонд, который сумел бы зарабатывать и действительно серьезно поддерживать уровень пенсий, инвестировать. Сам Геннадий Ботанов с этим согласен. Но это проблема не его, а <Node id="6437"/>правительства<Node id="6450"/> в целом. Это проблема, в первую очередь, экономическая, проблема всего нашего <Node id="6529"/>правительства<Node id="6542"/>, министерства финансов и того банка, через который работает Пенсионный фонд. На это мы указывали из <Node id="6643"/>года<Node id="6647"/> в <Node id="6650"/>год<Node id="6653"/>. До <Node id="6658"/>40%<Node id="6661"/> Пенсионный фонд финансируется из стабилизационного фонда. По сути дела у нас сегодня существует собесовская система как при советской власти. Правда пенсии пониже.
  Во-вторых, причиной стало достаточно большое количество так называемого недостроя. Если вы приедете в любой самый затрапезный город, то увидите два самых красивых здания – Сбербанк и Пенсионный фонд. Вообще-то надо скромнее быть.
 Сергей Вадимович, еще одна тема, которая достаточно интересна. Уже на протяжении многих <Node id="7147"/>лет<Node id="7150"/> эксперты обсуждают необходимость введения дополнительного налогообложения с тех предприятий, которые были выкуплены в <Node id="7269"/>начале 90<Node id="7278"/>-х в ходе так называемых залоговых аукционов. Вы знаете, что многие эксперты считают, что они покупались не по рыночной цене. Какова позиция ваша позиция по этому вопросу и позиция Счетной палаты? Насколько это нужно сейчас делать, и если делать, то какими механизмами, какими средствами? 
Между нами говоря, это такая «с душком» кампания была. Время было такое чудное у нас. Счетная палата в своей известной книге «Итоги приватизации в России за <Node id="7725"/>10 лет<Node id="7731"/>» предлагала комплекс мер. Мы предложили не реприватизацию (мы категорически против этого), а частичную компенсацию упущенной выгоды государства. Вы знаете, я вам откровенно сейчас скажу, это уже происходит. Может быть не столь заметно, и многие не знают. Это те так называемые благотворительные акции, которые проводят наши бывшие олигархи, богатые люди, поддерживая школы, строя футбольные поля, поддерживая спортивные команды, детские дома и так далее.
  
Константиновский дворец в Санкт-Петербурге строят на <Node id="8243"/>80%<Node id="8246"/> за их средства. Я думаю, сегодня они подключатся к крупным олимпийским объектам. Например, к зимнему стадиону и аэропорту в городе Сочи. Я могу много примеров привести, вы догадываетесь, о ком и о чем я говорю. Это и есть частичная компенсация. <Node id="8492"/>Владимир Владимирович людям убедительно сказал: я дал вам трехгодичный срок, и итоги приватизации по истечении <Node id="8603"/>трех лет<Node id="8611"/> уже не пересматриваются<Node id="8635"/>. По сути дела это была приватизационная амнистия. Потому что, если уж говорить совершенно откровенно, то нам бы пришлось бы всю экономику переворачивать вверх ногами. Лучше бы от этого не стало, поверьте мне.
 Вы знаете, конечно же, отлично о том, что впервые принят трехлетний бюджет страны. Насколько легче, а может сложнее стало работать Счетной палате в таких финансовых условиях? 
И легче, и сложнее. Легче, потому что, во-первых, мы сами были инициаторами этого трехгодичного плана. И сегодня мы основной акцент будет делать уже не просто на контроль, куда и как дошли бюджетные средства. Для этого есть казначейство, у нас полно контролеров, которые могут проверить, дошла ли бюджетная копейка до получателя или нет. У нас самое главное – это аудит и эффективность. Насколько эффективно были вложены средства.
  Вложили средства, скажем, в какую-то отрасль, нанотехнологии, условно говоря. Вот <Node id="9537"/>прошло три года<Node id="9552"/>. Все построено, академики получают хорошую зарплату, на базе Курчатовского института создали что-то выдающееся. Хорошо, замечательно. А что это людям дало, экономике, бюджету, качеству жизни? Вот по этому пути мы пойдем. А для этого нужны уже другие мозги. Должна быть аналитика. Мы это называем стратегическим аудитом.
  
Поэтому, конечно, сложность в том, что нам приходится по ходу перестраивать свою работу. И второе. Тут и плюс, и минус. Я ведь не всегда был представителем Счетной палаты, я еще работал и в исполнительной власти. Меня тоже проверяли. Мы все-таки даем больше маневров сегодня министрам и крупным бюджетным получателям. Сегодня <Node id="10202"/>в конце года<Node id="10214"/> не надо дергаться и пытаться как-то эти деньги освоить, потому что у тебя <Node id="10289"/>в начале следующего года<Node id="10313"/> их заберут. Сейчас ты можешь спокойно планировать на трехгодичный цикл. Тем более с учетом тендеров, конкурсов и так далее. То есть это конечно облегчает во многом жизнь крупным бюджетополучателей.
  
У нас, конечно, появляются сложности. У нас многие контролеры еще привыкли, что должно быть так, как это было при советской власти. Ты мне должен отчитаться за каждую копейку в <Node id="10692"/>декабре<Node id="10699"/>. А люди говорят, подождите, у нас новый бюджет, мы считаем, что мы должны потратить деньги сюда. Они с нами начинают спорить, в том числе на коллегии. Но это хороший процесс. Мы все-таки во многом облегчаем экономику нашей страны от излишней бюрократизации, вмешательства государства. Кстати, это вторая и самая большая проблема в моей стране.
 Сергей Вадимович, как всегда <Node id="11074"/>в конце года<Node id="11086"/> принято спрашивать о планах на <Node id="11118"/>следующий год<Node id="11131"/>. Я знаю, что вы уже заявили на <Node id="11163"/>той неделе<Node id="11173"/> о том, что Счетная палата планирует в <Node id="11212"/>2008 году<Node id="11221"/> проверить абсолютно все государственные корпорации. Насколько эта достаточно серьезная и амбициозная задача будет вами выполнена и вашими специалистами? Не будет ли каких-то сбоев? 
Реально мы это делаем каждые два – <Node id="11439"/>три года<Node id="11447"/>. Срывов не будет. Все это запланировано. 21 числа <Node id="11498"/>декабря<Node id="11505"/> мы этот план утвердим. Возможности у нас есть, силы и средства есть. Это будет объективная, нормальная работа, определенная нашим законом. Мы тут ничего не придумываем нового. Более того, у нас появились новые задачи, связанные с олимпиадой. Их, кстати, нам поставил глава государства. Работы очень много. Но мы обязаны это делать, и особенно по олимпиаде. С каким трудом она нам досталась, и какой праздник она вызвала у больше части наших сограждан, в том числе и у меня лично! Мы все любим спорт и не имеем права опозориться. И здесь мы будем работать очень жестко и очень профессионально, поверьте мне.
 <Node id="12114"/>http://www.vesti.ru/doc.html?…Ну<Node id="12146"/> вот, сколько уже было сломано копий. Сколько писАли и журналисты, и разного эксперты, что госкорпорации – это такой специально «придуманный» способ, механизм увода/«распиливания» госбюджетных средств. И, в частности, особо намекали на ГК «Роснанотех»… Так что, видимо, поэтому она сразу же «сорвалась с языка» у председателя Счетной палаты. Небось, спит и видит, когда и как он будет проверять эту организацию (надо бы не забыть <Node id="12576"/>21 декабря<Node id="12586"/> ознакомиться с этим планом проверок" ;-) ). Но вот он обещает, что «срывов не будет»… Теперь мы (и <Node id="12686"/>Л.Б.Меламед<Node id="12697"/> ;-) ) можем спать спокойно. Ну, а, по-серьёзному, серьёзный учёт и контроль никому ещё не повредил. Так что «с этой стороны» развитию отечественных нанотехнологий, будем надеяться, ничего не грозит. Остались только «дураки и дороги»… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="11212" EndNode="11221">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="8492" EndNode="8635">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="8243" EndNode="8246">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="7725" EndNode="7731">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="10692" EndNode="10699">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="12114" EndNode="12146">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="7725" EndNode="7731">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="6529" EndNode="6542">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="4454" EndNode="4460">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="54" EndNode="73">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="4091" EndNode="4284">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="6650" EndNode="6653">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="4657" EndNode="4665">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="12686" EndNode="12697">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="5087" EndNode="5100">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="490" EndNode="491">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3104" EndNode="3115">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="работает" StartNode="490" EndNode="491">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="12576" EndNode="12586">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="9537" EndNode="9552">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="4123" EndNode="4284">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="6643" EndNode="6647">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="10202" EndNode="10214">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Властная_Структура" StartNode="2392" EndNode="2399">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдуму</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="1330" EndNode="1336">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="5957" EndNode="5960">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="499" EndNode="503">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Властная_Структура" StartNode="6035" EndNode="6058">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Генеральная прокуратура</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="4091" EndNode="4284">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="темы" StartNode="4123" EndNode="4284">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Дата" StartNode="2452" EndNode="2464">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="8603" EndNode="8611">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="1337" EndNode="1352">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="7269" EndNode="7278">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="2465" EndNode="2480">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="11118" EndNode="11131">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="11439" EndNode="11447">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="3838" EndNode="3853">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Властная_Структура" StartNode="6437" EndNode="6450">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="11163" EndNode="11173">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="высказывания_заявления" StartNode="8492" EndNode="8635">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Деньги" StartNode="155" EndNode="180">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="упоминает" StartNode="4091" EndNode="8635">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="11074" EndNode="11086">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Властная_Структура" StartNode="4704" EndNode="4717">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Год" StartNode="3089" EndNode="3098">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Дата" StartNode="11498" EndNode="11505">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="11212" EndNode="11221">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Дата" StartNode="1290" EndNode="1297">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Деньги" StartNode="115" EndNode="141">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="упоминается" StartNode="4091" EndNode="8635">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="4437" EndNode="4450">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="5293" EndNode="5299">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Процент" StartNode="6658" EndNode="6661">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="634" EndNode="647">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="3089" EndNode="3098">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="10289" EndNode="10313">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="7147" EndNode="7150">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="601" EndNode="610">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="2936" EndNode="2945">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
