<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Высокие биомедицинские технологии для военной медициныВ Москве <Node id="63"/>18 апреля 2008 г.<Node id="80"/> <Node id="81"/>Главное военное медицинское управление (ГВМУ)<Node id="126"/> МО РФ при участии Общественной организации специалистов по клеточным технологиям и регенеративной медицине провело открытое мероприятие – «круглый стол», который был посвящен проблеме разработки и использования клеточных технологий и нанотехнологий для военной медицины.
Круглый стол в <Node id="413"/>ГВМУ<Node id="417"/> МО РФ собрал аудиторию из ведущих специалистов научно-исследовательских учреждений <Node id="501"/>ГВМУ<Node id="505"/> МО РФ, РАМН и РАН из Москвы, Санкт-Петербурга, Новосибирска, Томска и др. научных центров. Открыл круглый стол начальник Научно-исследовательского испытательного института военной медицины МО РФ академик РАМН Ушаков И.Б., который во вступительном слове передал приветствие участникам круглого стола от начальника ГВМУ МО РФ генерал-майора <Node id="845"/>В.В. Шаппо<Node id="855"/>.  
В своем докладе Игорь Ушаков осветил общие направления, тенденции и прогнозы возможного применения нанотехнологий и клеточных технологий в вооруженных силах различных стран.
 Игорь Борисович Ушаков
Из прозвучавших на круглом столе выступлений особенно хотелось бы отметить выступление Председателя Научно-координационного совета по клеточным технологиям РАМН академика РАМН Ярыгина В.Н.<Node id="1245"/>,<Node id="1246"/> который среди прочих вопросов рассказал об основных достижениях созданной им школы специалистов и о применении клеточных технологий в медицинской практике.

Большой интерес у присутствующих вызвал доклад Заведующего лабораторией генетики стволовых клеток <Node id="1502"/>ГУ Медико-генетического научного центра РАМН<Node id="1546"/>, генерального директора ЗАО «Реметэкс» д. б. н. Гольдштейна Д.В. Он выступил с докладом «Высокие биомедицинские технологии для военной медицины», в котором рассказал об основных направлениях работы руководимого им научного коллектива. Докладчик привел интересные данные о клеточных технологиях разработанных по заказу МО США и разрешенных FDA для применения. Участники круглого стола поддержали мнение Дмитрия Гольдштейна о том, что прогресс в развитии медико-биологической науки, внедрение в широкую медицинскую практику биомедицинских технологий требует адаптации новых научных знаний применительно к особенностям патологии, клиники и лечения боевых травм и заболеваний в войсках.
Анализ современных тенденций развития военной медицины показывает – высокие биомедицинские технологии являются неотъемлемой частью комплексной системы медицинского обеспечения войск в мирное и военное время.
 В работе круглого стола так же приняли активное участие академик РАМН Бочков Н.П., директор Института Стволовых Клеток Человека Исаев А.А., д.б.н. Васильев А.В., д.б.н. Блинова М.И., д.б.н. Александрова М.А., д.м.н. Останин А.А. и др.  
В своем заключительном слове <Node id="2705"/>Игорь Ушаков отметил, что <Node id="2731"/>медицинские службы армий зарубежных стран уделяют постоянное внимание к проведению и финансированию <Node id="2831"/>НИР<Node id="2834"/>, направленных на создание высоких биомедицинских технологий<Node id="2894"/>. Несомненно, что такое внимание не случайно и применение клеточных технологий, нанотехнологий и <Node id="2991"/>наноматериалов<Node id="3005"/> будет способствовать реализации новых возможностей в деле охраны здоровья военнослужащих, оказания им необходимой медицинской помощи, что окажет существенное положительное влияние на поддержание высокой боеспособности и боеготовности ВС РФ <Node id="3246"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii).<Node id="3288"/>
 
Общение в рамках круглого стола разных учреждений и ведомств обеспечило плодотворный обмен мнениями о перспективах использования клеточных технологий в интересах военной медицины, что имеет значение, как в научном, так и в практическом плане.
 По результатам проведенного круглого стола его участниками была принята резолюция, которая рекомендовала Главному военно-медицинскому управлению МО РФ разработать комплексную программу развития «Высоких биомедицинских и нанотехнологий для военной медицины» и создать для нужд военной медицины банк клеток и тканей. <Node id="3850"/>http://stem-cells.ru/…s/newspost10Ну<Node id="3886"/> вот, наконец-то, подтянулись и наши военные медики. Причём, что характерно, сообщается об этом только сейчас…;-) Ну, значит, теперь дело пойдёт. У этих ребят есть и деньги, и воля, и необходимое влияние в коридорах власти. Характерно, что в основном ссылки идут на обзоры зарубежных публикаций. Это значит, что у нас в этой области, если и не полная tabula rasa, то по крайней мере – сильное и глубокое отставание, а, во-вторых, что строить свою программу работ и догонять будем, ориентируясь на зарубежный опыт. Ну, что ж. Как говорится, ветер в паруса и семь футов под килём! Будем надеяться, что вскоре услышим о достижениях и успехах нашей (нано)медицины…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="2705" EndNode="2894">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="2991" EndNode="3005">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="845" EndNode="855">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="1502" EndNode="1546">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ГУ Медико-генетического научного центра РАМН</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="2705" EndNode="2894">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="цитаты" StartNode="2731" EndNode="2894">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="501" EndNode="505">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Главное военное медицинское управление (ГВМУ)</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="работает" StartNode="1245" EndNode="1246">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="темы" StartNode="2731" EndNode="2894">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="сотрудники" StartNode="1245" EndNode="1246">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="3850" EndNode="3886">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="63" EndNode="80">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="3246" EndNode="3288">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="81" EndNode="126">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Главное военное медицинское управление (ГВМУ)</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминается" StartNode="2705" EndNode="2894">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="2831" EndNode="2834">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминается</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">цитаты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Властная_Структура" StartNode="413" EndNode="417">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Главное военное медицинское управление (ГВМУ)</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминает" StartNode="2705" EndNode="2894">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
