<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии: фантастика и реальностьТема нанотехнологий актуальна сегодня в большинстве развитых стран. О серьезности намерений добиться успехов в этой области говорят результаты последних исследований ведущих ученых мира. Это подтверждает престижный научный форум – международная конференция «Химия твердого тела, современные микро- и нанотехнологии», завершившаяся в Кисловодске.

В ее работе приняли участие видные ученые из Москвы, Санкт-Петербурга, <Node id="457"/>Екатеринбурга, Дагестана<Node id="481"/>, а также Болгарии, Англии, Германии. Уже в седьмой раз их собрали вместе ученые Северо-Кавказского государственного технического университета.

В Ставрополе нанотехнологиями занимаются давно и успешно. Многие реализуемые проекты заставляют вспоминать книги фантастов: сверхпрочные материалы из <Node id="776"/>углеродных <Node id="787"/>нанотрубок<Node id="797"/>, покрытия, повышающие износостойкость деталей и предотвращающие ржавчину, упаковка, увеличивающая срок годности продукции, лекарства нового поколения (в том числе и от рака), диагностическое оборудование…
Кисловодская встреча вновь показала: ставропольским ученым есть чем гордиться. Для примера можно привести разработку наноразмерного люминофора для парниковых покрытий, увеличивающих урожайность растений. Идет работа с использованием нанотехнологий по созданию повышающих иммунитет кремов медицинского и косметического назначения. Выигран тендер на разработку люминофоров для автоэмиссионных дисплеев. Исследованиями наших ученых заинтересовались ведущие мировые фирмы «Сименс» и «Самсунг».
Борис Синельников 
Мы стремимся все разработки внедрить в производство, — говорит ректор СевКавГТУ, доктор химических наук, профессор Б. Синельников. — Надеемся в ближайшее время с открытием на базе университета центра по микро- и нанотехнологиям продвинуться еще дальше. Хочу заметить, что центр этот будет предназначен для коллективного пользования научного сообщества всего Юга России.
 Лилия <Node id="1889"/>ГРИГОРОВАhttp://www.stapravda.ru/…st_1736.htmlМолодцы<Node id="1942"/> ребята! Потихоньку работают себе и работают. Регулярно проводят конференции – для популяризации своих достижений. Теперь вот – с открытием центра по микро- и нанотехнологиям – дела, надо думать, пойдут ещё веселее… Вот пример, достойный подражания!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1889" EndNode="1942">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="787" EndNode="797">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="расположение" StartNode="457" EndNode="481">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="776" EndNode="797">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
