<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Одним из главнейших ресурсов квантовой информатики является “запутанность” (entanglement) – нетривиальное проявление когерентной суперпозиции состояний составной квантовой системы. Для практических целей важно понимать, как запутанность отдельных частей системы изменяется при неконтролируемом воздействии на них внешнего окружения. И прежде всего нужно разработать теоретические методы анализа процесса деградации запутанности.

Этому вопросу посвящена работа [1] теоретиков из Южной Африки, Бразилии и Германии. Они рассмотрели пару <Node id="536"/>кубитов<Node id="543"/>, которые приготавливаются в начальном запутанном состоянии рi, после чего один из них направляется в так называемый “квантовый канал” (термин для обозначения “устройства”, действующего согласно правилам квантовой механики и переводящим одно квантовое состояние в другое; квантовым каналом может быть и оптоволокно, по которому фотоны перемещаются между двумя точками в пространстве, и вентиль, осуществляющий операции с <Node id="964"/>кубитами<Node id="972"/> в <Node id="975"/>квантовом компьютере<Node id="995"/>, и просто окружающая среда, приводящая к декогерентизации). Под влиянием квантового канала состояние <Node id="1097"/>кубитов<Node id="1104"/> изменяется (рi → рf) (см. рис.); изменяется и запутанность, количественной мерой которой для двух <Node id="1203"/>кубитов<Node id="1210"/> является “согласованность” C, равная единице для “максимально запутанного” (например, белловского) состояния, нулю для “полностью распутанного” состояния и принимающая значения 0&lt;C&lt;1 в других случаях.

Экспериментально начальное и конечное значение согласованности, C(рi) и C(рf) соответственно, можно определить, используя хорошо разработанную методику томографии квантовых состояний. <Node id="1597"/>После этого<Node id="1608"/> о степени ослабления запутанности можно судить по величине отношения C(рf)/C(рi). Недостаток такого подхода заключается в его “неуниверсальности”: сложную процедуру определения C(рi) и C(рf) нужно всякий раз повторять заново для каждого нового начального состояния рi (и получающегося в результате его эволюции состояния рf). Авторы [1] поступили иначе. Сначала они проанализировали динамику изменения запутанности максимально запутанного состояния, а потом доказали, что для него отношение C(рf)/C(рi) в точности такое же, как и для любого другого чистого начального состояния рi. Величина этого отношения определяется только характеристиками квантового канала, но не типом состояния рi. Для смешанных состояний рi ситуация несколько иная: теперь уже C(рf)/C(рi) для произвольного состояния рi меньше либо равно своему значению для максимально запутанного состояния в данном канале, то есть имеется ограничение сверху. Для обобщения результатов работы [1] на случай трех и более <Node id="2589"/>кубитов<Node id="2596"/> нужно сначала определить количественную меру запутанности таких состояний, чего пока сделать не удается.
 1. T.Konrad et al., Nature Phys. 4, 99 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Кубит" StartNode="964" EndNode="972">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Кубит" StartNode="2589" EndNode="2596">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Кубит" StartNode="536" EndNode="543">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="975" EndNode="995">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Кубит" StartNode="1203" EndNode="1210">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Кубит" StartNode="1097" EndNode="1104">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1597" EndNode="1608">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
