<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ученые ЮУрГУ и представители ММЗ обсудят перспективы совместной работыЧелябинск, <Node id="81"/>1 февраля 2008<Node id="95"/> – Ученые Южно-Уральского государственного университета примут участие в семинаре-совещании «Нанотехнологии и инновации», который проводит предприятие «Миасский машиностроительный завод» <Node id="282"/>четвертого февраля<Node id="300"/>.

Сохранение высоких темпов промышленного развития в будущем не мыслимо без перехода к инновационной стратегии развития. В Челябинской области существуют все предпосылки для развития высокотехнологичных производств, усиления конкурентоспособности и интеграции экономики Южного Урала в мировую.
Опыт деятельности Миасского машиностроительного завода (ММЗ) в условиях рынка показывает: чтобы иметь стабильные доходы, нужно учитывать потребности клиентов, партнеров, следить за изменением их предпочтений.

ММЗ в своей работе в данном направлении использует не только свой собственный потенциал, но и привлекает ведущие научные кадры из различных областей науки и техники.
Биушкин Олег Валерьевич, Генеральный директор ФГУП «Миасский машиностроительный завод»
В последнее время существует тесная взаимосвязь с ЮУрГУ, совместно с которым решаются важные задачи, одна из них – внедрение метода вибро-акустического упрочнения режущего инструмента, разработанного на кафедре «Обработка металлов давлением».

Кроме того, были использованы прочностные расчеты специалистов ЮУрГУ для различных вариантов алюминиевых купольных крыш, применяемых для резервуаров нефтепродуктов.
Помимо этого, формируются условия, направленные на созидание, развитие и эффективное использование совместного инновационного потенциала. Предприятие готово предоставлять свою производственную базу для реализации инновационных проектов молодых ученых, осваивать новейшие технологии, выпускать и предлагать рынку современные продукты.
Ваулин С.Д.
<Node id="1813"/>По словам проректора по науке ЮУрГУ Сергея Дмитриевича Ваулина, для завода большой интерес представляет нанотехнологический центр университета<Node id="1955"/>. В этой связи на совещании в Миассе пройдет презентация центра нанотехнологий вуза и состоится обсуждение возможной совместной работы.

За <Node id="2095"/>последние три года<Node id="2113"/> доля новых изделий, внедренных в производство на Миасском машиностроительном заводе, составляет <Node id="2210"/>около 14 процентов<Node id="2228"/> от общего объема продаж товаров производственно-технического назначения. Такой показатель инновационной деятельности предприятия соответствует среднему уровню известных международных компаний-лидеров в различных областях техники. Именно это обеспечило двукратный рост объемов продаж за <Node id="2515"/>три года<Node id="2523"/> без увеличения численности работающих.
<Node id="2563"/>http://uralpress.ru/…_article.php?…Миасский<Node id="2606"/> машиностроительный <Node id="2626"/>заводhttp://www.mmz.ru/main.phpНу<Node id="2659"/> вот пример, достойный подражания. Предприятие получает (почти) готовые кадры, в крайнем случае, профессиональных консультантов. Да, и (почти готовый) нанотехнологический центр. Модернизирует с их помощью своё производство, обновляет продуктовый ряд и т.п. А вуз, можно предположить, получит дополнительные средства для расширения и укрепления своей н.-т. базы, для более углублённой подготовки студентов/специалистов… Все – в выигрыше. Оркестр играет туш…;-))) Успехов им на этом пути!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2095" EndNode="2113">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="81" EndNode="95">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2563" EndNode="2606">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="282" EndNode="300">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="2210" EndNode="2228">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="1813" EndNode="1955">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2515" EndNode="2523">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="2626" EndNode="2659">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="1813" EndNode="1955">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
