<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Группе австралийских ученых удалось устранить существенное препятствие на пути создания источника дешевой солнечной энергии. Они разработали новую технологию, способную повысить эффективность недорогих типов солнечных батарей на <Node id="230"/>50 %<Node id="234"/>. 
 
Энергия, производимая обычными солнечными батареями, приблизительно в пять раз дороже по сравнению с традиционными источниками, что, естественно, препятствует их широкому использованию. Одной из основных причин высокой стоимости является необходимость использования дорогих кремниевых пластин. В этой связи автралийские исследователи пошли по пути создания т.н. тонкопленочных батарей, позволяющих минимизировать использование кремния. Оборотной стороной экономической выгоды, получаемой от использования 1-2 мкм пленок, является то, что они способны преобразовать в электричество лишь от 5 до <Node id="833"/>10%<Node id="836"/> падающей на них солнечной энергии, что существенно ниже характеристик более толстых кремниевых пластин (до <Node id="944"/>25%<Node id="947"/>). Причина заключается в специальном процессе <Node id="993"/>травления<Node id="1002"/>, позволяющем повысить эффективность поглощения света солнечной батареей. 
 
Возклавляемая д-ром <Node id="1099"/>Саприя<Node id="1105"/> Пиллай (Supriya Pillai) группа исследователей из университета Нового Южного Уэльса (University of New South Wales) предложила новый способ обработки поверхности: на поверхность солнечной батареи наносится тонкопленочный слой серебра (порядка 10 нм), который затем нагревается до температуры 200 °С. При этой температуре сплошная пленка разрушается, превращаясь в островки сплюснутой сферической формы диаметром около 100 нм. 
 
Падающий на эти островки свет (электромагнитное излучение) вызывает в серебряных <Node id="1615"/>наночастицах<Node id="1627"/> коллективные колебания свободных электронов (плазмоны). Плазмоны «переизлучают» свет в нижележащий слой кремния, что в целом увеличивает поглощение света солнечной батареей. 
 
Данная технология позволяет в перспективе повысить эффективность тонкопленочных батарей до 13–<Node id="1899"/>15 %<Node id="1903"/>, что является важным шагом вперед, поскольку начиная с эффективности в <Node id="1975"/>15%<Node id="1978"/> использование такой солнечной батареи становится экономически целесообразным. Единовременные инвестиции в полную электрификацию типового дома (по всей видимости, автралийского) составят <Node id="2165"/>около 10.000$<Node id="2178"/>, включая установку панелей общей площадью 8 м2. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1975" EndNode="1978">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="230" EndNode="234">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1899" EndNode="1903">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="833" EndNode="836">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Травление" StartNode="993" EndNode="1002">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1099" EndNode="1105">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Саприя</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1615" EndNode="1627">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="944" EndNode="947">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="2165" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
