<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Похоже, что ученым удалось преодолеть затруднения при производстве матриц нанотранзисторов на основе сети <Node id="107"/>нанотрубок<Node id="117"/>. Технология, разработанная в Университете Урбана-Шампэйн, Иллинойс (University of Illinois at Urbana-Champaign), может привести к появлению на рынке нанотехнологий так называемой «электронной кожи» и техники на ее основе.

Новая технология названа «наносеть», и это наиболее полно отражает ее структуру. Куски разрезанных металлизованых <Node id="455"/>нанотрубок<Node id="465"/> формируют проводящие участки в составе матрицы тонких нитей.

Главным фактором в исследовании выступает подвижность носителей заряда, которая почти на порядок выше для «нанотрубочных» транзисторов, нежели для изготовленных из полимерных материалов.

Интегральные схемы на основе <Node id="745"/>углеродных <Node id="756"/>нанотрубок<Node id="766"/> могут похвастать способностью выдерживать сильные изгибы, позволяют работать с высокочастотным сигналом (в килогерцовом диапазоне), а также невысоким рабочим напряжением, не превышающим значение в 5 Вольт.

Таким образом, исследователи показали практическую возможность создания гибких интегральных схем на основе <Node id="1081"/>углеродных <Node id="1092"/>нанотрубок<Node id="1102"/>, причем дальнейшая оптимизация технологии их изготовления позволит добиться существенного увеличения производительности, вплоть до возможности замены не только «медленных» полимерных транзисторов, но и довольно «скоростных» кремниевых.

Исследователь <Node id="1354"/>Ашраф Алам (Ashraf Alam) говорит, что преимущество метода заключается в том, как именно была изготовлена нано-сеть<Node id="1468"/>. Работы были проведены совместно с институтом Пэрдью (University Purdue), ученые из которого занимались математическим моделированием нано-сети.

В изготовленном прототипе содержится около 100 нанотранзисторов, что <Node id="1684"/>на сегодняшний день<Node id="1703"/> рекорд по производству нанотрубочной электроники. <Node id="1754"/>Ашраф говорит, что это далеко не предел – если удалось сделать на гибкой подложке 100 транзисторов, получится сделать и десять тысяч<Node id="1886"/>.

Ранее предложенная концепция “nanonet”, предполагающая создание электронных схем из массива произвольно расположенного на подложке большого количества <Node id="2040"/>нанотрубок<Node id="2050"/>, имела характерный недостаток – <Node id="2083"/>металлические <Node id="2097"/>нанотрубки<Node id="2107"/>, неизбежно возникающие в процессе создания <Node id="2151"/>нанотрубок<Node id="2161"/> углеродных, приводили к «коротким замыканиям» в цепи.

Эту проблему удалось решить простым и красивым способом – разрезанием массива <Node id="2295"/>нанотрубок<Node id="2305"/> на узкие полосы. Так и появилась искомая матрица, содержащая свыше ста транзисторов.

При этом сама матрица создается стандартным техпроцессом <Node id="2449"/>травления<Node id="2458"/>, использующимся в современной микроэлектронной промышленности.

Основа матрицы может быть любая – как пластик, так различные тканевые или стеклянные основы. Подобный подход дает замечательные перспективы для всех типов «электронной бумаги» и так называемой «электронной кожи».

Не забыто и плоскопанельное телевидение – традиционно LCD-матрицы производятся на основе поликремния или же аморфного кремния. Эти материалы совершенно не предназначены для изгибания, поэтому использование гибких матричных нано-сетей будет оптимальным. Представьте себе: в недалеком будущем телевизор можно будет свернуть в трубку, как обычный постер, и легко транспортировать в любое место.

Следующие исследования Ашрафа и <Node id="3162"/>его<Node id="3165"/> коллег будут направлены на изучение надежности нано-сети и ее условиях работы.

Математическое моделирование системы осуществлялось на Интернет-кластере nanoHUB. <Node id="3328"/>Ашраф сообщил, что моделирование было очень сложным и заняло достаточно много ресурсов, поэтому было решено воспользоваться глобальным вычислительным кластером, объединяющем многие компьютеры в сети Интернет<Node id="3535"/>.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="3328" EndNode="3535">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1754" EndNode="1886">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="2295" EndNode="2305">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="3328" EndNode="3535">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="2151" EndNode="2161">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1354" EndNode="1468">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1092" EndNode="1102">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="745" EndNode="766">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="107" EndNode="117">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="1354" EndNode="1468">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1081" EndNode="1102">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="3162" EndNode="3165">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1684" EndNode="1703">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="756" EndNode="766">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="2097" EndNode="2107">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="1754" EndNode="1886">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="455" EndNode="465">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Металлическая+нанотрубка" StartNode="2083" EndNode="2107">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Травление" StartNode="2449" EndNode="2458">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="2040" EndNode="2050">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
