<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Широкое применение <Node id="20"/>углеродных <Node id="31"/>нанотрубок<Node id="41"/> (УНТ) – потенциально в строительстве, энергетике, в датчиках, фильтрах, электрических батареях, электронных дисплеях и наноэлектронных приборах – сдерживается отсутствием массовости производства при стандартизированных параметрах.

Ученые Исследовательской лаборатории Военно-морских сил США (Naval Research Laboratory – NRL) разработали потенциально недорогой и эффективный метод для получения больших количеств УНТ различной формы. Им удалось изготовить УНТ с высоким процентом выхода методом твердотельного синтеза. УНТ формируются в углеродистом твердом массиве при термическом разложении (при температуре около 500°C) расплавленного прекурсора, состоящего или из органометаллического соединения, или из металлических солей в присутствии избыточного количества некоторых ароматических соединений (любые коммерческие пластмассы, включая полиимиды, эпоксидные смолы и различные бутуминозные вещества, обладающие хорошими тепловыми свойствами).

Твердотельный синтез позволяет получать многостенные <Node id="1042"/>нанотрубки<Node id="1052"/> в больших количествах в виде твердых массивов, пленок и волокон, используя прекурсоры и оборудование более низкой стоимости, таким образом снижая экономические барьеры, присущие углеродным нанотрубным материалам, синтезируемым традиционным методом <Node id="1301"/>химического осаждения<Node id="1322"/> из паровой фазы (CVD).

В процессе науглероживания в твердых массивах различной формы образуется смесь <Node id="1426"/>нанотрубок<Node id="1436"/> и аморфного углерода в различных соотношениях в зависимости от таких парметров синтеза, как концентрация металлического катализатора, температура термообработки и типа используемых прекурсоров. Аморфная фаза затем легко удаляется путем селективного выжигания при температуре при температуре в диапазоне 300–500°C. В результате образуется пористый, очищенный массив <Node id="1802"/>углеродных <Node id="1813"/>нанотрубок<Node id="1823"/> с удельной площадью поверхности выше 500м2/грамм-1. Предлагаемый метод достаточно гибкий, поскольку позволяет также внедрять в объем другие примесные атомы, например, азот, кислород, и/или бор.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1426" EndNode="1436">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1042" EndNode="1052">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="20" EndNode="41">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Химическое+осаждение" StartNode="1301" EndNode="1322">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1802" EndNode="1823">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="31" EndNode="41">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1813" EndNode="1823">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
