<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>— Сегодня мы делаем важнейший шаг на пути своего развития – запускаем наш бренд, – сказал генеральный директор Российской корпорации нанотехнологий Леонид Меламед<Node id="163"/>.<Node id="164"/> — Нами уже сформирована команда, определена стратегия деятельности, организован процесс рассмотрения и финансирования проектов. И вот у Корпорации появился свой оригинальный фирменный стиль.

Новый бренд РОСНАНО транслирует основные принципы деятельности Корпорации — инновационность, открытость, коммерческую направленность в сочетании с надежностью и компетентностью государственного института развития.

Решение о выборе компании-разработчика концепции принималось в ходе открытого тендера, в котором участвовали крупнейшие российские и зарубежные рекламные агентства. Было рассмотрено 15 креативных решений. Победила концепция шведской компании Differ – «Мир возможностей», в которой заложена идея симбиоза науки, бизнеса и общества.

Визуальным элементом нового логотипа является многоцветная сфера: пересекаясь, цвета образуют новые комбинации, олицетворяя бесконечные возможности, которые привносят в мир нанотехнологии. Форма сферы символизирует международную направленность деятельности Корпорации, открытость, готовность к сотрудничеству.

Яркий, эмоциональный символ сбалансирован строгим шрифтовым решением РОСНАНО ( RUSNANO ) , которое официально допускается к использованию наряду с утвержденными законом названиями (Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий», ГК «Роснанотех»). Краткое, емкое название придает логотипу стабильность, основательность, указывает на российское происхождение Корпорации и специализацию, оно выразительно и удобно для использования в международной практике.

— Нам в высшей степени приятно осознавать, что компания Differ причастна к развитию российской инициативы в сфере нанотехнологий. Определяя концепцию бренда РОСНАНО, мы стремились создать современный, инновационный логотип, визуальную идентичность, соответствующую уникальному положению Корпорации в мире нанотехнологий. Мы разделяем стремление Корпорации сделать так, чтобы бренд РОСНАНО ассоциировался с лидерством в области мировой наноиндустрии – говорит <Node id="2149"/>Бенуа Фаллениус<Node id="2164"/>, генеральный директор агентства Differ .

— Корпорация представляет Россию на международном инновационном рынке, поэтому мы предъявляли высокие требования к логотипу. М ы должны соответствовать международным стандартам во всей нашей деятельности, включая то, как мы выглядим. Процесс создания внешней атрибутики завершен, впереди — внедрение бренда. Нам предстоит большая работа — обещания, которые несет в себе РОСНАНО, должны стать реальностью. <Node id="2612"/>Могу сказать, что атмосфера внутри нашей Корпорации, подходы к работе, к общению с партнерами полностью соответствуют выбранной концепции, – говорит Денис Кусенков<Node id="2775"/>, руководитель департамента корпоративных коммуникаций.

Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (ГК «Роснанотех») учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="2954"/>19 июля 2007 года<Node id="2971"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии».

Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров — частных инвесторов.

Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес–инкубаторы и фонды раннего инвестирования. ГК «Роснанотех» выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты.

Агентство Differ создано в <Node id="3814"/>1996 году<Node id="3823"/>. Компания является лидером в области управленческого консалтинга, брендинга и стратегических коммуникаций в странах Скандинавии. Differ входит в европейскую рекламную группу A – Com , объединяющую крупнейшие агентства скандинавских стран. Клиентами Differ являются известные мировые корпорации Coca – Cola , Procter &amp; Gamble , Henkel , рекламный концерн WPP , компании McKinsey , Accenture , Absolut , etc .

Посмотреть Ролик РОСНАНО</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1" EndNode="163">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="2954" EndNode="2971">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="2149" EndNode="2164">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бенуа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3814" EndNode="3823">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="163" EndNode="164">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="2612" EndNode="2775">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1" EndNode="163">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="2612" EndNode="2775">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="3814" EndNode="3823">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="163" EndNode="164">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
