<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В начале <Node id="10"/>февраля<Node id="17"/> <Node id="18"/>этого года<Node id="28"/> компания НТ-МДТ анонсировала учебный сканирующий зондовый микроскоп NANOEDUCATOR, совместимый с Mac OS, и первой предоставила пользователям этой операционной системы возможность исследования наномира с помощью зондовой микроскопии.

Ряд необходимых для научно-образовательного процесса характеристик прибора, таких как пошаговая настройка методик, простая смена образца и дружественный пользовательский интерфейс, пополнился возможностью работы в операционной системе Mac OS.

К тому же существенно усовершенствована опто-механическая часть прибора. Теперь с помощью видеокамеры пользователь может «гулять по поверхности», то есть выбирать наиболее интересные для исследований участки образца. Изменилась также система подсветки образца и зонда – теперь можно по-разному подчеркивать детали видеоизображения за счет изменения угла подсветки. Кроме того, возможность фокусировки видеокамеры позволяет более тщательно отслеживать процесс подвода острия зонда к образцу без опасности его повреждения.

Компания НТ-МДТ, успешно поставляя на рынок многофункциональные нанолаборатории ИНТЕГРА и сложнейшие нанотехнологические комплексы НаноФаб 100, по-прежнему уделяет большое внимание развитию приборной базы для нанообразования. Вместе с усовершенствованием самого прибора NANOEDUCATOR теперь его возможности доступны и для убежденных пользователей Macintosh.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="10" EndNode="17">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="18" EndNode="28">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
