<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Роснанотех» представит челябинцам последние наноразработкиВ Челябинск приезжает управляющий директор госкорпорации «Роснанотех» Константин Деметриу. Он представит южноуральцам основные направления деятельности государства в сфере развития <Node id="240"/>нанотехнологий…http://chelyabinsk.ru/…e/14089.htmlВ<Node id="291"/> Челябинской области обсудят вопросы развития нанотехнологийЧелябинск. <Node id="362"/>Сентябрь 29<Node id="373"/> – В Челябинске <Node id="389"/>30 сентября<Node id="400"/> пройдет областная научно-практическая конференция «Развитие нанотехнологий в Челябинской области».
Как сообщили «Новому Региону» в пресс-службе губернатора, в мероприятии примут участие представители предприятий, органов областной и муниципальной власти, а также ученые со всего региона. Представитель госкорпорации «Роснанотех» представит южноуральцам основные направления деятельности государства в сфере развития нанотехнологий.
 Также <Node id="840"/>в течение дня<Node id="853"/> участники конференции обсудят вопросы государственной поддержки инновационных проектов в сфере нанотехнологий и наноидустрии в Челябинской области, формирования инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, инновационной деятельность вузов. Кроме того, будут представлены доклады и на более узкие темы, к примеру, о технологиях производства наноструктурных керамических материалов и изделий конструкционного и функционального назначения или о высокомодульных и высокопрочных углеродных волокнах. Итогом конференции станут совместно выработанные участниками предложения по взаимодействию Челябинской области и «Роснанотеха» и развитию индустрии нанотехнологий в регионе.
<Node id="1531"/>http://www.nr2.ru/…/198327.html<Node id="1562"/>30<Node id="1564"/> сентября<Node id="1573"/> в Челябинске состоится научно-практическая конференция «Развитие нанотехнологий в Челябинской области»Челябинск, <Node id="1687"/>29.09.2008<Node id="1697"/>. В рамках областной целевой программы «Развитие инновационной деятельности в Челябинской области» на <Node id="1799"/>2008–2010 годы<Node id="1813"/>» <Node id="1815"/>30 сентября 2008 года<Node id="1836"/> состоится областная научно-практическая конференция «Развитие нанотехнологий в Челябинской области», организованная министерством экономического развития Челябинской области совместно с ГОУ ВПО «Челябинский государственный университет».
 В работе конференции примут участие представители ГК «Российская корпорация нанотехнологий», органов представительной и исполнительной власти, органов местного самоуправления, высших учебных заведений: ЧелГУ, ЮУрГУ, МГТУ им. Г.И. Носова, ЧГАУ, общественных объединений, а также представители предприятий и организаций, реализующих инновационные проекты в сфере нанотехнологий, в том числе предприятий оборонно-промышленного комплекса. В ходе работы конференции состоятся презентации перспективных инновационных проектов в сфере нанотехнологий, реализуемых в Челябинской области, будут выработаны предложения по взаимодействию с ГК «Российская корпорация нанотехнологий» и развитию индустрии нанотехнологий в Челябинской области. Об этом сообщает пресс-служба областного министерства экономического развития.
<Node id="2883"/>http://su.urbc.ru/daynews.asp?…Южный<Node id="2919"/> Урал посетит директор Роснанотех Константин ДеметриуВ<Node id="2973"/> <Node id="2974"/>Челябинске пройдет областная научно-практическая конференция «Развитие нанотехнологий в Челябинской области». Об этом «УралПолит.Ru» сообщили сегодня, <Node id="3125"/>29 сентября<Node id="3136"/>, в пресс-службе главы региона.
 Областная конференция пройдет на базе Челябинского государственного университета. В ней примут участие представители предприятий, органов областной и муниципальной власти, а также ученые со всего региона. Особым гостем мероприятия станет управляющий директор госкорпорации «Роснанотех» Константин Деметриу. Он представит южноуральцам основные направления деятельности государства в сфере развития нанотехнологий. 
Также <Node id="3589"/>в течение дня<Node id="3602"/> участники конференции обсудят вопросы государственной поддержки инновационных проектов в сфере нанотехнологий и наноидустрии в Челябинской области, формирования инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, инновационной деятельность вузов. Кроме того, будут представлены доклады и на более узкие темы, к примеру, о технологиях производства наноструктурных керамических материалов и изделий конструкционного и функционального назначения или о высокомодульных и высокопрочных углеродных волокнах.
 Итогом конференции станут совместно выработанные участниками предложения по взаимодействию Челябинской области и «Роснанотеха» и развитию индустрии нанотехнологий в регионе. <Node id="4281"/>http://www.uralpolit.ru/…_115326.htmlС<Node id="4319"/> <Node id="4320"/>7 мая 2008 года<Node id="4335"/> — Управляющий директорОбразование: Окончил в <Node id="4381"/>1994 г.<Node id="4388"/> с красным дипломом экономический факультет Московского Государственного Университета им. М.В. Ломоносова.

Окончил в <Node id="4506"/>1994 г.<Node id="4513"/> магистратуру по международным отношениям Университета Кембриджа.

Окончил в <Node id="4590"/>1998 г.<Node id="4597"/> обучение по программе Master of Business Administration Университета Корнелла.
Опыт работы: После окончания института работал в Международной Финансовой Корпорации (подразделение Мирового Банка) в качестве Инвестиционного советника. <Node id="4831"/>Затем<Node id="4836"/> продолжил обучение в США в университете Корнелла, получив диплом Master of Business Administration. По окончании университета работал в Лондоне и Нью-Йорке в компании Lehman Brothers в качестве Заместителя директора инвестиционно-банковского отдела.

В период <Node id="5097"/>с 2000 по 2006 гг<Node id="5114"/>. работал в Лондоне в качестве Ведущего банкира Европейского Банка Реконструкции и Развития. Управлял работой с ведущими Российскими и иностранными клиентами, структурированием и отслеживанием результатов по сделкам в недвижимости, нефтехимической, нефтегазовой, телекоммуникаций, инфраструктурной и рудной отраслях.

В <Node id="5434"/>2006 — 2007 гг<Node id="5448"/>. был Главой отдела финансовых рынков и инвестиций, Россия и СНГ, членом правления компании Jones Lang LaSalle.
<Node id="5560"/>http://www.rusnano.com<Node id="5582"/>/…ication.aspx?…Ну, раз Константин Дмитриевич приехал, то значит, всё будет в порядке. Дело пойдёт!.. ;-) Значит, теперь пришла очередь Челябинской области подключиться к общероссийской наногонке и «по-взрослому» начать развивать у себя отечественную наноиндустрию… Мы уже не раз здесь обсуждали, в каких областях и в чём конкретно челябинцы сильны и где они могли бы добиться наиболее значительного прогресса. Теперь вот все эти планы и проекты будут воплощены в конкретно-документальную форму и послужат основанием как для получения инвестиций, так и для начала и продолжения работы. Желаем челябинским коллегам успехов и новых достижений на этом славном пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="4320" EndNode="4335">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="840" EndNode="853">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4831" EndNode="4836">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="240" EndNode="291">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="362" EndNode="373">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сентябрь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1799" EndNode="1813">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="4506" EndNode="4513">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="4381" EndNode="4388">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="389" EndNode="400">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2883" EndNode="2919">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="сотрудники" StartNode="2973" EndNode="2974">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="работает" StartNode="2973" EndNode="2974">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="4281" EndNode="4319">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="5097" EndNode="5114">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="5560" EndNode="5582">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3589" EndNode="3602">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="1687" EndNode="1697">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">09</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="3125" EndNode="3136">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="1531" EndNode="1564">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="1815" EndNode="1836">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="4590" EndNode="4597">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="5434" EndNode="5448">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="1562" EndNode="1573">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
