<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанопотенциал ТюмГУ оценен в <Node id="29"/>125 млн рублей<Node id="43"/>. Университет получил очередной грантТюменский государственный университет стал обладателем очередного в <Node id="148"/>этом году<Node id="157"/> гранта – в дополнение к выигранному гранту в рамках нацпроекта «Образование» университет получил федеральную поддержку на развитие нанотехнологий.Тюменский государственный университет
Всего в федеральной целевой программе «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="445"/>2008–2010 годы<Node id="459"/>» участвуют 42 ВУЗа, среди них 15 московских, пять санкт-петербургских, два томских, четыре ВУЗа УрФО (ТюмГУ, УрГУ, УГТУ-УПИ, ЮУрГУ).
В глобальной программе создания национальной нанотехнологической сети также примут участие ведущие вузы Владивостока, Самары, Новосибирска, Белгорода, Владимира, Казани, Уфы, Саратова, Перми, Калининграда.

Программа будет работать <Node id="825"/>до 2010 года<Node id="837"/>, общий объем ее финансирования – <Node id="871"/>почти 28 млрд руб.<Node id="889"/> Как сообщили <Node id="903"/>Накануне.RU<Node id="914"/> в отделе маркетинга и рекламы ТюмГУ, <Node id="952"/>в течение ближайших трех лет<Node id="980"/> в ТюмГУ поступят <Node id="998"/>125 млн руб.<Node id="1010"/>, эти средства будут вложены в оборудование, методическое обеспечение, выполнение работ в области нанотехнологий и <Node id="1125"/>наноматериалов<Node id="1139"/>, обмен информацией внутри национальной нанотехнологической сети.

В скором времени в университете начнет работать Техноцентр, в состав которого, помимо прочих подразделений, войдет и Центр нанотехнологий. Центр станет базовой региональной структурой в сфере наноиндустрии, которая объединит усилия естественнонаучных факультетов ТюмГУ, других вузов, а также научно-исследовательских институтов и промышленных предприятий региона в работах по индустрии наносистем и <Node id="1605"/>наноматериалов<Node id="1619"/>.
В составе центра будут функционировать: лаборатория электронной и зондовой микроскопии и рентгеноструктурного анализа, лаборатория пучковых нанотехнологий, лаборатория материаловедения и технологий, лаборатория компьютерного моделирования нанотехнологий и лаборатория сорбционных и биокаталитических нанотехнологий.

Ожидается, что к <Node id="1955"/>2015 году<Node id="1964"/> объем продаж российской продукции наноиндустрии составит 250 – <Node id="2028"/>300 млрд руб.<Node id="2041"/>
Cергей <Node id="2049"/>Хурбатовhttp://www.nakanune.ru/…09/10/293101Тюменцы<Node id="2100"/> (уральцы, сибиряки) – люди серьёзные, работящие, изобретательные и инициативные. Создание у них регионального НТ-центра и вовлечение их в работу национальной нанотехнологической сети – это очень хорошее дело. Пожелаем им (новых) успехов на этом пути…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1955" EndNode="1964">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="2028" EndNode="2041">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="445" EndNode="459">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="952" EndNode="980">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="871" EndNode="889">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="1605" EndNode="1619">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="825" EndNode="837">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="998" EndNode="1010">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1125" EndNode="1139">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="903" EndNode="914">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2049" EndNode="2100">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="29" EndNode="43">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="148" EndNode="157">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1955" EndNode="1964">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
