<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Дмитрий Медведев собирается повысить интерес бизнеса к инновациям.

Вновь избранный президент Дмитрий Медведев считает главным барьером на пути инновационного развития страны инертность административной системы. Чтобы ее побороть, он предлагает переориентировать государственное управление на проектно-целевой принцип и усилить ответственность регионов. <Node id="355"/>Инновационная составляющая в концепции социально-экономического развития страны <Node id="435"/>до 2020 года<Node id="447"/>, по мнению Медведева, должна быть усилена<Node id="489"/>. Однако пока научный и корпоративный сектора инновационной системы разобщены, надеяться на успешное внедрение высоких технологий сложно.

Перед началом пятничного заседания президиума <Node id="674"/>госсовета<Node id="683"/>, которое было посвящено переходу на инновационную модель развития, Медведев посетил Объединенный институт ядерных исследований (ОИЯИ), где ознакомился с работой установок по синтезу сверхтяжелых элементов. Вновь избранному президенту показали нанотехнологии в действии на примере трековых мембран, которые делают, облучая полимерную пленку тяжелыми ионами в ускорителе. В результате на 1 кв. см такой мембраны можно получить до 1 млрд пор, через которые отфильтровываются даже бактерии. В результате эту технологию можно успешно применять как в медицине, так и в пищевой промышленности. В качестве примера Медведеву показали, как трековая мембрана очищает грязную воду. Директор ОИЯИ Алексей Сисакян смело отхлебнул очищенной при помощи трековой мембраны воды, но не рискнул предлагать проверить работу нанотехнологий вновь избранному президенту.

<Node id="1532"/>Сисакян пожаловался, что из 50 проектов, разработанных в ОИЯИ, бизнес взял только пять<Node id="1618"/>. Директор считает, что без государственных инвестиций не получится внедрить нанотехнологии в массовое производство, потому что бизнесмены сейчас не готовы вкладывать деньги в науку на долгий срок. Поэтому участники заседания президиума <Node id="1855"/>госсовета<Node id="1864"/> отметили, что, пока не появятся налоговые льготы для бизнеса, инвестирующего в сектор инноваций, он не будет развиваться.

Медведев предложил внести изменения в несколько законов, чтобы научные центры получили возможность учреждать малые предприятия, которые реализовывали бы их проекты. Кроме того, вновь избранный президент потребовал ускорить процесс принятия законов «О патентных поверенных» и «О передаче технологий». <Node id="2288"/>Он<Node id="2290"/> сообщил, что доля промышленных предприятий, осуществляющих разработку и внедрение технологических новаций, не превышает <Node id="2411"/>10%<Node id="2414"/>, а доля инновационной продукции в общем объеме продукции промышленного производства составляет всего <Node id="2516"/>5,5%<Node id="2520"/>. «<Node id="2523"/>Я вчера, когда готовился к сегодняшнему мероприятию, задался вопросом, как это считается, – заметил Медведев. – Мне пока не понятно, что это такое<Node id="2669"/>». Однако вновь избранному президенту было ясно одно: нужно обеспечить массовое создание инноваций, чтобы доля инновационных предприятий возросла до 40–<Node id="2821"/>50%<Node id="2824"/>, а инновационной продукции – до 20–<Node id="2860"/>25%<Node id="2863"/>. При этом затраты на исследования и разработки должны вырасти с <Node id="2928"/>1%<Node id="2930"/> до <Node id="2934"/>3%<Node id="2936"/> ВВП, в том числе за счет увеличения расходов частного бизнеса на науку. Однако министр образования и науки <Node id="3044"/>Андрей Фурсенко заметил, что увеличение бюджетного обеспечения научных исследований не приводит к увеличению объема ее финансовых ресурсов в целом, а лишь вытесняет и замещает в них деньги частного сектора<Node id="3249"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="2288" EndNode="2520">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="674" EndNode="683">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">госсовета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="1532" EndNode="1618">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="2288" EndNode="2520">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="355" EndNode="489">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="435" EndNode="447">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="2523" EndNode="2669">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="2288" EndNode="2290">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="3044" EndNode="3249">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="2411" EndNode="2414">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="2523" EndNode="2669">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="355" EndNode="489">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="2821" EndNode="2824">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="3044" EndNode="3249">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="1855" EndNode="1864">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">госсовета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="2860" EndNode="2863">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="2934" EndNode="2936">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="2516" EndNode="2520">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="2928" EndNode="2930">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="1532" EndNode="1618">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
