<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Вуз – народное предприятие? Годится!Прогресс требует инновационной восприимчивости нацииВ <Node id="90"/>последние годы<Node id="104"/> одной из горячих и <Node id="124"/>обсуждаемых тем в обществе является качество и перспективы образования. Восточно­-Казахстанский государственный технический университет (ВКГТУ) им. Д. Серикбаева одним из первых в республике совместил теоретические дискуссии с практикой, создав и внедрив под своей крышей модель вуза нового поколения. О том, в чем ее суть и отличия от прежних образцов, наш восточно-казахстанский корреспондент <Node id="519"/>Людмила Нафинал<Node id="534"/> беседует с ректором ВКГТУ профессором <Node id="573"/>Галымкаиром Мутановым<Node id="594"/>.
Галымкаир МутановМы встречаемся с вами в преддверии <Node id="648"/>Дня<Node id="651"/> независимости Казахстана. Страна прошла тернистый путь качественных преобразований. Система высшего образования за <Node id="767"/>эти годы<Node id="775"/> тоже претерпела существенные изменения. Можно ли сказать, что и ВКГТУ сегодня – это уже иной институт, работающий по каким­-то новым правилам? 
Судите сами. В нашем учебном заведении впервые в стране с учетом мирового опыта внедряется модель инновационного вуза «Университет-Технопарк». В основе этой работы – интеграция образования, науки и производства. Благодаря ей в стенах университета родились и развиваются инновационное образование, корпоративная культура, конкурентная среда, новая структура управления. У нас созданы студенческие технологические конструкторские и проектные бюро, а также бизнес-инкубатор. Тематика увлечений и работы студентов разнообразна.
  
Представление о ней дает, в частности, направление «Высокие технологии получения новых материалов на основе комплексного использования ресурсов горно­металлургической промышленности», которым заняты также организованные у нас лаборатории инженерного профиля. Функционирует региональный научно-технологический парк «Алтай». Благодаря тесной интеграции с предприятиями региона сформирован учебно-научно-инновационно-производственный комплекс «Алтай-Альянс», который на ассоциативной основе объединяет учебные, научные, конструкторские, производственные, финансовые и другие структуры.
  
Все эти преобразования трансформируют традиционный технический вуз в инновационный университет, который обеспечивает продвижение идеи к научно-исследовательским и опытно-конструкторским работам (НИОКР) до образцов и серийной продукции. То есть университет превращается в активный элемент экономики страны.
 И каковы результаты этой активизации? 
За <Node id="2382"/>годы<Node id="2386"/> перехода на инновационные рельсы прибыли вуза увеличилась в три раза, объем научно-исследовательских работ – в пять раз. Вокруг университета формируется пояс малых наукоемких предприятий. Улучшилось качество образовательных программ. Теперь в них преобладает проектно-организационная и проблемно­ориентированная направленность, что позволяет давать молодежи не только традиционные знания, но и профессиональную компетенцию.
  
Что касается качественных изменений, то это в первую очередь учеба студентов не ради оценок, а ради знаний. Это также переориентация преподавателей на повышение личной компетенции, что стало возможным благодаря возникшей мотивации повышать свои заработки адекватно результатам труда…
 Нельзя ли об этом поподробнее? 
Дело в том, что в странах с развитой экономикой конкурентные преимущества появились у тех предприятий, где наемным работникам разрешено участвовать в прибылях и приобретать часть собственности в виде акций. Например, в США законодательно закреплена акционерная собственность работников. Так называемые народные предприятия получили распространение во Франции, в Швеции, Китае, Японии и других странах. Зарубежный опыт убеждает, что они лучше стимулируют трудовую мотивацию, соответствуют принципам демократии и в конечном счете повышают эффективность производства.
  
Эти преимущества по сравнению с инертностью работников на госпредприятиях и их отчужденностью в крупных сугубо частных фирмах могут быть реализованы и в любой отрасли Казахстана, включая высшее образование. Мы рады, что на основе нашего опыта сейчас разрабатывается положение об инновационном университете и модель технопарков в Казахстане. Но этого недостаточно – важно превратить инновационные вузы в рыночные структуры, для чего законодательно закрепить такой организационно-правовой статус.
  
По нашему мнению, преобразование вуза в акционерное общество в форме народного предприятия позволит его коллективу вносить более весомый вклад в экономический рост города, региона, страны. Кроме того, вовлечение в этот процесс интеллигенции – это и есть формирование среднего класса, приход которого на фондовый рынок страны позволит вывести последний из зачаточного состояния.
 Жизнь доказывает, что идеи возникают не в коллективном разуме – они индивидуальны. Нужна огромная воля и энергия, чтобы идея стала коллективной. Существует ли более короткий путь от мечты до ее реализации? Что необходимо, дабы она завладела массами, как сократить этот путь? Скорость и динамика его преодоления могут быть разными и зависят от множества факторов. В первую очередь от готовности общества к восприятию новых идей, то есть инновационная восприимчивость нации. Я думаю, чтобы добиться успехов в сложных преобразованиях, необходима в первую очередь привлекательная идея. <Node id="5158"/>Затем<Node id="5163"/> должны быть разработаны правила взаимодействия и корпоративный кодекс, определяющий миссию организации, ее цели и задачи. На нынешнем этапе развития очень важно формировать инновационную восприимчивость нации и создавать четкие механизмы ее действия.
  
Сегодня наши институты развития увлекаются вложением средств в компании с мировым именем. С одной стороны, это оправданно и может привести к росту экономики и доходов страны. Но, с другой, это не обещает нам динамичного развития. В развитых странах до <Node id="5670"/>90 процентов<Node id="5682"/> населения работает в малом и среднем бизнесе (<Node id="5729"/>МСБ<Node id="5732"/>), который дает 70–<Node id="5751"/>90 процентов<Node id="5763"/> ВВП. <Node id="5769"/>МСБ<Node id="5772"/> в сравнении с монстрами мировой экономики намного мобильнее, гибче, «прозрачнее». Он смелее берется за нововведения и рискует, а его владельцы и работники – это обычно граждане одной, своей, страны. Инвестируя малый бизнес, мы вкладываем средства в отечественный человеческий капитал. Кроме того, если мы не воспитаем в стране новый кадровый потенциал, то кто, интересно знать, будет выполнять президентскую программу развития 30 корпоративных лидеров национальной экономики?!
 Уходящий <Node id="6260"/>год<Node id="6263"/> богат для ВКГТУ на события – в университете прошел целый ряд международных форумов, начало которым положило заседание <Node id="6382"/>Совета иностранных инвесторов при президенте<Node id="6426"/>. В инвестиционных встречах представителей стран ШОС и приграничных регионов Казахстана и России участвовали авторы бизнес-проектов технопарка «Алтай». Какова их судьба? 
Например, в проекте «Наш общий дом – Алтай» взаимодействуют приграничные регионы четырех стран, а базовым информационным ресурсом для сотрудничества избран научно-образовательный портал ВКГТУ. В сфере геоинформационных технологий совместно с Сибирской государственной геодезической академией планируется создание региональной GPS-станции и паспортизация автомобильных дорог Казахстана на основе <Node id="6992"/>ГИС<Node id="6995"/>-технологий.
 В области альтернативной энергетики совместно с Шеньянской холодильной компанией (КНР) планируется выпуск теплонасосных установок. Благодаря созданному комплексу нанотехнологий налажено серийное производство технической керамики с применением соединений редких металлов, которая уже экспортируется в Россию, Украину, Беларусь, Польшу, Израиль, Индию. Еще одним интересным замыслом является создание учебно-научного центра электронной микроскопии и нанотехнологий совместно с Московским институтом стали и сплавов и несколькими японскими фирмами. 
В рамках «Алтай-Альянса» также реализуются прорывные проекты «Уран», «Титан», «IT-продукция», «Строительные материалы». Главной проблемой остается нехватка инвестиций. Выход видится в улучшении условий для привлечения средств. В частности, мы предлагаем придать созданной нами зоне высоких технологий, в которую входят ВКГТУ и «Алтай», статус СЭЗ. Эту идею поддержали акимат области и <Node id="7941"/>Министерство индустрии и торговли<Node id="7974"/>.
 <Node id="7977"/>Галымкаир Мутанович<Node id="7996"/>, а что означает соглашение между ВКГТУ и Российской академией имени Плеханова? 
В одном из своих выступлений президент России <Node id="8123"/>Владимир Путин отметил, что настало время создания бизнес-школ не только в столицах, но и в регионах<Node id="8223"/>.
  
Актуальным это является и для Казахстана, что обусловлено растущей потребностью в менеджерах инновационного толка. В этом направлении мы уже работаем с Институтом Байстера университета Сан-Диего, Пекинским бизнес-инкубатором, Урумчийской зоной высоких технологий. С Россией у нас общая история и тесные связи, поэтому для нас очень важно сотрудничество с Экономической академией имени Плеханова в инновационном образовании и научных исследованиях. У академии – широкие международные связи с ведущими университетами мира.
 Как отметил наш президент, чтобы выйти на качественно новую траекторию развития, необходима глубокая системная модернизация. Она предусматривает комплексное решение технологических, финансовых, экономических, социально­политических, кадровых проблем. Это даст возможность преобразовать Казахстан и Россию в государства инновационного типа. Поэтому мы стараемся использовать на пути к этой цели максимально широкий круг возможностей и средств, включая международное сотрудничество.
<Node id="9231"/>Людмила<Node id="9238"/> Нафиналhttp://<Node id="9253"/>www.zakon.kz/…ews/news.asp?…Восточно­-Казахстанский<Node id="9304"/> государственный технический университет (ВКГТУ) им. Д. Серикбаеваwww.ektu.kzhttp://<Node id="9388"/>www.do.ektu.kz/univer/Правильно<Node id="9419"/> говорит профессор <Node id="9438"/>Мутанов<Node id="9445"/>!.. И не только говорит, но и делает. Действительно ПРОГРЕСС (и не только научно-технический) зависит «в первую очередь от готовности общества к восприятию новых идей, то есть инновационной восприимчивости нации». Правильно и чётко профессор определяет приоритеты и ставит задачи: «На нынешнем этапе развития очень важно формировать инновационную восприимчивость нации и создавать четкие механизмы ее действия». Боюсь показаться нескромным, но здесь я мог бы заявить: «Вон ещё когда я говорил об <Node id="9941"/>этом!»http://innovatio.boom.ru/nikst02.htmhttp://innovatio.boom.ru/nikst03.htmНо<Node id="10021"/> в наше время эти идеи повсеместно носятся в воздухе. И только очень толстокожие и ленивые люди не «улавливают» и не используют эти идеи в своей повседневной жизни. И это замечательно, что такого рода идеи и концепции находят своих адептов в казахстанских вузах, в Казахстане, в стране, которая на всех парАх мчится в своё «инновационное будущее» и стремится занять там достойное место…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="6260" EndNode="6263">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="5670" EndNode="5682">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="9388" EndNode="9419">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="5729" EndNode="5732">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МСБ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="9941" EndNode="10021">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="9253" EndNode="9304">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="8123" EndNode="8223">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="648" EndNode="651">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="6382" EndNode="6426">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Совета иностранных инвесторов при президенте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="519" EndNode="534">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">корреспондент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Людмила</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="6992" EndNode="6995">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="9231" EndNode="9238">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">корреспондент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Людмила</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="7977" EndNode="7996">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мутанович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="573" EndNode="594">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мутанов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="7941" EndNode="7974">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерство индустрии и торговли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="767" EndNode="775">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="9438" EndNode="9445">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мутанов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="5158" EndNode="5163">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Тональность" StartNode="9438" EndNode="9445">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="5751" EndNode="5763">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="124" EndNode="594">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="8123" EndNode="8223">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Властная_Структура" StartNode="5769" EndNode="5772">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МСБ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="90" EndNode="104">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2382" EndNode="2386">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
