<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> ДНК-микрочипы позволяют анализировать огромное число генетических особенностей в одном образце исходного материала. При этом желательно, чтобы ДНК-чипы обладали двумя свойствами, которые в некотором смысле противоречат друг другу. С одной стороны, интересно в одном ДНК-чипе иметь как можно больше ячеек, чтобы получить больше информации об изучаемом образце. В то же время, исследователи зачастую вынуждены работать с очень малыми объемами биологического материала, поэтому чем меньше размер ДНК-чипа, тем лучше. 
 
Современные методы (например, <Node id="548"/>атомно-силовая микроскопия<Node id="574"/>, <Node id="576"/>AFM<Node id="579"/>) позволяют детектировать сигнал в ячейках ДНК-чипа, когда их размеры составляют несколько десятков нанометров. Методы производства таких ДНК-чипов основаны на <Node id="739"/>литографии<Node id="749"/> (наиболее привлекателен метод dip-pen нанолитографии, DPN). Создание чипов со столь маленькими ячейками обычно весьма дорого и занимает много времени. 
 
Группа ученых из США и Кореи предложила способ более дешевого, быстрого и массового производства ДНК-микро- и наночипов. Исследователи показали, что, взяв один ДНК-чип в качестве образца, можно за один шаг отпечатать чип, комплементарный исходному. Такой способ получения ДНК-чипов назван методом супрамолекулярной нанопечати (supramolecular nanostamping, SuNS) и схематически представлен на рисунке 1. 
 
В качестве образца ученые взяли массив из одноцепочечных ДНК, пришитых к <Node id="1383"/>наночастицам<Node id="1395"/> золота<Node id="1402"/>, в котором размер ячейки составлял 9±2 нм, а расстояние между ячейками 77±9 нм. К этому ДНК-чипу добавили комплементарную ДНК, модифицированную гексилтиолом на 5’-конце. После гибридизации (то есть связывания комплементарных цепей ДНК) на чип-образец поместили стеклянную подложку, покрытую золотом. Комплементарные цепи ДНК присоедились к этой новой подложке. <Node id="1764"/>Затем<Node id="1769"/> при 90 °С была осуществлена дегибридизация, и в итоге получен отпечаток, комплементарный исходному образцу. 
 
Исследовав полученную копию, ученые пришли к выводу, что отпечаток сделан успешно: на новом ДНК-чипе имелись ячейки размером 14±2 нм, разделенные 77±10 нм промежутками (рисунок 2). Чтобы показать, что расположение ячеек в массиве одинаково для образца и отпечатка, была рассчитана функция радиального распределения для обоих случаев (рисунок 3). Видно, что функции получились довольно похожи. 
 
В дальнейшем необходимо показать, что SuNS пригодна для печати многокомпонентных чипов и для производства многих копий с одного образца без потери точности. Исследователи верят, что смогут продемонстрировать это в ближайшем будущем. 
 
Работа «Application of supramolecular nanostamping to the replication of DNA nanoarrays» напечатана в журнале Nano Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="548" EndNode="574">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="576" EndNode="579">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1383" EndNode="1395">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1764" EndNode="1769">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Литография" StartNode="739" EndNode="749">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица+золота" StartNode="1383" EndNode="1402">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
