<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Место Украины в мире нанотехнологийЧеловечество на стыке двух тысячелетий вступило в новую эпоху —нанотехнологий, <Node id="114"/>наноматериалов<Node id="128"/> и наноустройств. Сегодня стало общепринятым связывать будущее страны с тем, насколько она успешно продвинулась в развитии и освоении нанотехнологий. Это ставит перед нами резонный вопрос: может ли Украина претендовать на место среди лидеров научно-технического прогресса?..Зондовый микроскоп атомного разрешения в ЦКП при Институте металлофизики НАНУ
Ни в коем случае не нивелируя сегодняшние результаты, связанные с использованием нанокомпозиций в медицине, пищевой промышленности, широком использовании сверхтонких слоев нанесенных материалов величиною в несколько нанометров, осмелимся высказать предположение, что магистральная линия развития нанотехнологии определяется другим.
Основные прорывные направления практического использования материалов и приемов нанотехнологий можно ожидать в создании наноэлектронных приборов, в первую очередь транзисторов и микросхем с многоплановой номенклатурой использования в вычислительной и микроволновой технике, метрологии, измерительной технике, солнечных батареях и фотоэкранах, а также в медицине в части опять же инструментально контролируемого вхождения человека с помощью <Node id="1252"/>наночастиц<Node id="1262"/> и наноустройств в структуру бариевых молекул и молекулярное строительство.
 Внимание специалистов различных научных технических дисциплин — радиоастрономии, радиосвязи внутри помещений, радиолокации и радионавигации, биологии и медицины, криминалистики и т.д. — привлекают волны терагерцового диапазона, которые охватывают частоты от 100 ГГц до 10 ТГц. 
Судя по рекламным материалам ряда крупных зарубежных фирм, в завершающей стадии находятся разработки приборов (теравизоров) для определения наличия взрывчатых веществ и различных инородных предметов в аэропортах, вокзалах и т.п. Большие надежды с освоением терагерцовых волн связывают специалисты в области контроля окружающей среды (определение вредных примесей в атмосфере, воде, в ближнем космическом пространстве и т.д.). Астрономы надеются с помощью радиотелескопов в этом частотном диапазоне получить новую информацию о далеких небесных телах и динамике развития Вселенной.
 Благодаря использованию терагерцовых волн можно ожидать прорыва в ряде медицинских технологий. Возможно, в самое ближайшее время терагерцовые аппараты с безвредным электромагнитным излучением войдут в практику медицинской диагностики и смогут заменить в ряде случаев небезопасные рентгеновские аппараты. Но самые большие надежды медицинских специалистов связаны с лечением онкологических больных. Так как терагерцовые волны хорошо проникают в верхние слои кожи (вплоть до мышечных тканей), появляется возможность контролировать развитие недоброкачественных процессов на самых ранних стадиях. Вообще в этом диапазоне открываются новые возможности изучения процессов на уровне живой клетки.

При изучении нанопроцессов в твердом теле в отделе химии твердого тела Института общей и неорганической химии им. В.Вернадского обнаружили новые свойства материала, разработали керамические нагревательные элементы, не дающие искры, и даже использовали их в промышленности.
 В Институте металлофизики НАНУ исследован новый физический эффект в многослойной структуре: ферромагнитный материал-пленка благородного металла толщиной в единицы нанометров — ферромагнитный материал. Не так давно Нобелевская премия по физике была присуждена за обнаружение эффекта гигантского магнитного сопротивления в подобных слоистых средах. Все считывающие и записывающие головки в капдисках используют именно этот эффект. 
Как отмечают отечественные и зарубежные эксперты, наноэлектромеханические системы (НЭМС) и устройства на их основе уже в <Node id="3713"/>ближайшие годы<Node id="3727"/> должны стать важнейшими элементами узлов, изделий, образцов, комплексов и систем вооружения и военной техники. Применение НЭМС будет распространяться не только на средства поражения, но и на средства боевого, технического и тылового обеспечения ведения боевых действий.
 Одним из перспективных направлений применения нанотехнологий является их использование для обеспечения радиационной, химической и биологической защиты войск. К примеру, на основе НЭМС может быть создан улавливающий ферромоны «электронный нос» — высокочувствительный датчик для анализа параметров состояния воздушной среды. Наноэлектромеханические системы и устройства на их основе в перспективе должны стать важнейшими элементами «интеллектуальных» систем управления войсками и оружием. Они уже нашли применение в разведывательно-сигнализационных системах, функционирующих при любых погодных условиях. Реальным представляется план широкомасштабного перевооружения армий США и НАТО на основе внедрения достижений нанотехнологий, первый этап которого должен завершиться на рубеже <Node id="4777"/>2011—2015 годов<Node id="4792"/>. Телекоммуникационные системы и <Node id="4825"/>сенсоры<Node id="4832"/> различной природы — всевозможные составляющие нанотехнологий. Современное умное оружие — яркий пример таких инноваций. Но технологический прогресс — далеко не все то, что мы вкладываем в понятие «нанореволюция». Речь идет также о новых, более гибких формах развития общества, понимании роли информации в мировом процессе. Нанотехнологии дают возможность разрушить информационные системы оппонента еще до того, как он решит атаковать.
 Интегральная оценка основных достижений отечественных и зарубежных нанотехнологов свидетельствует, что развитие <Node id="5380"/>наноматериалов<Node id="5394"/> и функциональных изделий наноэлектроники в стране и за рубежом происходит во многом по схожим направлениям. Вместе с тем наметились предпосылки к существенному отставанию украинских разработок НЭМС от зарубежных в части их доведения до уровня промышленных технологий и последующего внедрения. Возникает вопрос — на какую роль может рассчитывать Украина в мире нанотехнологий? Мы значительно отстали за <Node id="5797"/>последние 20 лет<Node id="5813"/>, в стране нет не то что технологической линейки, но даже хотя бы одного современного инструментального прибора, который позволял хотя бы на лабораторном уровне в полном объеме манипулировать в области нанометра, и главное — пришли в упадок отраслевые научно-промышленные центры, которые могли бы использовать результаты академической, вузовской и прикладной науки в производственных целях. 
Существующий интеллектуальный потенциал, имеющиеся разработки, а также несколько сохранившихся предприятий бывшего военно-промышленного комплекса Союза при объединении усилий в рамках финансируемых государственных программ по нанотехнологиям дают некий хотя весьма иллюзорный, но все же шанс на прорыв в области микроволновой техники, солнечной электроники, метрологии, радиоастрономии…
 Первые два направления можно было бы создать в виде крупных вертикально и горизонтально интегрированных структур на базе научного парка «Киевская политехника», Института физики полупроводников НАНУ, киевских ОАО «НПП «Сатурн» и государственного НИИ «Орион», донецкого «Топаза», Днепропетровского машиностроительного завода, Запорожского радиозавода, ряда черновицких и львовских институтов. Эти структуры еще способны создавать и серийно выпускать перспективные образцы конкурентоспособной техники. Если, конечно, за время, которое понадобится для раскачки, на их месте не будут построены развлекательные комплексы, офисные центры и массивы «элитного» жилья. 
В рамках реализации нескольких целевых общегосударственных программ можно провести концентрацию научных и инженерных кадров страны в небольшой группе базовых предприятий (учреждений). Нужно понять при этом, что есть научные и производственные структуры, которые государство не должно потерять. Для решения этих задач у нас осталось <Node id="7585"/>10—15 лет<Node id="7594"/>, по их истечении уйдут в небытие существующие научные школы и инженерно-производственные коллективы. От понимания этих простых данностей руководством страны зависит, на каких горизонтах мы окажемся в эре нанотехнологий и нанопроизводств…
Юрий ЯКИМЕНКО, Теодор НАРЫТНИК, <Node id="7865"/>Владимир<Node id="7873"/> ЦЕНДРОВСКИЙhttp://<Node id="7892"/>www.zn.ua/…/3100/63683/Институт<Node id="7923"/> металлофизики НАНУhttp://<Node id="7949"/>www.imp.kiev.ua/Да<Node id="7967"/> уж… Не больно-то оптимистическую оценку современного потенциала Украины в области НТ дают авторы. Причём – со ссылками в основном на зарубежные достижения и, главным образом, на военные и медицинские применения. Их посыл очевиден: Ребята, давайте развивать собственную наноиндустрию. Ну, хотя бы вот в этих узких областях! Если же этого не случится – всё. Закрывай лавочку и сливай воду! И в конце статьи они пишут об этом уже открытым текстом: «Нужно понять при этом, что есть научные и производственные структуры, которые государство не должно потерять. Для решения этих задач у нас осталось <Node id="8562"/>10—15 лет<Node id="8571"/>, по их истечении уйдут в небытие существующие научные школы и инженерно-производственные коллективы. От понимания этих простых данностей руководством страны зависит, на каких горизонтах мы окажемся в эре нанотехнологий и нанопроизводств…» Боюсь, что <Node id="8822"/>с 10–15 годами<Node id="8836"/> они «погорячились»… Сейчас всё в мире развивается так быстро и стремительно, и за <Node id="8919"/>10–15 лет<Node id="8928"/> мир уйдёт столь далеко, что и в мощный бинокль его уже не разглядишь…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="7585" EndNode="7594">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="114" EndNode="128">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="7892" EndNode="7923">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1252" EndNode="1262">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="8562" EndNode="8571">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="5380" EndNode="5394">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="7865" EndNode="7873">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Сенсор" StartNode="4825" EndNode="4832">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="5797" EndNode="5813">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="8822" EndNode="8836">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="8919" EndNode="8928">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="7949" EndNode="7967">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3713" EndNode="3727">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4777" EndNode="4792">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
