<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Кремниевый производственный гигант Taiwan Semiconductor Manufacturing Co. Ltd. (TSMC) заявил о планах организовать собственный центр исследований и разработок, инвестировав в это дело <Node id="185"/>5 млрд. долларов<Node id="201"/> [1].

В скором времени TSMC преобразует свою 300-мм фабрику по производству чипов (Fab 12 в Hsinchu, Тайвань) в центр для проведения исследований и разработок 32-, 22– и 15-нм технологических процессов. Разработанные процессы будут передаваться на производство на 300-мм Fab 14, расположенную в Tainan, Тайвань. Такой рывок предпринят для сохранения позиций в конкуренции с IBM’овским «клубом фабрик» («fab club»), включающим две фабрики-гиганта – компании Chartered и Samsung. Он также отражает изменившуюся ситуацию в полупроводниковом бизнесе, когда новые результаты исследований и разработок поступают на производство «прямо с колес». Быстро среагировав на новые требования, TSMC осуществила значительную организационную перестройку, выделив в отдельные структуры исследовательские и производственные подразделения.

В другом сообщении [2] утверждается, что TSMC совместно с ведущими тайванькими чипмейкерами – Powerchip Semiconductor Corp. (PSC) и Vanguard International Semiconductor Corp. (VIS) планирует построить 5 новых полупроводниковых производств, инвестировав на эти цели <Node id="1288"/>14,7 млрд. долл.<Node id="1304"/> Новые фабрики будут работать с 300-мм подложками для производства компьютерных чипов и другой потребительской электроники. Фабрики будут расположены в известном ареале – Промышленный парк Хсиньчу (Hsinchu Industrial Park), на севере Тайваня. Объем их планируемого ежегодного производства оценивается в <Node id="1607"/>9,8 млрд. долл.<Node id="1622"/>

Тайваньская компания TSMC, основанная в <Node id="1664"/>1987 г.<Node id="1671"/>, является самым крупным в мире полупроводниковым производителем [3]. Общая емкость ее производства в <Node id="1773"/>2006 г.<Node id="1780"/> – 7 млн. подложек, в 200-мм эквиваленте. В ее составе две 300-мм фабрики, четыре 200-мм и одна 150-мм фабрики. Главный офис компании и некоторые фабрики расположены на Тайване в ареалах Hsinchu Science Park (fab 2, 3, 5, 8 и 12) и Tainan Science Park (Fab 6 и 14), другие фабрики – в США, Сингапуре и Шанхае. Совместная емкость производства двух 300-мм фабрик-гигантов (GigaFabs) в <Node id="2163"/>конце 2006 г.<Node id="2176"/> достигла 271 тысяч 300-мм подложек. Фабрики работают по 130-нм, 90-нм, 65-нм и 45-нм технологии. Часть сотрудников компании заняты разработками 32-нм технологического процесса.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1607" EndNode="1622">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="185" EndNode="201">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1773" EndNode="1780">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1288" EndNode="1304">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1664" EndNode="1671">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2163" EndNode="2176">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
