<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Около 20%<Node id="11"/> потребления бытовой электроэнергии используется для освещения. Обычные лампы накаливания малоэффективны, а ртутные лампы представляют некоторую опасность для окружающей среды. Проблема поиска альтернатив существующим источникам света становится достаточно актуальной. Наиболее перспективной заменой существующим источникам света являются <Node id="350"/>светодиоды<Node id="360"/> благодаря своим высоким показателям эффективности, долговечности и механической устойчивости.
 
Большинство коммерчески доступных белых <Node id="497"/>светодиодов<Node id="508"/> используют аддитивный принцип цветосмешения: они состоят из красного, зелёного и синего <Node id="597"/>светодиодов<Node id="608"/>. Существует и другая разновидность белых <Node id="650"/>светодиодов<Node id="661"/>, которую представляют так называемые <Node id="699"/>светодиоды<Node id="709"/> с понижением частоты (“Down conversion <Node id="749"/>LED<Node id="752"/>”). В них излучение синего <Node id="779"/>светодиода<Node id="789"/> преобразуется в более низкое по энергии излучение, примерно соответствующее спектру дневного света. Такие <Node id="896"/>светодиоды<Node id="906"/> значительно дороже ламп накаливания и, как и ртутные лампы, излучают «холодный» голубоватый свет. Плохая цветопередача таких <Node id="1032"/>светодиодов<Node id="1043"/> обусловлена тем, что используемый в них люминофор обладает слабой эмиссией в красной и зелёной частях видимого спектра. Целью работы является модификация преобразующего материала в <Node id="1225"/>светодиодах<Node id="1236"/> «понижающего» типа (Рисунок 1) с тем, чтобы сделать его спектр излучения более близким к спектру дневного света. Это было реализовано введением в преобразующий материал <Node id="1406"/>светодиода<Node id="1416"/> люминесцентных <Node id="1432"/>нанокристаллов<Node id="1446"/>: излучающих в красной области <Node id="1477"/>квантовых точек<Node id="1492"/> InP и <Node id="1499"/>нанокристаллов<Node id="1513"/> Sr0.94Al2O4:Eu0.06, обладающих зелёной люминесценцией. Большее внимание было уделено именно изучению свойств красного люминофора как более важного для достижения требуемой цветопередачи. Высокий квантовый выход, монохроматичность излучения, а также возможность варьирования длины волны люминесценции путём изменения размера <Node id="1838"/>наночастицы<Node id="1849"/> обуславливают выбор полупроводниковых <Node id="1888"/>нанокристаллов<Node id="1902"/> в качестве материала для <Node id="1928"/>светодиодов<Node id="1939"/> «понижающего» типа.
 
Основной проблемой при таком применении <Node id="2002"/>нанокристаллов<Node id="2016"/> является необходимость их стабилизации для предотвращения образования нелюминесцирующих агломератов. Такая стабилизация может быть достигнута либо покрытием <Node id="2174"/>квантовых точек<Node id="2189"/> слоем поверхностно активного вещества, либо покрытием их оболочкой, имеющей высокое сродство к матрице, в которой они находятся. В данной работе подробно рассмотрены <Node id="2356"/>квантовые точки<Node id="2371"/> InP, проведён сравнительный анализ их свойств в присутствии органических стабилизаторов и без них. Были получены <Node id="2485"/>квантовые точки<Node id="2500"/> типа ядро-оболочка (InP/ZnS), которые имеют более высокий квантовый выход люминесценции по сравнению с <Node id="2604"/>нанокристаллами<Node id="2619"/> InP. В работе рассмотрены свойства <Node id="2655"/>квантовых точек<Node id="2670"/> обоих типов после покрытия их оксидом кремния и введения в матрицу силикона. Именно такие композиты применялись авторами статьи для создания <Node id="2812"/>светодиода<Node id="2822"/> «понижающего» типа (Рисунок 2). Созданный авторами статьи прототип белого <Node id="2897"/>светодиода<Node id="2907"/> обладает хорошими цветовыми свойствами, которые выражаются высоким индексом цветопередачи (color-rendering index, CRI), – 86 против 70 у существующих коммерческих белых <Node id="3077"/>светодиодов<Node id="3088"/> (Рисунок 3).
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанокристалл" StartNode="1499" EndNode="1513">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Светодиод" StartNode="650" EndNode="661">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="2174" EndNode="2189">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Светодиод" StartNode="1406" EndNode="1416">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="2655" EndNode="2670">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Светодиод" StartNode="699" EndNode="709">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Светодиод" StartNode="1032" EndNode="1043">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Светодиод" StartNode="597" EndNode="608">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Светодиод" StartNode="3077" EndNode="3088">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Светодиод" StartNode="350" EndNode="360">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Квантовая+точка" StartNode="2356" EndNode="2371">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Светодиод" StartNode="896" EndNode="906">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанокристалл" StartNode="1888" EndNode="1902">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанокристалл" StartNode="2604" EndNode="2619">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Светодиод" StartNode="1928" EndNode="1939">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Светодиод" StartNode="2897" EndNode="2907">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="1838" EndNode="1849">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Светодиод" StartNode="1225" EndNode="1236">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанокристалл" StartNode="1432" EndNode="1446">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="2" EndNode="11">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Квантовая+точка" StartNode="2485" EndNode="2500">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Квантовая+точка" StartNode="1477" EndNode="1492">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Светодиод" StartNode="2812" EndNode="2822">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Светодиод" StartNode="779" EndNode="789">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанокристалл" StartNode="2002" EndNode="2016">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Светодиод" StartNode="749" EndNode="752">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Светодиод" StartNode="497" EndNode="508">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
