<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Законопроект «О передаче технологий» согласован в <Node id="50"/>правительстве<Node id="63"/> и внесен на обсуждение в ГосдумуЗаконопроект «О передаче технологий», за который в Минобрнауки боролись <Node id="168"/>более двух лет<Node id="182"/>, согласован в <Node id="197"/>правительстве<Node id="210"/> и внесен на обсуждение в Госдуму. Документ предполагает, что интеллектуальная собственность, созданная на бюджетные деньги, будет передаваться рынку на открытых конкурсах.Несмотря на то, что пока неизвестно, какая доля вырученных средств достанется разработчикам, эксперты уже называют законопроект «блестящим», комментирует газета «Коммерсантъ».
Разработать этот документ потребовалось после вступления в силу с <Node id="624"/>1 января 2008 года<Node id="642"/> четвертой части Гражданского кодекса об интеллектуальной собственности. В ней, в частности, говорится, что права на интеллектуальную собственность (НИОКР, патенты и т. д.), созданную на бюджетные деньги, принадлежат исполнителю госзаказа.

С принятием законопроекта институты РАН и университеты получат возможность продавать технологии, которые разрабатываются по заказу государства, но так и не доводятся до стадии продукта. Новый закон будет регламентировать передачу на открытом конкурсе прав на разработки, в том числе в обмен на обязательства по их коммерциализации.

Как пояснили в Минобрнауки, исключением станут только «оборонные и социально значимые разработки, доля которых составляет 5–<Node id="1340"/>10%<Node id="1343"/>. Распоряжение правами на них, как говорится в законопроекте, «будет осуществляться по договору об отчуждении прав или по лицензионному договору».
Сейчас большинство инновационных разработок, созданных на бюджетные деньги, остаются в собственности государства, простаивают и морально устаревают, так как государство далеко не всегда может эффективно их использовать. По оценкам министра образования и науки Андрея Фурсенко, в России в хозяйственном обороте находится <Node id="1810"/>менее 1%<Node id="1818"/> результатов научно-технической деятельности, в то время как в США и Великобритании — <Node id="1904"/>70%<Node id="1907"/>.Поэтому министр ратует за безвозмездную передачу разработчикам прав на созданный ими интеллектуальный продукт. С оговоркой, что «за РФ закрепляются права на результаты научно-технической деятельности, необходимые для выполнения госфункций, связанных с обеспечением обороны и безопасности страны».
<Node id="2205"/>http://www.strf.ru/material.aspx?…А.Фурсенко:<Node id="2250"/> инновации не могут ждатьМинистерство образования и науки РФ подготовило законопроект, разрешающий госбюджетным учреждениям образования и науки создавать малые предприятия, внося в качестве вклада оцененные права на результаты интеллектуальной деятельности. Об этом сообщил глава Минобрнауки Андрей Фурсенко<Node id="2557"/> <Node id="2558"/>на заседании президиума Государственного совета Российской Федерации, который проходил <Node id="2645"/>18 апреля<Node id="2654"/> в Дубне.

<Node id="2665"/>А.Фурсенко отметил, что<Node id="2688"/>, несмотря на значительно меньший, по сравнению с ведущими индустриальными державами, опыт ведения инновационной деятельности, в России сейчас существует действующая национальная инновационная система, осуществляется коммерциализация научно-технических результатов и обеспечен рост производства новой высокотехнологичной продукции<Node id="3018"/>.
 
<Node id="3022"/>Именно национальная инновационная система, – считает А.Фурсенко<Node id="3085"/>, – является центральным элементом инновационного сценария развития экономики, она обеспечивает необходимые условия для разработки новых технологий, скорейшего их внедрения, налаживание масштабного производства новых, конкурентоспособных на мировом уровне товаров и услуг.
 
По словам министра, благодаря предпринятым в <Node id="3405"/>последние годы<Node id="3419"/> усилиям удалось достичь результатов практически по всем основным направлениям формирования национальной инновационной системы.
В частности, <Node id="3560"/>А.Фурсенко сообщил, что при различных формах государственного участия организовано 62 центра коллективного пользования, более 120 инновационно-технологических центров и технопарков, 86 центров трансфера технологий<Node id="3773"/>.
Действенными механизмами поддержки инноваций явились особые экономические зоны, различные институты развития, в том числе «Российская венчурная компания», а также госкорпорации, включая ГК «Роснанотех».

Для задания государством ориентиров в инновационной сфере реализуется ряд важнейших инновационных проектов, имеющих эффект на уровне экономики и безопасности страны в целом. Они направлены на усиление конкурентных позиций отечественных товаропроизводителей и отработку механизмов частно-государственного партнерства.
 “В рамках ФЦП «Исследования и разработки на <Node id="4341"/>2007 – 2012 годы<Node id="4357"/>» на эти цели предусмотрено <Node id="4385"/>около 20 млрд руб.<Node id="4403"/> (доля внебюджетного софинансирования – <Node id="4443"/>60%<Node id="4446"/>, ежегодная выручка – <Node id="4468"/>5 руб.<Node id="4474"/> на каждый вложенный гос. рубль)”, – цитирует слова А.Фурсенко пресс-служба Минобрнауки.
  
Вместе с тем, масштаб этой деятельности ни в коем случае не может нас устраивать, – заявил министр. По его мнению, главным ограничителем роста стал недостаток комплексного подхода к развитию инновационного сектора.
  
При таком подходе любые решения экономической направленности рассматривались бы с позиции стимулирования именно инновационного развития, и только в этом случае можно действительно перейти от управления затратами к управлению результатами и обеспечить инновациям адекватную роль в развитии экономики страны, убежден А.Фурсенко.
 Он рассказал о предложениях Министерства образования и науки РФ по данному вопросу.
 Во-первых, по словам министра, требуется переломить сложившуюся негативную тенденцию, при которой увеличение бюджетного обеспечения сферы научных исследований не приводит к увеличению объема ее финансовых ресурсов в целом, а лишь вытесняет и замещает в них деньги частного сектора.  “<Node id="5481"/>Бизнес сегодня не хочет или не готов полноценно участвовать в формулировании задач и заказов”, – констатировал А.Фурсенко<Node id="5602"/>.
 
Он отметил, что самый большой дефицит заявок в рамках ФЦП «Исследования и разработки на <Node id="5694"/>2007–2012 гг<Node id="5706"/>.» наблюдается по направлениям «работы по тематике бизнес-сообщества», которые обеспечены финансированием в <Node id="5814"/>15 млрд рублей<Node id="5828"/> из федерального бюджета, но требуют адекватного софинансирования и призваны разделить технологические риски с бизнесом.
 <Node id="5950"/>Во-вторых, по словам А.Фурсенко, явными препятствиями на пути ускоренного инновационного развития остается с одной стороны недостаточная конкурентоспособность российского сектора исследований и разработок, с другой – низкий уровень коммерциализации получаемых научно-технических результатов<Node id="6240"/>. Для устранения первой составляющей проблемы Минобрнауки предлагает ввести в практику конкурсы программ развития научно-исследовательских институтов. Тот же конкурсный подход должен быть реализован для российских исследовательских структур и на международном уровне.
 
<Node id="6510"/>С учетом особой важности для инновационной сферы системного долгосрочного прогнозирования научно-технологического развития России Минобрнауки начало работу по реализации такого прогноза на период <Node id="6706"/>до 2025 г.<Node id="6716"/>, – сообщил А.Фурсенко<Node id="6738"/>.
 На сегодня получены первые результаты, показывающие, в частности, что для перехода к политике ускоренной технологической модернизации экономики следует сконцентрировать ресурсы государства на тех технологических проектах и программах, которые: находятся в сфере непосредственной ответственности государства (оборона, здравоохранение, образование и фундаментальная наука); востребованы бизнесом, но одновременно входят в сферу интересов государства (экология, атомная энергетика, модернизация инфраструктуры); обеспечивают создание новейшей технологической базы (нанотехнологии). 
<Node id="7321"/>Эти задачи, по словам А.Фурсенко, могут быть эффективно решены специфическими взаимоувязывающими инструментами – технологическими коридорами, которые предлагает национальная инновационная система<Node id="7516"/>. Однако ее возможности сегодня сильно ограничены действующим законодательством. По словам министра, существующая нормативно-правовая база сформирована с ориентиром, прежде всего, на обеспечение стабилизации, а не на развитие, охрану и использование результатов интеллектуальной деятельности.
   “<Node id="7813"/>Сегодня наша правовая среда фактически блокирует то новое, что вносит сама жизнь, и в целом является неблагоприятной для формирования и развития эффективной инновационной системы”, – заявил А.Фурсенко<Node id="8013"/>.
 По его словам, стоящие пред страной задачи требуют совершенно иного подхода – стимулирования инновационной деятельности, снятия сдерживающих развитие барьеров.
 Такая работа активно ведется, отметил А.Фурсенко и в качестве примера привел разработку двух законопроектов «О передаче технологий» и «О патентных поверенных».  “Эти меры обеспечивают, в основном, создание целостной системы управления правами на результаты научно-технической деятельности, полученные за счет средств федерального бюджета, – подчеркнул министр. – В частности, за госбюджетными учреждениями образования и науки, создающими значительный объем таких результатов, закрепляются права на них, что мотивирует предприятия и исследователей на инновационное поведение”.
 
Однако, по его словам, для практического внедрения эти учреждения должны иметь адекватные механизмы, например, возможность создавать малые предприятия, внося в качестве вклада оцененные права на результаты интеллектуальной деятельности.
 “<Node id="8994"/>Это требует реформирования ряда норм Гражданского и Бюджетного кодексов и других федеральных законов. Соответствующий законопроект подготовлен Минобрнауки России<Node id="9155"/>”, – сообщил А.Фурсенко<Node id="9178"/>.
 
Также, по его словам, определенной редакции требуют и отдельные положения Федерального закона «О размещении заказов на поставки товаров, выполнение работ, оказание услуг для государственных и муниципальных нужд». Как отметил министр, в законе отсутствуют важнейшие с точки зрения эффективной организации закупок НИОКР нормы, в частности, по привлечению софинансирования исполнителем, дополнительному времени на экспертизу заявок, квалификационным требованиям к участникам, возможности заключения контракта с несколькими участниками.
 “<Node id="9717"/>Проект федерального закона о внесении изменений в 94-ФЗ подготовлен и находится на согласовании”, – сообщил А.Фурсенко<Node id="9835"/>.
  “Инновации – это движение вперед, это мощнейший инструмент развития всех сторон жизни общества. Старые правила надо менять, потому что инновации не могут ждать”, – заключил глава Минобрнауки.
 <Node id="10032"/>http://allmedia.ru/…lineitem.asp?…Вот<Node id="10069"/> это правильно: “Инновации – это движение вперед, это мощнейший инструмент развития всех сторон жизни общества. Старые правила надо менять, потому что инновации не могут ждать”. <Node id="10247"/>100%<Node id="10251"/>-но согласен!.. Так что, можно сказать, «процесс пошёл» и в этой специфической области. Ибо, как известно, под лежачий камень и коньяк не течёт… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="10247" EndNode="10251">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="7321" EndNode="7516">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1340" EndNode="1343">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="6706" EndNode="6716">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="7813" EndNode="8013">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="5481" EndNode="5602">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="10032" EndNode="10069">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="темы" StartNode="6510" EndNode="6716">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="2665" EndNode="9835">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="5481" EndNode="5602">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="624" EndNode="642">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="6510" EndNode="6716">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="3560" EndNode="3773">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="работает" StartNode="2557" EndNode="2558">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминается" StartNode="2665" EndNode="9835">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="темы" StartNode="2688" EndNode="3018">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="1904" EndNode="1907">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="6510" EndNode="6738">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="2205" EndNode="2250">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="2557" EndNode="2558">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="50" EndNode="63">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается" StartNode="2665" EndNode="9835">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="темы" StartNode="8994" EndNode="9155">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="8994" EndNode="9178">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминает" StartNode="2665" EndNode="9835">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминается" StartNode="2665" EndNode="9835">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="4341" EndNode="4357">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="5950" EndNode="6240">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Процент" StartNode="4443" EndNode="4446">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="6510" EndNode="6738">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="5694" EndNode="5706">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="цитаты" StartNode="6510" EndNode="6716">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="4385" EndNode="4403">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="цитаты" StartNode="2688" EndNode="3018">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="упоминается" StartNode="2665" EndNode="9835">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="высказывания_заявления" StartNode="2665" EndNode="3018">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="1810" EndNode="1818">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="высказывания_заявления" StartNode="3560" EndNode="3773">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Властная_Структура" StartNode="197" EndNode="210">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="цитаты" StartNode="8994" EndNode="9155">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминает" StartNode="2665" EndNode="9835">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="автор" StartNode="3022" EndNode="3085">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="упоминает" StartNode="2665" EndNode="9835">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="9717" EndNode="9835">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="5814" EndNode="5828">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="цитаты" StartNode="6510" EndNode="6716">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="автор" StartNode="7813" EndNode="8013">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="автор" StartNode="9717" EndNode="9835">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="168" EndNode="182">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="автор" StartNode="2665" EndNode="3018">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="3405" EndNode="3419">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="автор" StartNode="5950" EndNode="6240">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="высказывания_заявления" StartNode="7321" EndNode="7516">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="высказывания_заявления" StartNode="8994" EndNode="9178">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Деньги" StartNode="4468" EndNode="4474">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Дата" StartNode="2645" EndNode="2654">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="высказывания_заявления" StartNode="3022" EndNode="3085">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="упоминается_с" StartNode="2688" EndNode="9155">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
