<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Инженеры Массачусетского Технологического Института (МТИ) продемонстрировали технологию, которая произведёт революцию в микроэлектронике, начавшейся с i-pod'ов, лэптопов и др. Работа была представлена на Международной конференции &lt;Электронные устройства&gt;. 
Если в ближайшее время не будет изобретено нечто радикальное, революция в микроэлектронике, которой мы многим обязаны, может приостановиться, - заявили исследователи. - По оценкам специалистов в течение следующих <Node id="472"/>10-15 лет<Node id="481"/> мы достигнем предела производительности кремниевых транзисторов, которые честно трудятся на нас в телефонах, ноутбуках, i-pod'ах, машинах и т.д.&gt;. 
Поэтому в <Node id="640"/>настоящее время<Node id="655"/> ученые всего мира работают над созданием новых полупроводниковых материалов, которые повысят производительность транзисторов и позволят уменьшить их размеры. 
 
Одним из таких материалов стал исследуемый в МТИ III-V композит для полупроводников, содержащий In0,7Ga0,3As - материал, в котором электроны перемещаются во много раз быстрее, чем в кремнии. В результате, есть возможность создавать очень маленькие транзисторы, быстро обрабатывающие информацию. Исследователи из МТИ доказали, что транзисторы InGaAs проводят ток в 2.5 раза быстрее современных кремниевых. Каждый In0,7Ga0,3As транзистор 60 нм в длину, тогда как минимальные размеры кремниевых транзисторов - 65 нм. 
 
Новые транзисторы потребляют всего 0,5 В. 
 
Технология производства In0,7Ga0,3As транзисторов пока находится в зачаточном состоянии. Так как InGaAs более хрупкий материал, чем кремний, сложно производить транзисторы в больших количествах. Предполагается начать пилотный выпуск через пару <Node id="1623"/>лет<Node id="1626"/>, а промышленной производство <Node id="1656"/>в течение следующего десятилетия<Node id="1688"/>. 
 
По оценкам специалистов, новая технология значительно превосходит кремниевые транзисторы и позволяет продолжить микроэлектронную революцию. Данную разработку спонсируют Intel и Корпорация Исследования Микроэлектронных устройств. Над созданием новых транзисторов работают три лаборатории МТИ: Лаборатория микросистемных технологий, Лаборатория сканирующей электронно-лучевой <Node id="2067"/>литографии<Node id="2077"/> и Лаборатория <Node id="2092"/>наноструктур<Node id="2104"/>. Одной из причин высокой производительности новых транзисторов является высокое качество полупроводникового материала, производимого в Сингапуре. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Литография" StartNode="2067" EndNode="2077">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="2092" EndNode="2104">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1656" EndNode="1688">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="640" EndNode="655">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="472" EndNode="481">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1623" EndNode="1626">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
