<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Новая революция произойдет в миниатюре
Нанотехнологии становятся определяющим фактором в экономической структуре РФ и всего мира. Именно в этой сфере Россия готовится совершить технологический скачок, сравнимый с освоением космоса или расщеплением атома.

В <Node id="258"/>последние дни<Node id="271"/> <Node id="272"/>июня<Node id="276"/> представители российского руководства не раз вспоминали о нанотехнологиях, а законопроект «О Российской корпорации нанотехнологий» был принят Госдумой во втором чтении в <Node id="447"/>последний день<Node id="461"/> перед парламентскими каникулами.

Это очень сложная, интересная и важная тема, на которую в мире и в России сделали ставку, как на источник следующего (после ядерного и компьютерного) технологического прорыва в масштабах всей цивилизации. Продукт этой технологии – <Node id="727"/>наноматериалы<Node id="740"/> или «нановещества», отличает ряд свойств, которые делают их новым бесценным прикладным инструментом множества отраслей науки и производства.

Суперминиатюризация очень важна для наноэлектроники, суперплотной записи информации (до 10 Терабит на 1 кв.см), для неразрушительного доступа к любым локусам тела человека или части микромашин. <Node id="1077"/>Наночастицы<Node id="1088"/> могут переносить лекарства по намеченному маршруту, использоваться для дифференцированного уничтожения раковых опухолей среди окружающих их нормальных тканей и так далее.Большая площадь поверхности каталитических <Node id="1302"/>наноматериалов<Node id="1316"/> позволяет в миллионы раз ускорить химические или биохимические реакции, а нанофильтры – отсеять бактерии, или эффективно поглотить примеси или токсины. Измененное состояние нановещества делает полупроводниковые <Node id="1528"/>наночастицы<Node id="1539"/> идеальными элементами совершенных энергосберегающих лазерных и светоизлучающих элементов, а индивидуальные <Node id="1647"/>углеродные <Node id="1658"/>нанотрубки<Node id="1668"/> обладают прочностью, в десятки раз превышающей прочность стали.
 
«Все эти признаки вполне объясняют тот факт, что даже грамм <Node id="1795"/>наноматериала<Node id="1808"/> может быть более эффективен, чем тонна обычного вещества, и что их производство – вопрос не количества, не тонн или километров, а качества человеческой мысли – «ноу-хау», – считает член-корреспондент РАН, профессор Евгений Гудилин.
 Евгений Гудилин
Это понимают во всем мире, поэтому к <Node id="2095"/>2004 году<Node id="2104"/> мировые инвестиции в наноразработок уже составили <Node id="2155"/>$12 млрд.<Node id="2164"/>, Число научных публикаций по теме превысило 50 тыс., а специалисты говорят о том, что налицо «нанотехнологический бум», в котором участвуют свыше 50 экономически развитых стран. «Приз победителю» очень велик – стоимость нанотехнологической продукции к <Node id="2417"/>2015 году<Node id="2426"/> составит, по прогнозам, <Node id="2451"/>не менее $1<Node id="2462"/> трлн.

В США, где еще в <Node id="2487"/>2001 году<Node id="2496"/> была объявлена «национальная нанотехнологическая инициатива», тогда из бюджета было выделено <Node id="2590"/>около $500 млн.<Node id="2605"/>, сейчас эта сумма достигла стационарного для «фронтальных» исследований (охватывающих около 1 тыс. тем) <Node id="2710"/>$1 млрд.<Node id="2718"/> в <Node id="2721"/>год<Node id="2724"/>.

России, которая в 1990-х значительно сдала позиции в области нанотехнологий (так что к <Node id="2814"/>2006 году<Node id="2823"/> наш информационный вклад в эту область науки снизился примерно до <Node id="2890"/>1,5%<Node id="2894"/> от общемирового), сейчас просто необходимы срочные меры для того, чтобы не отстать от США и Японии. Ведь если страна сохранит отставание в «научном нанотехнологическом буме», то она потеряет позиции и в «производственном нанотехнологическом буме», что грозит серьезными провалами в мировой конкуренции.

Особенно актуальной эта задача является и потому, что в современном мире нанотехнологические программы, чрезвычайно важные для будущей экономической конкуренции и сохранения военных паритетов, носят национальный, закрытый характер, так что в порядке обмена научной информацией и использования открытых источников доступно только 10–<Node id="3531"/>20%<Node id="3534"/> сведений по теме, да и то – общетеоретического плана. В то время как для прикладного использования важны конкретные результаты исследований.

К счастью, на эту проблему обратили внимание нынешние власти России. В апрельском послании к Федеральному собранию <Node id="3792"/>Владимир Путин прямо указал, что перед страной стоит «необходимость создания эффективной системы исследований и разработок в области нанотехнологий», так как они «уже становятся ключевым направлением развития современной промышленности и науки»<Node id="4036"/>. При этом <Node id="4047"/>он<Node id="4049"/> подчеркнул, что в рамках утвержденной «Стратегии развития наноиндустрии», которая предполагает создание инфраструктуры отрасли, будет создана российская корпорация нанотехнологий, в ведение которой направят <Node id="4257"/>не менее 180 млрд. рублей<Node id="4282"/>. Президент попросил <Node id="4303"/>ФС<Node id="4305"/> ускорить разработку и принятие соответствующего закона.

Эта работа уже началась – <Node id="4389"/>14 июня 2007 года<Node id="4406"/> премьер Михаил Фрадков, подписал постановление о создании в правительстве России Совета по нанотехнологиям, который займется рассмотрением, экспертной оценкой и подготовкой рекомендаций, связанных с разработкой и практическим использованием нанотехнологий, развитием наноиндустрии, а также формированием рынка нанопродукции и наноуслуг. Председателем Совета назначен первый вице-премьер РФ <Node id="4797"/>Сергей Иванов.

Тогда же Госдума приняла в первом чтении законопроект «О Российской корпорации нанотехнологий», которая будет участвовать в выработке госполитики в этой области, осуществлять организационную и финансовую поддержку программ, отбор и финансирование проектов. Также к ведению корпорации относится выполнение функций государственного заказчика при реализации ФЦП и иных программ в области нанотехнологий.

По мнению члена-корреспондента РАН, профессора Игоря Мелихова<Node id="5276"/>, для России «фронтальный» американский подход, рассчитанный на охват всей тематики наноисследований, нерентабелен, так как после кризиса 90-х российская наука не может достаточно быстро обеспечить весь фронт работ (не менее 1000 направлений).
Игорь Мелихов
По этой причине возможным выходом был бы «асимметричный ответ» – программа, рассчитанная на 200–300 ключевых, специфических для России направлений исследований. Целесообразно, отмечает ученый, в соответствии с призывом президента РФ, ориентировать нанотехнологическую науку в первую очередь, на продление жизни россиян, на решение демографических проблем, на совершенствование технологии добычи и переработки природного сырья, на модернизацию промышленности и укрепление обороны страны.

То есть, сосредоточиться на сравнительно небольшом числе материалов для техники военного и двойного назначения, высокоэффективных нанолекарств для лечения заболеваний, наиболее распространенных в России, сделав акцент на уже имеющиеся оригинальные разработки российских ученых. Финансирование такой программы обойдется России не менее чем в <Node id="6363"/>30 млрд. рублей<Node id="6378"/> в <Node id="6381"/>год<Node id="6384"/>, считает ученый.

Этот аспект также учтен, как заявил на заседании Совета по нанотехнологиям Сергей Иванов, государство готово выделить на развитие наноиндустрии <Node id="6547"/>до 2015 года<Node id="6559"/> <Node id="6560"/>около 200 млрд. рублей<Node id="6582"/>, то есть, порядка <Node id="6601"/>25 млрд. рублей<Node id="6616"/> в <Node id="6619"/>год<Node id="6622"/>.
 
«Мы стоим на пороге настоящей нанореволюции, которая способна перевернуть все наши представления о жизни, – сказал первый вице-премьер. – Для инновационного пути развития России разработка и применение нанотехнологий предоставляют реальную возможность создать современную экономику, поднять уровень жизни населения, обеспечить должную безопасность страны».
 
По его словам, проект развития нанотехнологий по значимости можно сравнить с советской программой изучения космоса и атомным проектам.
Александр <Node id="7130"/>Радугинhttp://www.pravda.ru/…ry/230101-0/Хорошая<Node id="7178"/> обзорная статья, в которой делается обзор последних по времени событий в области создания инфраструктуры отечественной НТ…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="2890" EndNode="2894">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1528" EndNode="1539">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="2487" EndNode="2496">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="447" EndNode="461">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="6619" EndNode="6622">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="6363" EndNode="6378">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="6381" EndNode="6384">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="4047" EndNode="4282">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2487" EndNode="2496">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2095" EndNode="2104">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="2590" EndNode="2605">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="258" EndNode="271">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="727" EndNode="740">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2417" EndNode="2426">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2814" EndNode="2823">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="2095" EndNode="2104">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="4797" EndNode="5276">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="3792" EndNode="4036">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="7130" EndNode="7178">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="2451" EndNode="2462">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="4389" EndNode="4406">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="1302" EndNode="1316">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="3792" EndNode="4036">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="6560" EndNode="6582">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="6601" EndNode="6616">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="2814" EndNode="2823">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="6547" EndNode="6559">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1647" EndNode="1668">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="2710" EndNode="2718">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наноматериал" StartNode="1795" EndNode="1808">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="4047" EndNode="4049">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Год" StartNode="2417" EndNode="2426">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="4047" EndNode="4282">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Властная_Структура" StartNode="4303" EndNode="4305">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ФС</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="2155" EndNode="2164">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Нанотрубка" StartNode="1658" EndNode="1668">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Деньги" StartNode="4257" EndNode="4282">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Дата" StartNode="272" EndNode="276">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Наночастица" StartNode="1077" EndNode="1088">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Процент" StartNode="3531" EndNode="3534">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="2721" EndNode="2724">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
