<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Ученые боятся нанотехнологий больше, чем простые людиНеизученное влияние объектов нанотехнологий на здоровье людей волнует ученых в гораздо большей степени, нежели общественность, говорится в отчете, опубликованном сегодня в журнале Nature Nanotechnology.
Prof. Dietram A. Scheufele
Отчет базируется на результатах (телефонного) опроса населения США и 363 крупнейших ученых – специалистов в области нанотехнологий. В результате исследование выявило, что воздействие на организмы людей и окружающую среду наиболее перспективных технологий, уже находящих применение во множестве продуктов, видится исследователям совершенно непредсказуемым, как по масштабам, так и по характеру.

Тем не менее, отмечает руководитель исследования Дитрам Шефеле, профессор университета Висконсин-Мэдисон, ученые вовсе не говорят о конкретных проблемах, подчеркивая лишь неизученность вопроса. Эти данные сильно отличаются от отношения к таким отраслям, как ядерная энергия и генетическая модификация продуктов, наводящим страх на обывателей и в то же время считающимся научным сообществом менее опасными, чем наноиндустрия.

Нанотехнологический столп зиждется на технологиях управления мельчайшими частицами материи, на уровне нескольких десятков атомов. Эти технологии в перспективе найдут широчайшее применение как в технике, например, сверхмощных лазерах или чрезвычайно производительных компьютерах, молекулярных зондах, способных быть внедренными в отдельную клетку, так и в быту, в форме антимикробных препаратов.

В <Node id="1502"/>настоящее время<Node id="1517"/> нанотехнологии применяются в основном при создании материалов с маленьким весом и высокой прочностью, например клюшек для гольфа, теннисных ракеток, а так же контейнеров для хранения пищи, материалы которых угнетают активность бактерий.
Сегодня средства массовой информации уделяют мало внимания потенциальной опасности нанотехнологий, в связи с этим общественность почти не знакома с потенциальными угрозами, которые несет в себе наноиндустрия. Скудность информации о нанотехнологических рисках отражается и на нехватке законодательных актов, регулирующих эту особенную отрасль.

В целом научное сообщество смотрит в будущее нанотехнологий с большим оптимизмом, однако в отличие от масс, большинство наноспециалистов обеспокоены влиянием нанотехнлогий на состояние окружающей среды и в особенности здоровья людей. Так, <Node id="2338"/>20%<Node id="2341"/> ученых (на <Node id="2353"/>5%<Node id="2355"/> больше, чем простых людей) озабочены проблемами экологии в эпоху нанотехнологий, а <Node id="2439"/>30%<Node id="2442"/> (на <Node id="2447"/>10%<Node id="2450"/>больше) – страшатся угроз здоровью.

Обывателей в большей степени, чем ученых заботит сохранность частной жизни, так как, по мнению многих людей, нанотехнологии позволят создать микроустройства для шпионажа и развертывания глобальной сети наблюдения за обществом. Беспокоит людей и проблема уменьшения числа рабочих мест в стране в связи с интенсификацией хозяйственной деятельности.
<Node id="2834"/>http://www.gazeta.ru/…145325.shtmlNANOTECH'S<Node id="2878"/> HEALTH, ENVIRONMENT IMPACTS WORRY <Node id="2913"/>SCIENTISTShttp://www.news.wisc.edu<Node id="2947"/>/releases/14139Да, и учёные, так сказать, «по-должности» должны больше беспокоиться о негативных последствиях широкого применения «продуктов»/«товаров», в которых используются <Node id="3123"/>наноматериалы<Node id="3136"/>/нанотехнологии. Во-первых, они уже «кое-что» об этих технологиях/материалах знают. Знают, например, что они обладают очень высокой проникающей способностью и т.п. А, во-вторых, какой с обывателя спрос? Его задача – пойти в магазин и купить тот или иной товар, а вот на учёных/исследователях лежит особая (порою даже – чисто моральная) ответственность, стремление не посрамить свою профессию, принадлежность к благородному «классу» научных работников… То есть им (учёным) есть что терять, и их ответственность перед обществом поэтому гораздо выше…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="2439" EndNode="2442">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="3123" EndNode="3136">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="2338" EndNode="2341">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="2353" EndNode="2355">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2834" EndNode="2878">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="2447" EndNode="2450">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2913" EndNode="2947">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1502" EndNode="1517">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
