<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ПРОДУКТ СОВРЕМЕННЫХ НАНОТЕХНОЛОГИЙ – КОЛЛОИДНОЕ НАНОСЕРЕБРОНанотехнология и <Node id="76"/>наночастицы<Node id="87"/> серебра
Серебро – металл белого цвета, практически не изменяющийся под воздействием кислорода воздуха при комнатной температуре, однако из-за наличия в воздухе сероводорода со временем покрывается тёмным налётом сульфида серебра Ag2S:

4Ag + O2 + 2H2S = 2Ag2S + 2H2O.

Удалить этот сульфид с поверхности серебряного изделия можно механически, используя различные чистящие пасты или тонкий зубной порошок.

Серебро устойчиво в воде, соляная, разбавленная серная кислота и царская водка на него не действуют, поскольку на поверхности металла образуется защитная плёнка его хлорида AgCl. Серебро хорошо растворяется лишь в азотной кислоте с образованием растворимого нитрата натрия AgNO3:

Ag + 2HNO3 = AgNO3 + NO2 + H2O.

При добавлении к раствору нитрата серебра щёлочи выделяется тёмно-коричневый осадок оксида серебра Ag2O:

2AgNO3 + 2NaOH = 2NaNO3 + Ag2O + H2O.
Основные физические и механические свойства серебра:
Атомная масса ……………………………………………………107, 87 Плотность, г/см3 ……………..……………………………………10, 49 Температура, ОС: плавления ...............……………………………………………960, 5 кипения ……………………...............………………………… 2210 Скрытая теплота плавления, кал/г………………….. 25 Удельная теплоёмкость, кал/ (г . град) ………….. 0, 056 Удельное электросопротивление, мкОм . см …...1, 62 Теплопроводность, кал/ (см . сек . град)...........0, 974
 Бактерицидные свойства серебра известны с глубокой древности. Еще в Древней Индии с помощью этого металла обеззараживали воду, а персидский царь <Node id="1558"/>Кир<Node id="1561"/> хранил воду в серебряных сосудах. 
Историк древнего мира <Node id="1619"/>Геродот<Node id="1626"/> приводит сведения о том, что в V <Node id="1660"/>веке<Node id="1664"/> до нашей эры персидский царь <Node id="1694"/>Кир<Node id="1697"/> во время походов пользовался питьевой водой, сохраняемой в серебряных “священных сосудах”. В религиозных индусских книгах встречаются упоминания об обеззараживании воды путем кратковременного погружения в нее раскаленного серебра, либо в результате длительного контакта с этим металлом в обычных условиях.

В некоторых странах существовал обычай при освящении колодцев бросать в воду серебряные монеты, тем самым улучшая качество воды, а также хранить воду в серебряных чашах. Американские первооткрыватели, путешествуя, часто клали серебряный доллар в молоко, чтобы задержать его скисание.
 Широкое распространение при лечении ран серебро получило во время Великой Отечественной войны. Серебряную воду применяли при лечении свищей и язв, образовавшихся в результате костного туберкулеза и туберкулеза лимфатических желез с распадом и нагноением. Результаты лечения, как правило, были положительные: язвы и свищи, не закрывавшиеся у некоторых больных <Node id="2649"/>несколько лет<Node id="2662"/>, несмотря на систематическое лечение кварцем, рыбьим жиром, мазью <Node id="2729"/>Вишневского<Node id="2740"/> и другими препаратами, после применения серебряной воды полностью закрывались и заживали. 
Пионером исследований в области серебра считают французского врача <Node id="2899"/>Бенье Креде<Node id="2910"/>, который в конце <Node id="2928"/>XIX века<Node id="2936"/> сообщил об успехах в лечении сепсиса ионами серебра. Продолжая исследования, он выяснил, что серебро <Node id="3038"/>в течение трех дней<Node id="3057"/> убивает дифтерийную палочку, в течение двух — стафилококки, а возбудитель тифа — за <Node id="3142"/>сутки<Node id="3147"/>.
 В конце <Node id="3158"/>XIX столетия<Node id="3170"/> швейцарский ботаник ботаник Карл Негель установил, что причиной гибели клеток микроорганизмов является воздействие на них ионов серебра. Ионы серебра выступают в роли защитников, уничтожая болезнетворные бактерии, вирусы, грибки. Их действие распространяется более чем на 650 видов бактерий (для сравнения – спектр действия любого антибиотика 5–10 видов бактерий). Интересно, что полезные бактерии при этом не погибают, а значит не развивается дисбактериоз, столь частый спутник лечения антибиотиками. 
При этом серебро не просто металл, способный убивать бактерии, но и микроэлемент, являющийся необходимой составной частью тканей любого живого организма. В суточном рационе человека должно содержаться в среднем 80 мкг серебра. При употреблении ионных растворов серебра не только уничтожаются болезнетворные бактерии и вирусы, но и активизируются обменные процессы в организме человека, повышается иммунитет.
 В 1942 гиду англичанину <Node id="4107"/>Р. Бентону<Node id="4117"/> удалось остановить эпидемию холеры и дизентерии, свирепствовавшую на строительстве дороги Бирма — Ассам. Бентон наладил снабжение рабочих чистой питьевой водой, обеззараженной с помощью электролитического растворения серебра (концентрация серебра 0,01 мг/л). 
Когда бактерицидные свойства серебра были изучены, оказалось, что решающую роль здесь играют положительно заряженные ионы серебра Ag+. Ионизация серебра повышает активность в водных растворах. Катионы серебра подавляют деятельность фермента, обеспечивающего кислородный обмен у простейших микроорганизмов болезнетворных бактерий, вирусов и грибков (порядка 700 видов патогенной «флоры» и «фауны»). Скорость уничтожения зависит от концентрации ионов серебра в растворе: так, кишечная палочка погибает через 3 мин при концентрации 1 мг/л, через 20 мин — при 0,5 мг/л, через 50 мин — при 0,2 мг/л, через 2 ч — при 0,05 мг/л. При этом обеззараживающая способность серебра выше, чем у карболовой кислоты, сулемы и даже таких сильных окислителей, как хлор, хлорная известь, гипохлорид натрия.
 Серебро — не просто металл, но важный для организма микроэлемент, необходимый для нормального функционирования желез внутренней секреции, мозга и печени. Но серебро — тяжелый металл, и его насыщенные растворы не полезны человеку: предельно допустимая концентрация серебра — 0,05 мг/л. При приеме 2 г солей серебра возникают токсические явления, а при дозе в <Node id="5524"/>10 г<Node id="5528"/> вероятен летальный исход. Кроме того, если превышать предельную дозу <Node id="5598"/>в течение нескольких месяцев<Node id="5626"/>, возможно постепенное накапливание металла в организме. 
Высокая биологическая активность микроэлементов-металлов в организме связана, прежде всего, с участием их в синтезе некоторых ферментов, витаминов и гормонов. По данным <Node id="5853"/>А.И. Войнара<Node id="5865"/>, в суточном рационе человека в среднем должно содержаться 80 мкг ионов серебра. Установлено, что в организме животных и человека содержание серебра составляет 20 мкг на 100 г сухого вещества. Наиболее богаты серебром мозг, железы внутренней секреции, печень, почки и кости скелета.
 Ионы серебра принимают участие в обменных процессах организма. В зависимости от концентрации его катионы могут как стимулировать, так и угнетать активность ряда ферментов. Под влиянием серебра в два раза усиливается интенсивность окислительного фосфорилирования в митохондриях головного мозга, а также увеличивается содержание нуклеиновых кислот, что улучшает функцию головного мозга. 
При инкубации различных тканей в физиологическом растворе, содержащем 0,001 мкг катиона серебра, возрастает поглощение кислорода мозговой тканью на <Node id="6683"/>24%<Node id="6686"/>, миокардом – на <Node id="6703"/>20%<Node id="6706"/>, печенью – на <Node id="6721"/>36%<Node id="6724"/>, почками – на <Node id="6739"/>25%<Node id="6742"/>. Повышение концентрации ионов серебра до 0,01 мкг снижало степень поглощения кислорода клетками этих органов, что свидетельствует об участии катионов серебра в регуляции энергетического обмена.
 В лаборатории вирусологии Киевского государственного университета проводились исследования по изучению физиологического действия серебра. Установлено, что дозы серебра 50; 200 и 1250 мкг/л оказывают благотворное влияние на экспериментальных животных. Крысы, которые пили воду, содержащую ионы серебра, прибавляли в весе и развивались быстрее, чем животные контрольной группы. С помощью спектрального анализа в печени экспериментальных животных было обнаружено 20 мкг серебра на 100 г сухой массы, что соответствовало нормальному содержанию серебра в печени крыс. 
Этими сследованиями было доказано, что дозы серебра 50–250 мкг/л являются физиологическими и не оказывают вредного воздействия на организм при длительном применении. К такому же выводу пришли ряд исследователей, изучая влияние серебра, вводимого в дозах, значительно превышающих предельно допустимые, на органы и системы человека и животных. Так, патогистологические исследования подопытных животных, которые получали с питьевой водой серебро в дозах 20000–50000 мкг/л, показали, что при длительном введении в организм ионного серебра происходит накопление его в тканях организма. Однако отложение серебра в тканях не сопровождалось воспалительными и деструктивными изменениями внутренних органов.
 Исследованиями А.А. Масленко показано, что длительное употребление человеком питьевой воды, содержащей 50 мкг/л серебра (уровень ПДК), не вызывает отклонений от нормы функции органов пищеварения. Не было обнаружено в сыворотке крови изменений активности ферментов, характеризующих функцию печени. Не выявлено также патологических сдвигов в состоянии других органов и систем человека и при употреблении в течении <Node id="8613"/>15 суток<Node id="8621"/> воды, обработанной серебром в дозе 100 мкг/л, то есть в концентрациях, в два раза превышающих допустимые. 
Следует подчеркнуть, что длительное применение больших доз серебра – концентрацией раствора 30 – 50 мг/л в течение 7–<Node id="8846"/>8 лет<Node id="8851"/> c лечебной целью, а также при работе с соединениями серебра в производственных условиях может привести к отложению серебра в коже и изменению окраски кожи – аргирии, профессиональной болезни ювелиров («цвет загара»), которая является следствием фотохимического восстановления ионов серебра. При обследовании ряда больных с явлениями аргирии не выявлено изменений в функциональном состоянии органов и систем, а также в биохимических процессах, происходящих в организме, более того у всех людей с признаками аргирии наблюдалась резистентность к большинству вирусных и бактериальных инфекций.
 Большое влияние на развитие аргирии оказывает индивидуальная предрасположенность организма к серебру, качественные и количественные показатели иммунитета и другие факторы. Косвенным доказательством этого может служить факт, что дозы, которые могут приводить к аргирии, различны. В литературе имеются указания на то, что у некоторых людей даже при приеме больших доз серебра аргирия не возникает. По данным <Node id="9849"/>Вудворда Р.Л.<Node id="9862"/> и других исследователей, дозы серебра 50–200 мкг/л, исключают возможность аргирии. 
При изучении действия препаратов серебра на организм человека отмечено его стимулирующее действие на кроветворные органы, проявляющееся в исчезновении молодых форм нейтрофилов, увеличении количества лимфоцитов и моноцитов, эритроцитов и гемоглобина, замедлении СОЭ.
 В <Node id="10216"/>последние годы<Node id="10230"/> в научной литературе появились сведения о том, что серебро является мощным иммуномодулятором, сравнимым со стероидными гормонами. Установлено, что в зависимости от дозы, серебро может как стимулировать, так и подавлять фагоцитоз. Под влиянием серебра повышается количество иммуноглобулинов классов А, М, G, увеличивается процентное содержание абсолютного количества Т-лимфоцитов. 
Таким образом, в свете современных представлений, серебро рассматривается как микроэлемент, необходимый для нормального функционирования внутренних органов и систем, а также как мощное средство, повышающее иммунитет и активно воздействующее на болезнетворные бактерии и вирусы. В концентрации 0,05–0,1мг/л серебро оказывает омолаживающее воздействие на кровь и благотворно влияет на протекание физиологических процессов в организме.
 Установлено, что в зависимости от дозы, серебро может как стимулировать, так и подавлять фагоцитоз. Под влиянием серебра повышается количество иммуноглобулинов классов А, М, G, увеличивается процентное содержание абсолютного количества Т-лимфоцитов. В малых дозах оно оказывает омолаживающее действие на кровь и благотворно влияет на протекание физиологических процессов в организме. При этом отмечается стимуляция кроветворных органов, увеличивается число лимфоцитов и моноцитов, эритроцитов и процент гемоглобина, а также замедляется СОЕ… <Node id="11587"/>Олег<Node id="11591"/> <Node id="11592"/>Мосинhttp://www.inauka.ru/…article83260Ещё<Node id="11634"/> одна большая статья О.В.Мосина, отчасти повторяющая и дополняющая предыдущую – <Node id="11714"/>http://www.nanonewsnet.ru/…zm-cheloveka.<Node id="11754"/> Рассматриваются эффекты воздействия ионов серебра (серебряной воды) на микробную клетку, специфика действия коллоидного <Node id="11875"/>наносеребра<Node id="11886"/> – продукта современных нанотехнологий, способы приготовления и сферы использования серебряной воды, даются рекомендации по употреблению питьевых растворов серебра и т.п. Собран и проанализирован большой объём научных фактов и сведений. Ознакомление с этими работами будет весьма полезным как для будущих производителей, в продукции которых будут использоваться <Node id="12248"/>наночастицы<Node id="12259"/> серебра, так и для потребителей этих изделий. Ну и, разумеется, для санитарных врачей и других надзорных учреждений…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="5598" EndNode="5626">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1619" EndNode="1626">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Геродот</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2649" EndNode="2662">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="11714" EndNode="11754">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3142" EndNode="3147">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="6683" EndNode="6686">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="11592" EndNode="11634">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2928" EndNode="2936">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="2899" EndNode="2910">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Креда</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="11587" EndNode="11591">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Олег</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="12248" EndNode="12259">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="5524" EndNode="5528">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="4107" EndNode="4117">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="6721" EndNode="6724">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="8846" EndNode="8851">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наносеребро" StartNode="11875" EndNode="11886">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="9849" EndNode="9862">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="76" EndNode="87">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1660" EndNode="1664">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="6739" EndNode="6742">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="8613" EndNode="8621">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="2729" EndNode="2740">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вишневский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="1558" EndNode="1561">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="5853" EndNode="5865">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="1694" EndNode="1697">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="10216" EndNode="10230">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Процент" StartNode="6703" EndNode="6706">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="3038" EndNode="3057">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="3158" EndNode="3170">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
