<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Проблема устойчивости микроорганизмов к антибиотикам требует новых подходов к лечению вызванных ими заболеваний. Существуют внутрибольничные штаммы бактерии Pseudomonas aeruginosa (синегнойной палочки), устойчивые вообще ко всем известным антибиотикам. В таких случаях для уничтожения патогена применяют новейшие антибиотики, классические антибактериальные препараты (например, ионы серебра) и даже фототермическое разрушение клеток. 
 
Сам организм наряду с прочими способами для борьбы с вторжением микробов использует оксид азота NO, который вырабатывают макрофаги и другие клетки воспалительного ответа. К оксиду азота чувствительны как грамположительные, так и грамотрицательные бактерии, причем концентрация газообразного NO, смертельная для микробов, безопасна для клеток млекопитающих. 
 
К сожалению, доставить NO к бактериям – задачка не из легких. Сначала были попытки использовать небольшие молекулы, например, комплексы NO с металлами, способные высвобождать газообразный NO. Однако для достижения антибактериального эффекта требовались довольно высокие концентрации таких соединений: в водной среде NO высвобождается слишком быстро, не достигая цели. 
 
Исследователи из университета Северной Каролины (США) нашли способ, как заключить NO в <Node id="1256"/>наночастицы<Node id="1267"/> диоксида кремния. Путь синтеза таких частиц размером 136 нм представлен на рисунке 1. <Node id="1354"/>Наночастицы<Node id="1365"/> имеют ряд преимуществ по сравнению с низкомолекулярными источниками NO – прежде всего, большее время высвобождения газообразного оксида азота, который, к тому же, требуется в меньших концентрациях (рисунок 2). 
 
Ученые показали, что созданные ими <Node id="1614"/>наночастицы<Node id="1625"/> эффективны для борьбы с синегнойной палочкой in vitro (рисунок 3). Кроме того, ни сами по себе частицы, ни выделяемый ими оксид азота не наносят вреда фибробластам мыши (рисунок 4). Таким образом, новая стратегия борьбы с патогенами обещает быть успешной. Что же, подождем, что покажут испытания in vivo. 
 
Работа «Bactericidal Efficacy of Nitric Oxide-Releasing Silica Nanoparticles» опубликована в ACS Nano. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1256" EndNode="1267">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1614" EndNode="1625">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1354" EndNode="1365">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
