<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Александр Асеев: «Преемственность обеспечим!»Революции не будет. Избранный председатель СО РАН на своей первой встрече с представителями прессы, прошедшей <Node id="155"/>6 июня<Node id="161"/>, дал понять: курс на принципы академика <Node id="202"/>Лаврентьева<Node id="213"/> будет продолжен. Описывая свою предвыборную программу, Александр Асеев осторожничал, как консерватор, и уповал на компромисс, как либерал.
 
Нам нужно изменить систему работы Сибирского отделения, — излагал свои взгляды Александр Леонидович. — Отделение со сво­ими возможностями должно присутствовать в каждом регионе, концентрировать свои интересы. Некоторые институты — например, через совместные с СО РАН заявки — могут участвовать в федеральных программах. Сибирское отделение должно превратиться в крупную научную корпорацию, которая будет работать независимо от задач, поставленных в конкретном регионе.
  Фундаментальная наука, по мнению нового председателя, останется якорем Академгородка. Но вместе с тем, заметил г-н Асеев, необходимо анализировать направления исследований и выбирать новые приоритеты, чтобы не повторилась ситуация, как в Советском Союзе, когда ученые <Node id="1094"/>десятилетиями<Node id="1107"/> решали нерешаемые задачи. Для этого СО РАН будет участвовать «во всех новациях, которые проводит правительство. Речь идет о федеральных целевых программах». Асеев, как член комиссии Академии по нанотехнологиям, член госкорпорации нанотехнологий и член координационного совета при министре образования и науки будет держать руку на пульсе. На встрече он признался журналистам, что теперь намерен больше времени проводить в Москве в Белом доме, чем в Академгородке.
 Чтобы укрепить позиции отечественной науки, начинать нужно с самого простого — со школы. Асеев, сам дитя олимпиадного движения, высказался за развитие физматшкол и инновационных центров, на базе которых студенты могут получить специализацию. Частично это уже реализуется на базе НГУ, НГТУ, томских вузов. 
В ответ на замечание журналистов о материальных проблемах ФМШ Александр Леонидович заявил:
 «В России будут созданы три научно-образовательных центра нанотехнологий. Первый — на базе МГУ и Курчатовского научного центра. Вторым станет Санкт-Петербургский научно-образовательный физико-технологический центр, который образован под патронажем нобелевского лауреата академика <Node id="2251"/>Алферова<Node id="2259"/>. Замкнет тройку новосибирская физматшкола. Обращения в правительство уже состоялись. Думаю, будет принято специальное решение».
 Переходя от концепций к конкретным проектам, Александр Асеев затронул тему технопарка. <Node id="2476"/>Он<Node id="2478"/> согласился, что в ходе реализации этого проекта «было упущено время, не очень оптимальными оказались решения по районированию, размещению технопарка — все это вошло в полное противоречие с Земельным кодексом РФ…
 Но в целом технопарк — дело хорошее. В <Node id="2731"/>1991 году<Node id="2740"/>, когда нас лишили бюджета, но взамен дали свободу передвижения, я отправился за границу. И первым технопарком, в который я попал и который дал мне возможность почувствовать разницу между советской системой и сугубо рыночными отношениями, стал технопарк города Дортмунда. Вот показательный пример: фирма “Райх”, занимающаяся в составе технопарка развитием электронно-лучевых систем нанолитографии, изначально созданная двумя учеными, сумела отвоевать нишу на мировом рынке. С этой фирмой нас связывает длительное сотрудничество, ее рост происходил на моих глазах. Соответственно, при грамотном проектировании можно достичь многого.
  Считаю, что технопарки в России должны развиваться. И коммерческий успех здесь не самое главное. В технопарке смогут реализоваться талантливые люди, мы решим проблему “утечки мозгов”. Сейчас структура Сибирского отделения не позволяет реализоваться в наукоемком бизнесе. К сожалению, создание технопарка идет малыми темпами. Дело это для страны абсолютно новое — нет опыта и стабильно действующих законов, распоряжения выполняются лишь частично. Нам нужно оптимизировать программу технопарка, поделиться частью корпусов и землей с НГУ — это будет наилучший вариант».
  <Node id="3943"/>Александр Асеев согласился, что технопарк станет катализатором развития Академгородка<Node id="4028"/>. Упомянул он и строительство первого корпуса на ул. Инженерной и стоящую на повестке закладку общежитий для молодых сотрудников.  
«За <Node id="4164"/>последние четыре года<Node id="4185"/> темпы строительства жилья в СО РАН серьезно упали. У нас старый жилой фонд. В этой сфере будут приняты эффективные и быстрые решения».
 
По-видимому, одним из них станет разрешение сотрудникам приватизировать служебное жилье.
 
«Люди, которые многие <Node id="4436"/>годы<Node id="4440"/> проработали в СО РАН и создавали его бренд, достойны того, чтобы коттеджи стали их собственностью, — отметил академик. — Это ведь при <Node id="4575"/>Лаврентьеве<Node id="4586"/> коттедж был элементом роскоши, а сейчас любой состоятельный человек строит себе дом, а то и два. С общежитиями проблема сложнее, но мы будем прорабатывать варианты, исходя из интересов сотрудников СО РАН, проживающих в общежитиях длительное время».
 Новый председатель СО РАН отметил, что необходимо менять условия жизни ученых в Академгородке, решать проблему достойного медицинского обслуживания, заботиться о своих ветеранах. Все это можно расценить как элементы кадровой политики. И хотя <Node id="5079"/>Алексанру Леонидовичу<Node id="5100"/> предстоит завершить сокращение штата отделения, действовать он собирается осторожно:
 
«Я вижу, что с <Node id="5203"/>1 июня<Node id="5209"/> началась некая паника. Подобное я уже пережил <Node id="5256"/>10 лет назад<Node id="5268"/>, когда стал директором института. Однако у меня был принцип “плавность, преемственность и коллегиальность”, которому я четко следовал. Все люди делают ошибки, но задача руководителя в том, чтобы найти хорошие качества сотрудника. Молодой человек, который приходит к нам в институт, может стать теоретиком, съездить в Оксфорд, получить Нобелевскую премию, однако это дано не каждому. У нас есть множество дорогих, современных, экспериментальных установок, можно работать на них. Если не получится, это не станет поводом для “прессования”. Есть технологические линии, где тоже можно себя проявить».
 СО РАН выделено <Node id="5883"/>10 млрд рублей<Node id="5897"/>, но при этом <Node id="5911"/>83 процента<Node id="5922"/> этих средств пойдут на оплату труда работников Сибирского отделения. На оставшиеся <Node id="6006"/>17 процентов<Node id="6018"/> предстоит содержать здания и оборудование. Понятно, что в тяжелом положении окажутся те институты, работа которых невозможна без дорогостоящей в обслуживании и по расходным материалам аппаратуры. Поэтому надо искать дополнительные источники финансирования.
 Такими источниками, по мнению академика Асеева, могут стать не только работа по госзаказу, но и «освоение инструментов коммерциализации научных разработок. Это сотрудничество с возрождающейся промышленностью, предприятиями топливно-энергетического и перерабатывающего секторов экономики Сибири. Сумеем работать по программам — будут и повышение зарплаты, и жилье. А если не будет успехов в этом плане — значит, мы обречены на очень скромную жизнь». На вопрос «Ведомостей» о сотрудничестве Сибирской науки с бизнесом г-н <Node id="6797"/>Асеев ответил, что предлагаемые сегодня формы взаимодействия, как, например, автономные некоммерческие организации, не вызывают доверия у ученых<Node id="6941"/>.  «У нас в институте (физики полупроводников. — И. К.) давно работают несколько успешных фирм. Есть зарекомендовавшие себя «наши» организации — «Сибакадемсофт», «Сибакадеминновация». Но в целом по этому направлению надо действовать не спеша».
 Основой кадровой политики СО РАН на <Node id="7222"/>ближайшие пять лет<Node id="7240"/> будет курс на омоложение сотрудников. Примером того служит и новый аппарат председателя: в него вошел самый молодой «сибирский» академик — директор Института нефтегазовой геологии и геофизики Михаил Эпов<Node id="7444"/>.<Node id="7445"/> <Node id="7446"/>По словам Асеева, золотой возраст научного сотрудника — <Node id="7502"/>30—40 лет<Node id="7511"/>. Представители этой возрастной категории пока в меньшинстве. Но если равновесие между силой и молодостью, с одной стороны, и опытом и профессионализмом — с другой — будет достигнуто, возможно, для Сибирского отделения РАН это время действительно станет золотым.
Осторожнее с нано! Россия тратит огромные деньги на разработку нанотехнологий и создание нанопродукции. На реализацию национальной программы развития нанотехнологий государство направляет <Node id="7962"/>более 130 миллиардов рублей<Node id="7989"/>. Только в <Node id="8000"/>нынешнем году<Node id="8013"/> объемы бюджетного финансирования научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ исчисляются <Node id="8115"/>10,5 млрд рублей<Node id="8131"/>, а в 2009-м они увеличатся до 12 миллиардов. Но понятие «нанотехнологии» остается размытым. Согласно опросу, проведенному исследовательским центром портала SuperJob.ru, более четверти россиян вообще не знают, что это такое. В науке же нет исчерпывающего определения для понятия «нанотехнология». «Нано» — это ничтожно малая величина, в сотни раз меньшая длины волны видимого света и сопоставимая с размерами атомов. Фактически, наука подошла к моделированию принципов построения живой материи, основанной на самоорганизации и саморегуляции.
 Нанотехнологии могут применяться в любой сфере научных знаний и производства. Но в российском правительстве уже определился круг проектов, по отношению к которым уместно употреблять приставку «нано». По мнению куратора госкорпорации нанотехнологий первого вице-премьера Сергея Иванова, это — энергетика, металловедение, медицина, авиа- и судостроение, ракетная и космическая отрасли. Попытки продвижения на рынок антикоррозийных материалов, сделанных из наноцинка, и парфюмерного нанокрема у г-на Иванова вызвали крайне негативную реакцию.
 Стало понятно, что если нанопродукция будет лицензироваться, проекты, не попавшие в «перечень», лицензию не получат. А ведь именно такие понятные потребителю товары и имели бы в будущем коммерческий успех! Если учесть, что непременным условием получения «нанопроектом» поддержки со стороны государства является его обязательное внебюджетное финансирование (то есть новую отрасль станут продвигать через механизм государственно-частного партнерства), нанотехнологии в России «прикажут долго жить». Трудно будет найти инвестора, способного поверить в коммерческий успех, например, нового типа ракет и космолетов. Ирина <Node id="9832"/>КУЛАГИНАhttp://vedomosti.sfo.ru<Node id="9863"/>/articles/?…Понятно, что в Сибирское отделение РАН пришёл новый «хозяин», более прагматичный и целеустремлённый. Кроме того, он – «большой друг нанотехнологий»: он является членом комиссии Академии по нанотехнологиям, членом <Node id="10088"/>Научно-технического совета Госкорпорации нанотехнологий<Node id="10143"/> и членом Координационного совета при министре образования и науки. Так что можно надеяться, что и в СО РАН теперь будет бурно развиваться эта тематика… И это – очень здОрово!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="6797" EndNode="6941">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="7446" EndNode="7511">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="5911" EndNode="5922">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="7444" EndNode="7445">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="7444" EndNode="7445">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="7222" EndNode="7240">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="155" EndNode="161">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="5203" EndNode="5209">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="3943" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="7502" EndNode="7511">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="4575" EndNode="4586">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лаврентьев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="202" EndNode="213">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лаврентьев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="8000" EndNode="8013">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1094" EndNode="1107">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="9832" EndNode="9863">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="3943" EndNode="4028">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="4436" EndNode="4440">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="8115" EndNode="8131">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="7962" EndNode="7989">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="2731" EndNode="2740">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="2251" EndNode="2259">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="7446" EndNode="7511">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="5079" EndNode="5100">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексанра</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="2476" EndNode="2478">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Властная_Структура" StartNode="10088" EndNode="10143">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Научно-технического совета Госкорпорации нанотехнологий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="6797" EndNode="6941">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="6006" EndNode="6018">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="5883" EndNode="5897">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Тональность" StartNode="4575" EndNode="4586">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="4164" EndNode="4185">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="2731" EndNode="2740">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="5256" EndNode="5268">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
