<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Тонкие пластмассовые плёнки, которые проводят электричество и способны использовать солнечную энергию, могут положить начало революции в освещении домов и дизайне одежды. 
 
 Начался международный исследовательский проект, результатом которого может стать массовое производство тонких и <Node id="288"/>гибких <Node id="295"/>OLED<Node id="299"/> устройств. Такие устройства могут быть размещены практически на любом материале. Т.е. устройства освещения и электронные экраны дисплеев можно будет встраивать в одежду или упаковку, вследствие чего они смогут отображать информацию в электронном виде. 
 
 Эти устройства могут применяться для разных целей, от освещения, которое значительно эффективнее существующих ламп, до одежды, меняющий цвет, и пивных банок, показывающих результаты последних футбольных матчей. 
 
 <Node id="771"/>На настоящий момент<Node id="790"/> эти устройства применяются как экраны мобильных телефонов и МР3 плееров, но они недостаточно надёжны для больших экранов телевизоров или компьютерных дисплеев, т.к. выходят из строя <Node id="973"/>в течение нескольких месяцев<Node id="1001"/>. 
 
 Международный консорциум исследователей во главе с University of Bath, UK, начал трёхлетний проект с бюджетом ,7 млн., целью которого является повысить эффективность устройств на основе <Node id="1193"/>OLED<Node id="1197"/> до уровня, достаточного для массового производства. Консорциум, названный Modecom, состоит из 13 групп, представляющих  9 университетов и 2 компании. 
 
 Возможные варианты использования тонких и гибких устройств на основе <Node id="1421"/>OLED<Node id="1425"/>:  Прозрачные окна. <Node id="1445"/>В течение дня<Node id="1458"/> это обычное окно, но ночью оно превращается в высокоэффективный источник освещения. Одежда, которая  меняет цвет по желанию владельца. Одежда, позволяющая показывать обновляемые текстовые сообщения. Она может быть полезна для полицейских или скорой помощи. Упаковка продуктов, которая сможет показывать предупреждения о вреде для здоровья, рецепты или просто светиться. Солнечные батареи в дополнение к аккумуляторам мобильных телефонов. Лёгкие солнечные батареи, которые можно сворачивать для хранения. Они могут пригодиться людям, нуждающимся в электроэнергии в удалённых местах, - исследователям, альпинистам, морякам и военным.  
 
 «Это долгосрочный проект и потребуются усилия многих учёных для его успешного осуществления», - сказала координатор консорциума доктор Alison Walker из University of Bath. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Органический+светодиод" StartNode="1193" EndNode="1197">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Гибкий+органический+светодиод" StartNode="288" EndNode="299">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="973" EndNode="1001">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Органический+светодиод" StartNode="1421" EndNode="1425">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1445" EndNode="1458">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Органический+светодиод" StartNode="295" EndNode="299">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="771" EndNode="790">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
