<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Госдума России в первом чтении одобрила законопроект о создании Государственной корпорации по нанотехнологиям. На эту цель из федеральной казны выделят <Node id="153"/>170 миллиардов рублей<Node id="174"/>.

По мнению депутатов, развитие этой отрасли позволит стране совершить прорыв в науке, производстве и медицине…
<Node id="287"/>http://www.mirtv.ru/show.php?…Прямое<Node id="323"/> включение | <Node id="336"/>170 миллиардов рублей<Node id="357"/> выделят на развитие нанотехнологий
В России появится корпорация по нанотехнологиям – развитие отечественной науки обсуждают сегодня в <Node id="492"/>Государственной Думе<Node id="512"/>.
За заседанием следит наш политический обозреватель Михаил Михайлов, он в прямом эфире:

Итак, Михаил, известно, что на создание корпорации планируют выделить <Node id="672"/>170 миллиардов рублей<Node id="693"/>. Сумма немалая, на что, прежде всего, пойдут бюжетные деньги?
 
Вы правы, сумма беспрецедентная, но именно такие цифры называл Владимир Путин в своем ежегодном послании, когда говорил, что без высоких технологий – без нанотехнологий – развитие российской экономики просто невозможно.
  
Но тут надо уточнить, что ровно такую же сумму – и даже больше, порядка 200 миллиардов – государство намерено привлечь за счет частных инвестиций. То есть <Node id="1136"/>50%<Node id="1139"/> финансирования будет осуществляться государством, а <Node id="1192"/>50%<Node id="1195"/> – за счет бизнеса. Это нам подтвердил и председатель профильного комитета Евгений Федоров.
 Евгений Федоров, председатель комитета ГД по экономической политике, предпринимательству и туризму:
 
Это будет не коммерческая организация, а государственная корпорация. Деньги будут запланированы в бюджете. Общий размер средств, которыми, фактически, будет управлять корпорация – <Node id="1570"/>170 миллиардов рублей<Node id="1591"/>.
  
И нельзя не сказать еще о двух важных законах, которые депутаты уже приняли. Это, прежде всего, бюджет фонда медицинского страхования на <Node id="1733"/>3 года<Node id="1739"/> вперед – он принят в 1м чтении, будет еще много поправок. Другой важнейший закон – о свободных экономических зонах и портах. Депутаты справедливо, наверное, решили, что хватит нам кормить эстонских, финских и норвежских докеров, надо развивать собственные порты за счет налоговых льгот и прочих послаблений.
 Ну вот, что и следовало ожидать… Будем ждать второго чтения с необходимыми поправками.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1192" EndNode="1195">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1733" EndNode="1739">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1570" EndNode="1591">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="153" EndNode="174">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="287" EndNode="323">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="492" EndNode="512">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственной Думе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="672" EndNode="693">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="336" EndNode="357">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1136" EndNode="1139">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
