<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Белгороде выпущены первые образцы нанотитанаПродукция появилась на единственном в области предприятии по производству <Node id="120"/>наноматериалов<Node id="134"/>. Открытие этого комплекса стало следующим этапом развития Центра <Node id="200"/>наноструктурных материалов<Node id="226"/> и нанотехнологий БелГУ.
Производственный корпус расположился на территории бывшего завода «Электроконтакт». На церемонии открытия ректор БелГУ Леонид Дятченко сказал:
 
«Мы взяли самый заброшенный цех, который никто не хотел арендовать». На территории завода, кроме самого производства, расположена и сертифицированная лаборатория. Всего в Центр нанотехнологий за <Node id="591"/>несколько лет<Node id="604"/> было вложено <Node id="618"/>500 млн рублей<Node id="632"/>. Ещё столько же будет привлечено в <Node id="668"/>этом году<Node id="677"/>, благодаря четырём грантам, выигранным БелГУ.
 
Сегодня на открытии нового производства побывал главный федеральный инспектор по Белгородской области Николай Шатохин, а также представители Казанского медико-инструментального завода. Совместно с этим предприятием на базе Центра нанотехнологий БелГУ будет налажен выпуск медицинских имплантатов и инструментов на основе титановых сплавов производительностью до 200 тыс. изделий в <Node id="1107"/>год<Node id="1110"/>. <Node id="1112"/>По словам Леонида Дятченко, <Node id="1140"/>нанотитан, произведенный на новом производстве, по своим свойствам в три раза превосходит традиционный титан, производимый на заводе в уральском городе Верхняя Салда<Node id="1305"/>.

Как объяснил руководитель Центра <Node id="1341"/>наноструктурных материалов<Node id="1367"/> и нанотехнологий БелГУ профессор Юрий Колобов, применяемые технологии позволяют изменять внутренние свойства металла и наносить на титан покрытие из специального материала, по свойствам схожего с костной тканью, что является настоящим подарком для производителей медицинских имплантатов.
Помимо открытия производства в Белгороде, в планах Центра запуск подобных предприятий по упрочнению поверхностей изделий и инструмента для нужд машиностроительного и горнорудного отраслей; комплексов по производству сорбентов и кормовых добавок.

Заинтересованность в продукции Белгородских нанотехнологов уже проявили деловые круги Европы. <Node id="1997"/>По словам Леонида Яковлевича, <Node id="2027"/>в <Node id="2029"/>апреле<Node id="2035"/> ожидается визит представителей бизнеса из Германии для обсуждения совместных проектов<Node id="2121"/>.
<Node id="2123"/>http://www.bel.ru/…0/29390.htmlЭто<Node id="2157"/> ж нано!Уникальные разработки белгородских ученых внедряются в практикуВчера в Белгороде открылся завод по производству <Node id="2277"/>наноматериалов<Node id="2291"/>, продукция которого сегодня не имеет мировых аналогов.

Белгородские физики начали освоение нанотехнологий с нуля <Node id="2406"/>несколько лет назад<Node id="2425"/>. Сегодня Центр <Node id="2441"/>наноструктурных материалов<Node id="2467"/> и нанотехнологий Белгородского госуниверситета укомплектован высококлассными сотрудниками, а стоимость оборудования исчисляется десятками миллионов долларов. Однако руководство вуза решило не останавливаться на сугубо фундаментальных исследованиях и на штучном внедрении разработок в производство.
Главное, подчеркивают в госуниверситете, в том, что завод не должен стать приложением к наноцентру. Это будет полноценное предприятие, куда смогут прийти инвесторы. Задача нового производства – опытная «обкатка» разработок ученых, а также серийный выпуск медицинских изделий и материалов, нанесение биоактивных покрытий на имплантаты, защитных износостойких слоев на металлические детали и многое другое. Общее между всеми этими видами продукции – использование нанотехнологий.
 
<Node id="3246"/>То, что делаем здесь мы, – рассказывает заведующий лабораторией завода Максим Иванов<Node id="3330"/>, – не делает больше никто. Подавляющее большинство исследовательских центров подобного рода занимается созданием <Node id="3444"/>наноматериалов<Node id="3458"/>, а не изделиями из них. Между этими двумя понятиями – пропасть. Вот, к примеру, к нам приехали коллеги с Казанского медико-инструментального завода – им не нужен нанотитан как таковой. Им необходим готовый прокат. А мы это можем предложить! Мировой рынок титановых сплавов еще не сформирован – предприятиям нужны заготовки под будущую продукцию. В этой конкурентной гонке выиграет тот, кто сможет обеспечить заказчика качественными материалами, удовлетворяющими всем необходимым параметрам.
 Аналогов подобных производств, уверяют ученые, в мире больше нет. Все разработки запатентованы. В любом случае, чтобы догнать белгородцев, конкурентам придется не только приложить серьезные усилия, но и потратить гигантские суммы. Только в <Node id="4191"/>прошлом году<Node id="4203"/> в Центр <Node id="4212"/>наноструктурных материалов<Node id="4238"/> было вложено полмиллиарда рублей. Еще столько же планируют потратить на нанонауку и в нынешнем.

На новой площадке разместится целый ряд наукоемких предприятий, начиная от производства медицинских имплантатов и инструмента и цеха по упрочнению поверхностей изделий и инструмента для нужд машиностроительной и горнорудной отраслей и заканчивая заводом по производству сорбентов.
Несмотря на то что выпуск первой продукции планировался только на <Node id="4683"/>следующий год<Node id="4696"/>, активная работа начнется уже в этом. Кроме всего прочего, сейчас прорабатываются варианты сотрудничества с инвесторами – несколько предприятий энергетического машиностроения заинтересовались разработками белгородских нанотехнологов в области сталепроизводства.
Сергей АнтоновЛеонид Дятченко<Node id="4988"/>,<Node id="4989"/> ректор Белгородского государственного университета: 
Создание завода является логическим продолжением той работы, которую мы начали вести <Node id="5128"/>полтора года назад<Node id="5146"/>, открыв Центр <Node id="5161"/>наноструктурных материалов<Node id="5187"/> и нанотехнологий. Основным направлением работы был избран кластерный подход подготовки специалистов на основе металлургического комплекса области. Мы взяли металлургию за основу в исследованиях, нашли ученых. Многие из них приехали к нам из-за рубежа.
  
Реконструировав заброшенную производственную площадку – здание бывшего завода «Электроконтакт» – мы создали практически с нуля Центр нанотехнологий, потом отремонтировали полусгоревший цех, который даже в аренду никто брать не хотел. Именно в нем и разместился новый завод.
  Важно отметить, что продукция пойдет отсюда не эшелонами, а мелкими партиями, – но это будет ценный продукт. Кому будет нужна продукция завода? Мы провели маркетинговые исследования – уже сейчас в таких поставках нуждается 700 предприятий, включая иностранные, а завтра потребителей будет намного больше.
 <Node id="6025"/>http://www.rg.ru/…tognano.htmlМолодцы<Node id="6062"/> белгородцы! Создают Центр <Node id="6089"/>наноструктурных материалов<Node id="6115"/> и нанотехнологий при своём госуниверситете. Комплектуют его высококвалифицированными кадрами. Но, зная, что это – лишь промежуточный этап – они на этом не останавливаются и от стадии производства «сырья» или «полуфабриката» переходят к стадии производства готовых изделий. А, как все мы знаем из политэкономии, это гораздо выгоднее и преспективнее: чем бОльший передел, тем более выгодна производимая продукция. Вот пример, достойный подражания!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="6025" EndNode="6062">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1997" EndNode="2121">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4191" EndNode="4203">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="668" EndNode="677">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="темы" StartNode="1140" EndNode="1305">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="2441" EndNode="2467">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминает" StartNode="1112" EndNode="3330">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5128" EndNode="5146">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="618" EndNode="632">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="3246" EndNode="3330">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="работает" StartNode="4988" EndNode="4989">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1107" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="1112" EndNode="1305">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминает" StartNode="1112" EndNode="3330">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="цитаты" StartNode="2027" EndNode="2121">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="2029" EndNode="2035">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="2123" EndNode="2157">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="цитаты" StartNode="1140" EndNode="1305">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="2277" EndNode="2291">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="1997" EndNode="2121">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="2406" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминается" StartNode="1112" EndNode="3330">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="сотрудники" StartNode="4988" EndNode="4989">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="4683" EndNode="4696">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="120" EndNode="134">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="3246" EndNode="3330">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="1112" EndNode="1305">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="591" EndNode="604">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминается" StartNode="1112" EndNode="3330">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="темы" StartNode="2027" EndNode="2121">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наноматериал" StartNode="1341" EndNode="1367">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наноматериал" StartNode="5161" EndNode="5187">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="4212" EndNode="4238">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наноматериал" StartNode="200" EndNode="226">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноматериал" StartNode="6089" EndNode="6115">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наноматериал" StartNode="3444" EndNode="3458">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
