<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Исследователи из США разработали линзу, способную передавать образы на большие расстояния с разрешением, не подверженным влиянию длины волны. Благодаря явлению дифракции обычные линзы не могут быть сфокусированы на объекте, меньшем, чем половина длины волны падающего света; таким образом, наноразмерные объекты приходится изучать с помощью электронного микроскопа. Ксианг Жанг (Xiang Zhang) с коллегами из Университета Беркли утверждают, что им удалось обойти эти ограничения с помощью разработанной ими дальнопольной суперлинзы [far-field superlens (FSL)]. При дифракции световые волны разделяются на две порции: дальнопольный свет, который рассеивается от освещенного объекта и может быть сфокусирован обычной линзой и близкопольный свет, остающийся вблизи от объекта. Близкопольный свет рассеивается очень быстро по мере увеличения расстояния от объекта, что не позволяет фиксировать его обычными линзами. Волны близкопольного света физики называют исчезающими волнами, суперлинза способна фокусировать эти волны в близости от объекта до того, как они рассеются. Группа Жанга разработала суперлинзу еще в <Node id="1110"/>2005 году<Node id="1119"/>, но тогда она была способна проецировать изображение на близкие расстояния, что требовало размещать <Node id="1220"/>сенсор<Node id="1226"/> для обработки изображения на расстояниях в нанометры от линзы. Новая суперлинза FSL может передавать изображения с высоким разрешением на большие расстояния, превращая исчезающие волны в распространяющиеся. Исследователям удалось улучшить разрешающую способность линзы за счет особой волнистой структуры поверхности суперлинзы. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1110" EndNode="1119">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1110" EndNode="1119">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="1220" EndNode="1226">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
