<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Выловить и обездвижитьКремниевые чипы соединили с живой материейЧеловек старается не отставать от матушки-природы. Тем более что ему это позволяет прогресс в области производства микрочипов, на поверхности которых сейчас размещают миллионы транзисторов. Для этого необходимо прежде всего протравить поверхность кремниевого чипа, на которой после этого можно двигаться, как «по долинам и по взгорьям». Используя разные маски для <Node id="428"/>травления<Node id="437"/>, можно получить выступающие с поверхности «столбы» и даже <Node id="496"/>нанопроволоки<Node id="509"/>!
Корейский ученый <Node id="528"/>Ким<Node id="531"/> опубликовал в одном из номеров «Журнала американского химического общества» <Node id="608"/>в конце 2007 года<Node id="625"/> статью под названием «Интерфейс между кремниевыми <Node id="676"/>нанопроволоками<Node id="691"/> и клетками млекопитающих». Речь идет об изготовлении чипа, поверхность которого, подобно щетке для волос, утыкана вертикально торчащими кремниевыми штырями высотой 6000 и диаметром 90 нанометров.

При запускании на такой кремниевый газон эмбриональных стволовых клеток мышей <Node id="967"/>нанопроволоки<Node id="980"/> протыкают нежную цитоплазму клеток, в течение какого-то <Node id="1037"/>часа<Node id="1041"/> фиксируя – иммобилизуя – их на поверхности чипа. При этом жизнеспособность клеток увеличивается с уменьшением диаметра <Node id="1161"/>нанопроволок<Node id="1173"/> – от 400 до 30 нм. Однако диаметр 30 нм оказывается слишком маленьким, поскольку клетки попросту ломают столь тонкие штыри.
Клетки сохраняют в «распятом» состоянии свою жизнеспособность <Node id="1360"/>в течение нескольких дней<Node id="1385"/>, что позволяет провести интереснейшие исследования и протестировать различные их функции. Иммобилизированное состояние клеток позволяет легко вводить в них различные вещества в их цитоплазму и, можно надеяться, даже в ядро. Например, те же гены для изучения их функции. (<Node id="1657"/>Несколько дней<Node id="1671"/> – это довольно приличное время в клеточной жизни, поскольку, например, те же клетки слизистой живут всего-то два-<Node id="1785"/>три дня<Node id="1792"/>, после чего естественным образом отмирают).
Однако клетки можно обездвиживать, не протыкая их насквозь, а используя явление клеточной адгезии (прилипания) к поверхности. С этой целью был создан кремниевый прямоугольник размерами 25х66 мм с рабочей поверхностью 19х51 мм, на поверхности которого вытравили 78 тыс. столбцов высотой 100 микрон (мкм) и таким же диаметром. Поверхность микростолбцов была покрыта моноклональными антителами (МАТ), стимулирующими адгезию эпителиальных клеток.

С помощью такого чипа удалось выловить редкие эпителиальные клетки из обычного анализа крови – одна на миллиард клеток крови, – который берут у всех, попавших, к примеру, в больницу. Недаром статья в журнале Nature названа ее авторами «Изоляция редких циркулирующих клеток с помощью микрочип-технологии» (07, № 7173, с. 1168 и 1235). Технология показала свою эффективность у 115 из 116 протестированных людей. Оказалось, что в одном миллилитре (1 куб. см) крови может присутствовать от 5 до 1280 эпителиальных клеток.
Хочется надеяться, что в самом скором времени нанотехнологии позволят еще больше диверсифицировать подход к самым разным клеткам организма, в том числе и стволовым, на которые возлагаются особые надежды. Это связано с тем, что нанотехнологии оперируют масштабами и размерами, которые на три порядка меньше клеточных, что позволяет сохранять жизнеспособность клеточного материала и в то же время нацеленно воздействовать на каждую конкретную клетку. До сих если это и удавалось, то с большим трудом и малым «выходом», так сказать, полезной продукции.
Игорь Лалаянц<Node id="3362"/>,<Node id="3363"/> кандидат биологических наук, научный сотрудник Института нейрохирургии <Node id="3435"/>РАМНhttp://www.ng.ru<Node id="3455"/>/…3_chips.htmlДа, это важнейшее достижение! До сих пор биология, цитология и вообще «науки о жизни» и нано- и микротехнологии развивались преимущественно параллельными путями. А здесь намечается путь их симбиоза, создания, так сказать, интерфейса между ними. И это может придать ещё бОльший импульс развитию нанотехнологий и микробиологии, развитию протезостроения и т.п. И это – здорово! Будем ждать дальнейших сообщений…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="528" EndNode="531">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ученый</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ким</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3435" EndNode="3455">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="608" EndNode="625">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопроволока" StartNode="967" EndNode="980">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="3362" EndNode="3363">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1785" EndNode="1792">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанопроволока" StartNode="496" EndNode="509">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="3362" EndNode="3363">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">научный сотрудник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1037" EndNode="1041">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1657" EndNode="1671">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанопроволока" StartNode="676" EndNode="691">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Травление" StartNode="428" EndNode="437">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1360" EndNode="1385">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанопроволока" StartNode="1161" EndNode="1173">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
