<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Поскольку аналитики предсказывают, что <Node id="40"/>более 15%<Node id="49"/> всей продукции к <Node id="67"/>2014 году<Node id="76"/> будет изготавливаться с применением элементов нанотехнологии, вопрос, поставленный американским юристом, следует признать актуальным: нуждаются ли новые нанотехнологии в правовом регулировании, и если да, то кем это регулирование должно осуществляться?

По состоянию на сегодня нанотехнологии практически не регулируются федеральными органами; практически отсутствует и федеральный надзор над процессами разработки и применения нанотехнологий. Проблему, которая возникает при этом, обсуждает Нэнси Браун (Nancy J. Brown) – старший юрист юридической фирмы Gardere Wynne Sewell LLP в редакционной статье ассоциации вашингтонских юристов (Washington Legal Foundation). Автор полагает, что важной задачей <Node id="778"/>правительства<Node id="791"/> является установление баланса между активным поощрением современных инноваций и защитой окружающей среды от потенциального ущерба. Статья в PDF формате “Nanotechnology: Is New Regulation Needed, And If So, By Whom?” может быть загружена здесь. Gardere Wynne Sewell LLP входит в число 200 крупнейших юридических фирм США (AmLaw 200 firm), была основана в <Node id="1146"/>1909 году<Node id="1155"/> и является одной из крупнейших юридических фирм Юго-Западного региона с полным набором юридического сервиса.

В <Node id="1268"/>настоящее время<Node id="1283"/> рынок предлагает более 600 видов продукции, которая создана с использованием нанотехнологии. Годовая выручка от реализации таких товаров во всем мире за <Node id="1437"/>2007 год<Node id="1445"/> составила от 50 до <Node id="1465"/>88 миллионов долларов<Node id="1486"/> США. Перспектива продаж представляется безграничной. В то же самое время, одновременно с обещанием новых и расширенных знаний и расширенных коммерческих возможностей, появляется серьезная озабоченность, связанная со здоровьем людей и безопасностью рабочих мест, как за потребителя, так и за окружающую среду.

Некоторые эксперименты, проведенные различными группами ученых в разных странах, показывают, что <Node id="1894"/>наноматериалы<Node id="1907"/> могут вызывать повреждения живых клеток животных в лабораторных условиях. С другой стороны, практически ничего не известно о возможном токсическом действии <Node id="2064"/>наночастиц<Node id="2074"/>, о том как <Node id="2086"/>наночастицы<Node id="2097"/> могут накапливаться и взаимодействовать с атмосферой и другими компонентами окружающей среды (например, почвой, водой, и т.д.). Несмотря на то, что <Node id="2246"/>наночастицы<Node id="2257"/> существуют в природе естественным образом, имеется много сторонников серьезных исследований последствий широкого распространения нанотехнологий и продуктов их действия. Очевидно, что правильным путем могло бы быть предварительное исследование технологий и товаров, прежде, чем они будут предложены на рынке.

Г-жа <Node id="2572"/>Браун считает, что <Node id="2591"/>сложность ситуации заключается в том, что правительство США не только должно принять соответствующие акты, направленные на регулирование отношений в специфической области нанотехнологий, но и обеспечить их функционирование в условиях существующей системы федерального регулирования<Node id="2872"/>. Это представляет собой сложную задачу, поскольку требует консенсуса в юридических кругах США и единых действий полномочных агентств страны.

Несмотря на то обстоятельство, что больше половины штатов страны приняли нормативно правовые акты (официальный документ установленной формы, принятый в пределах компетенции уполномоченного государственного органа/должностного лица или путем референдума с соблюдением установленной законодательством процедуры, содержащий общеобязательные правила поведения, рассчитанные на неопределенный круг лиц и неоднократное применение), относящиеся к нанотехнологиям, имеется не много работающих законодотельных актов, принятых на уровне муниципальных властей.

Недавние опросы показали, что большой процент населения США знает мало или вообще не имеет представления о нанотехнологии. Поэтому, как считает автор, настало время для публичного обсуждения этих проблем. Ошибка в своевременном и адекватном анализе и адресации проблем регулирования может привести к отторжению товаров покупателем и может свести на нет все усилия передовых ученых по исследованию и разработке семейства инновационных технологий, которые так много обещают обществу.
 Washington Legal Foundation Gardere Wynne Sewell LLP </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="темы" StartNode="2591" EndNode="2872">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1268" EndNode="1283">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2246" EndNode="2257">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2064" EndNode="2074">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="2572" EndNode="2872">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2572" EndNode="2872">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="2086" EndNode="2097">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1146" EndNode="1155">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="67" EndNode="76">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="40" EndNode="49">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="1465" EndNode="1486">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1437" EndNode="1445">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="67" EndNode="76">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1146" EndNode="1155">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминается" StartNode="2572" EndNode="2872">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="2591" EndNode="2872">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="1894" EndNode="1907">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="1437" EndNode="1445">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Властная_Структура" StartNode="778" EndNode="791">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминает" StartNode="2572" EndNode="2872">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
