<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Московский физико-технический институт   тонкие плёнки, бионаноструктуры, биополимеры, ДНК-подобные молекулы, полиглициновые тектомеры   Бионанотехнологии электронная микроскопия   Разработка экспериментальных подходов в бионанотехнологии.                         Дёмин Виктор Витальевич , Заведающий лабораторией Клинов Дмитрий Владимирович, зам.зав.лаб 
 
В группе работают люди с физическим, химическим, биологическим образованием. Группа поддерживает связи со многими зарубежными лабораториями в Японии, Германии, Швейцарии, Франции, Израиле. Сотрудники регулярно ездят в заграничные коммандировки. Работы группы публикуются во многих цитируемых журналах. 
 
Предполагаемые тематики научных работ:  
 Исследование структуры биополимеров при помощи сканирующей зондовой микроскопии, на примере ДНК и ДНК-подобных молекул  Исследование процессов самоорганизации бионаноструктур на примере полиглициновых тектомеров  Разработка <Node id="931"/>наносенсоров<Node id="943"/> и биочипов на основе тонких плёнок биополимеров (исследование механических свойств тонких плёнок, сформированных из биополимеров)  Разработка экспериментальной методологии для исследования специфических взаимодействий биополимеров при помощи силовой спектроскопии     Атомно-силовые микроскопы сканирующие туннельные микроскопы установки для напыления металлов и модификации поверхности в плазме электронные микроскопы    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="931" EndNode="943">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
