<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Рыцарем Дорог» все-таки будет Shelby GT500KRМашина очень похожа на стандартный GT500KR с 550-сильным V8 под капотом, но так и задумано. Главное, что она сама ездит, без участия человека, и также самостоятельно открывает двери.
Мы недавно писали, что вероятно 2008 Shelby GT500KR станет новым «Рыцарем Дорог», и сейчас эта информация подтвердилась.

В оригинальном сериале у KITT было несколько модификаций, в том числе с невероятным аэродинамическим обвесом. У нового Knight Industries Three Thousand будет тоже несколько ипостасей: Hero, Attack и camouflage-версия. Над дизайном «Hero» трудились специалисты Gaplin Auto Sports.

Машина очень похожа на стандартный GT500KR с 550-сильным V8 под капотом, но так и задумано. Главное, что она сама ездит, без участия человека, и также самостоятельно открывает двери. Именно на эти «фишки» ушел упорный труд техников из GAS. Как мы и предполагали ранее, для фильма будут изготовлены специальные GT500KR, построенные на базе обычных Ford Mustang GT с автоматической коробкой переключения передач.

Версию Attack, которая будет участвовать в сверхскоростных автопогонях в сериале, разработал известный Гарольд Белкер, который отвечал за транспортные средства в фильмах: «Бэтмен и Робин», «Три Икса» и многие другие. С Белкером работал Тед Мозер из компании Picture Car Warehouse и еще двадцать пять специалистов. Общими усилиями они подготовили шесть различных версий Shelby GT500KR KITT.

Был разработан новый обвес, огромное антикрыло на багажник, новая решетка радиатора и «космический» интерьер. В салоне куча бутафорских приборов и автомобильная развлекательная информационная система Sync, которую разработала корпорация Microsoft специально для Ford.
По сюжету машина оснащена искусственным интеллектом, защищена от различных атак, в том числе и хакерских, имеет внушительное бортовое вооружение, парашют, катапульту, систему ночного виденья, броню и умеет менять цвет благодаря нанотехнологиям.
<Node id="1947"/>http://carclub.ru<Node id="1964"/>/new.htm?…Ну, если, как говорил поэт, такие диковины разрабатываются на полном серьёзе, то, значит, это кому-то нужно… ;-))) Только вдумайтесь: Это чудо техники само ездит, без участия человека, и также самостоятельно открывает двери… Машина оснащена искусственным интеллектом, защищена от различных атак, в том числе и хакерских, имеет внушительное бортовое вооружение, парашют, катапульту, систему ночного виденья, броню и умеет менять цвет благодаря нанотехнологиям… Просто не машина, а «мечта поэта» (или шпиона!.. ;-)). Ну, как говорится, у богатых свои причуды и заморочки. Тем не менее, я думаю, что человечество могло бы гордиться такими – в прямом смысле – (рукотворными) чудесами науки и техники…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1947" EndNode="1964">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
