<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Факультет наук о материалах МГУ им. М.В. Ломоносова объявляет первый набор на дистанционные курсы повышения квалификации в рамках уникальных программ дополнительного образования «<Node id="180"/>Наноматериалы<Node id="193"/> и нанотехнологии», «Современые методы исследования материалов», разработанных с учетом современных тенденций развития нанотехнологий в рамках национального проекта «Формирование системы инновационного образования в МГУ им.М.В.Ломоносова». Обучение проводится заочно в течение 2-<Node id="472"/>3 месяцев<Node id="481"/> на цикл курсов через web-интерфейс сайта <Node id="523"/>www.nanometer.ru<Node id="539"/> (будет открыт только для слушателей курсов). Программа курсов, преподаватели и цены будут объявлены <Node id="640"/>15 сентября<Node id="651"/>. В это же время для всех зарегистрированных пользователей сайта "нанометр" в разделе персональных данных появится анкета с названиями курсов и формы документов для заполнения, которые позволят гибко выбрать интересующие предметы и систему оплаты. Средняя трудоемкость в академических <Node id="936"/>часах<Node id="941"/> каждого курса будет соответствовать нормативам, принятым в мгу и будет объявлена зарегистрированным пользователям вместе с предоставлением остального пакета информации. Курсы в <Node id="1119"/>этом году<Node id="1128"/> не преследуют коммерческих целей и их платный характер вызван только тем, что они являются одним из видов дополнительного образования, которое должно быть платным по закону. Только в этом случае мы можем выдавать официальные документы об окончании курсов. Таков порядок. Тем не менее, мы постараемся, чтобы эти курсы были доступны всем, кто реально хочет углубить свои знания.
 
К основным дисциплинам, которые могут быть изучены зарегистрировавшимися слушателями, относятся:
  введение в нанотехнологии, современные химические и физические методы получения различных <Node id="1697"/>наноматериалов<Node id="1711"/>, процессы фазообразования и элементы химии твердого тела, сканирующая зондовая микроскопия, сканирующая и <Node id="1818"/>просвечивающая электронная микроскопия<Node id="1856"/>,  рентгеновские методы исследований,  <Node id="1895"/>нанокластеры<Node id="1907"/> и Мессбауэровская спектроскопия,  магнитные <Node id="1952"/>наноматериалы<Node id="1965"/> и методы магнитометрии,  химические источники тока и электрохимия <Node id="2032"/>наноматериалов<Node id="2046"/>,  <Node id="2049"/>квантовые точки<Node id="2064"/>, сверхструктуры и современные материалы оптических устройств.   В методическом обеспечении и реализации курсов принимают участие профессора и доценты МГУ им. М.В. Ломоносова и Российской академии наук, имеющие опыт экспериментальной работы и преподавания в указанных областях. Программа курсов рассчитана по уровню подготовки на студентов естественно-научных специальностей ВУЗов, дипломированных специалистов, аспирантов и инженеров-исследователей. В то же время, любой слушатель, который считает себя готовым к такому обучению, может принять участие в программе.
 
По успешному окончанию курсов слушатели в зависимости от количества и качества освоения курсов получат официальное удостоверение или сертификат установленного образца Московского Государственного Университета им. М.В. Ломоносова о прохождении курсов с указанием их названий, академической трудоемкости и полученных аттестационных оценок. Для слушателей, освоивших лишь ограниченное количество лекций, факультетом наук о материалах будет выдаваться справка об участии в курсах, заверенная администрацией факультета.
 
Всем слушателям после успешного окончания курсов будут высланы учебные пособия и дополнительные медиаматериалы. Наиболее успешным слушателям (по их желанию) будут даны рекомендательные письма и организовано прохождение собеседования для устройства на работу в одну из компаний - партнеров ФНМ МГУ (включая также Самсунг, НТ-МДТ и др.) или исследовательские центры РАН.
 
Для предварительной записи на курсы необходимо:
  пройти обычную процедуру регистрации на сайте <Node id="3616"/>www.nanometer.ru<Node id="3632"/> (если Вы уже зарегистрированы, проследите, чтобы Ваши персональные данные содержали корректную информацию в отношении фамилии, имени, отчества, адреса электронной почты, контактного телефона для связи, текущего почтового адреса с индексом), подтвердить по адресу <Node id="3896"/>support@nanometer.ru<Node id="3916"/> желание участвовать в прохождении курсов и задать все необходимые вопросы директору курсов, к.х.н. Владимиру Константиновичу Иванову, ждать <Node id="4057"/>15 сентября<Node id="4068"/> для получения дополнительной информации и проведения дополнительной регистрации (необходимо будет сообщить в закрытом режиме дополнительные персональные данные и переслать копию платежного документа за прохождение курсов, их стоимость в <Node id="4306"/>этом году<Node id="4315"/> будет существенно снижена по отношению к рыночной стоимости за счет финансирования курсов из средств «инновационного университета»),  после получения от слушателей всей необходимой информации им (и только им) с <Node id="4527"/>1 октября 2007 г.<Node id="4544"/> будет открыт доступ к учебным материалам и контактным адресам преподавателей и кураторов программ дополнительного образования ФНМ МГУ (для решения всех технических вопросов). <Node id="4720"/>После этого<Node id="4731"/> обучение будет осуществляться в минигруппах в контакте с персональным преподавателем (через web-интерфейс сайта <Node id="4844"/>www.nanometer.ru).).<Node id="4864"/>   Приглашаем к участию в дистанционных курсах! Это уникальный шанс, который может дать вам неоспоримые преимущества в Вашей дальнейшей карьере! </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="4057" EndNode="4068">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4720" EndNode="4731">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Электронная_почта" StartNode="3896" EndNode="3916">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1818" EndNode="1856">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="2032" EndNode="2046">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="180" EndNode="193">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="640" EndNode="651">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1952" EndNode="1965">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="4527" EndNode="4544">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="1697" EndNode="1711">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="4844" EndNode="4864">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="472" EndNode="481">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1119" EndNode="1128">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Квантовая+точка" StartNode="2049" EndNode="2064">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанокластер" StartNode="1895" EndNode="1907">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="3616" EndNode="3632">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="523" EndNode="539">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4306" EndNode="4315">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="936" EndNode="941">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
