<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии на службе удмуртских энергетиковС <Node id="49"/>2008 года<Node id="58"/> эксплуатационная служба ООО «Удмуртские коммунальные системы» начала внедрять новый антифрикционный состав «Стрибойл», изготовленный на основе нанотехнологий. Наши специалисты отыскали его сами в Интернете, – рассказывает корреспонденту <Node id="296"/>EnergyLand.info<Node id="311"/> специалист отдела по связям с общественностью «Удмуртских коммунальных систем» Елена Данасиенко. – Это продукт московской компании «Наноиндустрия».
«Стрибойл» позволяет не только уменьшить сопротивление в трущихся частях механизмов, но и восстановить молекулярную структуру металлических узлов. Состав сначала применили на тепломеханическом оборудовании тепловых насосных станций. Его впрыскивали в картер смазки подшипниковых узлов насосного агрегата. Там состав и контактировал с трущимися элементами насоса.

По словам фирмы-поставщика, новый состав решает сразу две проблемы.
Во-первых, продлевает срок службы некоторых элементов узлов, в частности подшипников, насосного агрегата.

И, во-вторых, способствует сокращению потребляемой электрической мощности за счет уменьшения сопротивления в узлах насоса.
 «<Node id="1124"/>ООО «УКС» привлекли в Стрибойле минимальные затраты при максимальном эффекте<Node id="1200"/>, – сообщила специалист отдела по связям с общественностью Елена Данасиенко<Node id="1275"/>. – Продляется ресурс работы деталей и агрегатов на <Node id="1327"/>25%<Node id="1330"/>, то есть на <Node id="1343"/>год<Node id="1346"/> свыше допустимых сроков. Но сейчас состав еще изучается нами. Технология достаточно молода, применяется <Node id="1451"/>с 2000 года<Node id="1462"/> или <Node id="1467"/>с конца 90<Node id="1477"/>-х».
 Характерная особенность «Стрибойла» – его наносят непосредственно перед пуском агрегата в работу. Именно поэтому в этом отопительном <Node id="1616"/>сезоне<Node id="1622"/> новый антифрикционный состав применили не на всем оборудовании. Например, чтобы обработать подшипниковые узлы электродвигателя, его нужно полностью демонтировать. Остальное оборудование и элементы насосных станций будут обработаны «Стрибойлом» во время проведения текущих ремонтов в <Node id="1906"/>августе-сентябре 2008 года<Node id="1932"/> перед пуском их в работу.

В это же время оборудование, которое было подвергнуто воздействию нового состава в этом отопительном <Node id="2061"/>сезоне<Node id="2067"/>, пройдет тщательную диагностику. Будет собрана информация о том, как «Стрибойл» взаимодействует с элементами насоса. По результатам такого анализа специалисты ООО «Удмуртские коммунальные системы» установят экономический эффект применения подобных присадок в том числе и на энергетическом оборудовании. При положительных результатах возможно более широкое применение подобного антифрикционного смазочного материала.
Тем не менее, на российских предприятиях этот материал практически не применяют. 
«В России очень сложно убеждать людей, – сокрушается изобретатель «Стрибойла» Сергей Хазов. – Например, в Италию мы отправляем большие поставки, а опыт взаимодействия с российскими предприятиями очень невелик. Мы сотрудничали с одним Водоканалом. Тонну масла обработали составом. Так, руководитель предприятия сообщил, что он уже <Node id="2896"/>3 года<Node id="2902"/> не менял ни капли масла! Но тут же интересы производителей смазочных материалов затрагиваются – им такая экономия не нужна».
 «Стрибойл» был разработан еще в <Node id="3061"/>90-ые годы<Node id="3071"/>, производить его начали с 2001. Поначалу никто не верил, что из змеевика – а именно на основе этого поделочного камня готовят состав – можно выделить <Node id="3222"/>наночастицы<Node id="3233"/>.
 
«На самом деле, от змеевика в «Стрибойле» мало что остается, – комментирует Сергей Хазов. – В составе используется, говоря очень просто, вытяжка из камня. Его наноструктурные частицы и есть активное рабочее вещество, за счет него достигаются все положительные эффекты «Стрибойла».
 <Node id="3519"/>http://www.energyland.info/…7/news_4796/Концерн<Node id="3566"/> <Node id="3567"/>«Наноиндустрия»http://www.nanotech.ru/Высокоэффективная<Node id="3622"/> технология увеличения срока службы оборудования и техники без капитального ремонта с помощью нанодисперсного состава <Node id="3740"/>«СТРИБОЙЛ»http://www.nanotech.ru<Node id="3772"/>/rvs/Ну, как говорится, комментарии излишни… На мой взгляд, разработчикам новинок, нововведений следовало бы расширить свою рекламную деятельность по пропаганде их достоинств и преимуществ, а не жаловаться на то, что их «плохо используют»… Конечно, как говорят, хорошая каша сама себя хвалит. Но жизненная практика показывает, что под лежачий камень вода не течёт. Отсюда и мораль…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1451" EndNode="1462">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3740" EndNode="3772">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1343" EndNode="1346">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="темы" StartNode="1124" EndNode="1200">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1906" EndNode="1932">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминает" StartNode="1124" EndNode="1275">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается" StartNode="1124" EndNode="1275">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3567" EndNode="3622">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2061" EndNode="2067">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="3222" EndNode="3233">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="49" EndNode="58">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3519" EndNode="3566">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2896" EndNode="2902">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1616" EndNode="1622">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="1124" EndNode="1275">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="1124" EndNode="1275">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3061" EndNode="3071">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="1327" EndNode="1330">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1467" EndNode="1477">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="1124" EndNode="1200">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="49" EndNode="58">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="296" EndNode="311">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
