<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>С 30 сентября по 8 октября 2008 года<Node id="36"/> состоится визит делегации РОСНАНО на Тайвань и в Республику КореяВизит станет первой международной поездкой Анатолия Чубайса в качестве генерального директора Российской корпорации нанотехнологий (РОСНАНО).
Поездка носит ознакомительный характер и нацелена в первую очередь на установление контактов с политическими и деловыми кругами Тайваня и Республики Корея, а также на создание условий для возможного практического взаимодействия между странами в области нанотехнологий.
 <Node id="514"/>На сегодняшний день<Node id="533"/> Тайвань и Ю. Корея входят в число лидирующих стран мира в области нанотехнологий. Поэтому одной из основных целей визита делегации в эти страны является изучение тайваньского и южнокорейского опыта управления инновационными механизмами, которые способствуют привлечению частного капитала в инновационную сферу. Со своей стороны корпорация ставит перед собой задачу познакомить коллег с той деятельностью, которую ведет, а также с тем беспрецедентным объемом льгот и поддержек, который она предоставляет частным инвесторам, в том числе и иностранным. <Node id="1084"/>С 30 сентября по 5 октября<Node id="1110"/> делегация РОСНАНО будет находиться на Тайване. В ходе визита запланирован ряд встреч с официальными кругами страны, в том числе с представителями <Node id="1257"/>Министерства Экономики<Node id="1279"/> и Министерства Иностранных дел Тайваня. <Node id="1320"/>2 октября<Node id="1329"/> пройдет Круглый стол по науке в Государственном комитете по науке Тайваня с участием специалистов в области нанотехнологий. Делегация РОСНАНО также посетит открытую лабораторию и Центр нанотехнологий в Институте исследований промышленных технологий Тайваня.
«Роснано» будет искать партнеров на ТайванеРоссийская компания «Роснано», созданная государством с целью поддержки отечественных инициатив в области нанотехнологий, намерена сотрудничать с тайваньскими компаниями, пишет в пятницу Digitimes.com. Генеральный директор «Роснано» Анатолий Чубайс<Node id="1879"/> <Node id="1880"/>отбыл на остров с целью выявить потенциальных партнеров среди тайваньских ИТ-компаний.

По словам Чубайса, «Роснано» очень впечатляет стремительный рост тайваньского ИТ-рынка, который он демонстрирует <Node id="2081"/>последние годы<Node id="2095"/>…
<Node id="2097"/>http://eplus.com.ua/…8-42-35.html<Node id="2130"/>6<Node id="2131"/> октября<Node id="2139"/> делегация РОСНАНО прибудет в г. Сеул, где посетит Ассоциацию нанотехнологических исследований и Корейский институт науки и технологий (KIST). В рамках визита в Республику Корея состоится встреча с представителями Корейского фонда международного сотрудничества, науки и техники, где будут обсуждаться возможные направления взаимовыгодного сотрудничества, которое в первую очередь могло бы заключаться в реализации совместных проектов. Заключительным мероприятием визита делегации РОСНАНО в Республику Корея станет встреча Анатолия Чубайса с Министром образования, науки и технологий Республики Корея.
 <Node id="2741"/>29 сентября<Node id="2752"/> был подписан Меморандум о взаимопонимании о <Node id="2797"/>сотрудничестве<Node id="2811"/> между РОСНАНО и <Node id="2828"/>Министерством образования<Node id="2853"/>, науки и технологий Республики Корея. <Node id="2892"/>http://www.rusnanotekh.ru/…ication.aspx?…РФ<Node id="2935"/> и Южная Корея договариваются о сотрудничестве по нанотехнологиямРоссийская делегация во главе генеральным директором «Российской корпорации нанотехнологий» Анатолием Чубайсом прибыла в воскресенье в Сеул из Тайваня.
 
«<Node id="3155"/>Мы намерены познакомиться с положением дел в области нанотехнологий и изучить возможности налаживания сотрудничества», – заявил Анатолий Чубайс<Node id="3298"/>.
  В программе четырехдневного визита возглавляемой им российской делегации – знакомство с центром нанотехнологий в Корейском передовом институте науки и технологий (КАИСТ) в Тэджоне, который считается ведущим в Южной Корее вузом по подготовке научно-технических кадров. Также планируется посещение Сувона, где помимо знакомства с еще одним новейшим центром нанотехнологий состоятся переговоры Анатолия Чубайса с руководством корпорации Samsung. Завершится визит встречей с министром образования, науки и технологий РК <Node id="3818"/>Ким До<Node id="3824"/> <Node id="3825"/>Ёном<Node id="3829"/>, с которым предполагается подписание документа о развитии сотрудничества. Kim Do-yeon (на втором снимке – второй справа)
Вполне возможно, что одним из итогов первых контактов России и Южной Кореи в этой перспективной сфере мировой науки станет участие корейских ученых в Международном форуме по нанотехнологиям, который организуется по инициативе корпорации «Роснанотех» и работа которого пройдет по научному и производственному направлениям. Форум состоится <Node id="4289"/>3–5 декабря<Node id="4300"/> <Node id="4301"/>этого года<Node id="4311"/> в Москве.
<Node id="4322"/>http://www.vz.ru/…/215526.htmlНу<Node id="4354"/> что ж, работаем по программе. Будем надеяться, что в результате проведённых встреч, переговоров, подписаний договоров и других мероприятий наша отечественная наноиндустрия получит новый положительный импульс для своего развития…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="0" EndNode="36">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="3155" EndNode="3298">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="1879" EndNode="1880">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="2741" EndNode="2752">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="3818" EndNode="3824">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ким</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="1879" EndNode="1880">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1084" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2081" EndNode="2095">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4289" EndNode="4300">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="2097" EndNode="2131">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4301" EndNode="4311">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="2130" EndNode="2139">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="3825" EndNode="3829">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Е.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Властная_Структура" StartNode="2828" EndNode="2853">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством образования</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Партнеры_Клиенты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="2892" EndNode="2935">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Дата" StartNode="1320" EndNode="1329">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Url" StartNode="4322" EndNode="4354">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="514" EndNode="533">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Властная_Структура" StartNode="1257" EndNode="1279">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства Экономики</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2797" EndNode="2811">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="автор" StartNode="3155" EndNode="3298">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
