<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Литва: Исследования в области нанотехнологииВыдержки из интервью с проф. <Node id="73"/>Валентинасом<Node id="85"/> СниткаProf. Valentinas SnitkaС п р а в к аД-р Валентинас Снитка получил степень кандидата технических наук в области микроэлектроники в Каунасском технологическом университете, а докторскую диссертацию защищал в Московском институте электронной техники. Проф. Снитка глубоко вовлечён в процесс развития НТ в Литве. В <Node id="403"/>настоящее время<Node id="418"/> <Node id="419"/>он<Node id="421"/> является директором и научным руководителем Исследовательского центра микросистем и нанотехнологии (Research Center for Microsystems and Nanotechnology – RSMN) при Каунасском технологическом университете, а также инициатором <Node id="647"/>Литовской<Node id="656"/> Cети нанонауки и нанотехнологии (Lithuanian Nanoscience and Nanotechnology Network).
<Node id="742"/>http://www.microsys.ktu.lt/…taff/snitka/<Node id="782"/>
Литва была первой из Балтийских стран, получивших независимость в <Node id="849"/>марте 1990 года<Node id="864"/>. В <Node id="868"/>мае 2004 года<Node id="881"/> она стала членом ЕС. С тех пор <Node id="913"/>почти 80%<Node id="922"/> компаний в стране были приватизированы, и теперь её экономика ориентирована на Запад.
Общая картина
В стране нет какой-то формальной программы развития нанотехнологий, наподобие американской NNI. Однако пару <Node id="1131"/>лет назад<Node id="1140"/> <Node id="1141"/>правительство<Node id="1154"/> страны объявило НТ приоритетным научно-техническим направлением. В стране тогда выделялось всего <Node id="1252"/>примерно 0,6%<Node id="1265"/> ВВП на проведение НИОКР, причём нигде не говорилось, сколько средств выделяется на проведение исследований в области НТ.

В позапрошлом <Node id="1402"/>году<Node id="1406"/> <Node id="1407"/>правительство<Node id="1420"/> страны одобрило новые программы НИОКР, которые отныне будут финансироваться через Национальный фонд науки и образования (National Science and Education Foundation), и сумма ассигнований значительно возросла – до <Node id="1633"/>примерно 2,3 млн евро<Node id="1654"/> в <Node id="1657"/>год<Node id="1660"/> (или до 200 –<Node id="1674"/>250 тыс. евро<Node id="1687"/> на один проект в расчёте на <Node id="1716"/>3 года<Node id="1722"/> – для приоритетных направлений НИОКР). До тех пор исследователи получали в основном небольшие гранты. Так что теперь наука страны получила существенный финансовый стимул.
 
“<Node id="1897"/>По литовским стандартам, это поистине огромные деньги”, – говорит проф. Снитка<Node id="1975"/>.
 Исследовательский центр микросистем и нанотехнологии
Центр расположен в г. Каунас, который находится примерно в 90 км к северо-западу от столицы республики Вильнюса. Он был основан в <Node id="2161"/>1999 году<Node id="2170"/> и является первым центром такого рода в стране. Отчасти он финансируется из бюджета Университета, который платит зарплату сотрудникам Центра и за его оборудование.

Проводимые в Центре исследования оплачиваются Национальным научным фондом. Ряд научных проектов финансируются по линии международных программ сотрудничества. Недавно <Node id="2502"/>правительством<Node id="2516"/> страны был одобрен пятилетний план научных исследований, в котором выделены три основных направления:
 
“<Node id="2622"/>Последняя область очень важна для повышения общего уровня знаний о нанотехнологиях в обществе. Например, в рамках этой программы мы плотно работаем с литовским телевидением, распространяя знания о НТ<Node id="2821"/>”, – говорит проф. Снитка<Node id="2846"/>.
 <Node id="2849"/>Литовская<Node id="2858"/> Нанотехнологическая сеть
Эт Сеть (Lithuanian Nanoscience and Nanotechnology Network) была основана – по личной инициативе проф. Снитка – в <Node id="2998"/>1999 году<Node id="3007"/> в результате сотрудничества между несколькими институтами.
 
“Главной причиной её основания, – говорит профессор, – была необходимость рационального использования дорогостоящего и уникального оборудования: сканирующих зондовых микроскопов, атомно-силовых микроскопов и т.п. Кроме того, создание подобной структуры облегчало литовским учёным участие в международных проектах научных исследований”.
  
“Деятельность Сети финансируется за счёт работы отдельных исследователей и институтов-партнёров, участвующих в проекте. Ряд совместных проектов проводится в рамках двусторонних соглашений с университетами других стран: например, Кильского университета (Германия) и университета штата Пенсильвания (США)”.
 Мало патентов
Комментируя замечания Европейской комиссии о малочисленности патентов и нововведений, проф. Снитка говорит:
 
Да, у нас имеется всего несколько патентов ЕС. И я думаю, что это из-за недостатка средств. Но более важным, на мой взгляд, является слабая взаимосвязь между академическим сектором и промышленностью. В <Node id="4040"/>настоящее время<Node id="4055"/> мы пытаемся изменить эту ситуацию.
 …Общий обзор исследований в области нанотехнологий в Литве базируется на методологии, разработанной экспертами рабочей группы Европейской комиссии по вопросам «картографирования инфраструктуры» (mapping of excellence) в области нанотехнологии. Методика исследования по сути состояла из библиометрических исследований и патентного анализа.

В качестве дополнительного источника информации принималось участие литовских исследователей в двух совместных проектах ЕК (<Node id="4556"/>2002 г.<Node id="4563"/>) «Совместные интересы» («Expression of interest») и «Совместные проекты» («Integrated projects»).

Результаты «картографирования компетентности» показали, что главными областями исследований в области НТ в Литве являются инструментальная база НТ (специальное оборудование), нарождающаяся нанобиотехнология и, отчасти, наноматериаловедение.

В итоговом отчёте представлены как эта методология, так и результаты проведённых исследований – современная ситуация развития НТ в Литве.
<Node id="5043"/>http://www.science24.com/paper/416Каунасский<Node id="5087"/> технологический университет: Исследовательский центр микросистем и нанотехнологии
Поначалу в этом центре проводились исследования и разработки с целью создания ультразвуковых (УЗ) моторов. И в результате этих работ в <Node id="5305"/>1973 г.<Node id="5312"/> был получен первый советский патент, УЗ левитационных приборов (тоже были защищены советскими патентами). Всего за <Node id="5428"/>два десятилетия<Node id="5443"/> было получено более 1.500 патентов СССР. К сожалению, все эти разработки были сугубо секретными (они проводились в интересах обороны страны и космических исследований) и поэтому о них ничего не было известно во всём остальном мире.

После <Node id="5683"/>1992 года<Node id="5692"/> группа опытных консультантов из Вартонской школы экономики (Wharton school) и экспертов в области бизнеса, работавших по линии ООН, работали в НИИ «Вибротехника» с целью как сохранения интеллектуальной собственности и ознакомления его исследователей с реалиями международного бизнеса, так и с подготовкой их к необходимости продавать результаты своей деятельности. Это был постепенный и последовательный процесс. В результате были сохранены как квалифицированный персонал Центра, так и накопленный им ценный опыт.

Микроэлектроникой (в самом широком смысле) на «Вибротехнике» начали заниматься ещё в <Node id="6293"/>1981 году<Node id="6302"/>. Методы кремниевой микроэлектроники использовались для создания датчиков давления, адаптивных оптических зеркал и оптических сканеров. Далее были разработки датчиков наносмещений, методов алмазной полировки (алмазы получались методом вакуумного напыления), и все эти приборы и технологии были защищены международными патентами. Новейшее направление исследований – разработка сканирующих зондовых микроскопов (СЗМ) для исследования поверхности материалов, для метрологии, манипуляции нанообъектами и для биомедицинских исследований.
Исследовательский центр «Вибротехника» в <Node id="6876"/>1999 году<Node id="6885"/> был преобразован в Исследовательский центр микросистем и нанотехнологии. Вместе с этим наметилась и переориентация НИОКР с бОльшим креном на проведение междисциплинарных исследований в области создания микросистем и наноприборов, что давало бы возможность использовать накопленный опыт и потенциал (новые идеи по повышению эффективности приборов, новые материалы, дальнейшая миниатюризация) для завоевания новых рынков и совершенствования промышленного потенциала.

Центр МС и НТ стремится к дальнейшему развитию нанонауки и НТ в стране путём участия в международных проектах, проведения собственных исследований и распространения информации.

Центр является также координатором <Node id="7565"/>Литовской<Node id="7574"/> Сети нанонауки и нанотехнологии в масштабах всей страны.
<Node id="7632"/>http://www.nanovip.com/node/962<Node id="7663"/>
…Помимо этого, он координирует также одну из национальных приоритетных программ «Функциональные материалы и молекулярные механизмы», участвует в качестве партнёра в совместных проектах исследований в рамках программы ЕС (EU FP6), в частности в работе по изучению (экологических) проблем воздействия <Node id="7963"/>наночастиц<Node id="7973"/> на организм человека и окружающую среду, в работах по линии НАТО «Оптические нанодатчики на базе органических <Node id="8084"/>нановолокон<Node id="8095"/>» и др.

Центр обновляет научный парк КТУ, в частности оборудованием для исследований тканей на клеточном уровне, координирует исследования, проводимые с целью изучения поведения отдельных молекул и <Node id="8294"/>наноструктур<Node id="8306"/> с особым упором на наномедицину, биомедицину и материаловедение.
Одновременно он служит центром совместного использования при проведении исследований в самых различных областях, предоставляя своё разнообразное оборудование специалистам самых разных специальностей. Среди этих приборов, аппаратов и уникального оборудования можно отметить следующие:
 
The RCMN… provides researchers with state-of-the-art single molecule imaging and nanoscale characterization and manipulation tools, such as multi-cell and single cell electroporation and impedance measurement instrumentation, Scanning Near Field Optical Microscopy, wide-field single molecule fluorescence microscopy and photon counting, Scanning Tunneling Microscopy, a BioAFM (combined atomic force and optical microscopy), magnetic force microscopy, Kelvin probe, SPM nanolitography, and UV-VIS spectroscopy.
 «Сверхзадачей» Центра является не только предоставление исследователям в области НТ этого оборудования (включая самое новейшее, в том числе – уникальное), но также и разработка следующего поколения этих приборов и систем.

Резюмируя, можно сказать, что деятельность Центра определяется тремя широкими областями:
 Новые методы СЗМикроскопии и разработка следующего поколения зондов и приборов для визуализации в нанодиапазоне Биомиметика для разработки новых <Node id="9629"/>наноматериалов<Node id="9643"/> и <Node id="9646"/>наносенсоров<Node id="9658"/> Бионанотехнология и субклеточные методы визуализации. <Node id="9713"/>http://www.microsys.ktu.lt/Вот<Node id="9743"/> и говори после этого, что отдельная личность практически не играет никакой роли в развитии истории. Опыт развития НТ в Литве наглядно показывает, как много фактически зависит от одного человека – «правильного» человека, обладающего «правильной» специальностью и появившегося в нужном месте и в нужное время. А если говорить по сути, то Литва здорово продвинулась в области развития НТ и НИОКР в данной области (особенно на фоне других Балтийских стран – бывших союзных республик). И в этом немалую роль сыграли рациональная, продуманная научно-техническая политика, правильный выбор своего места в международном разделении труда в данной области, ориентация на международное сотрудничество. Вот пример, достойный подражания! А ведь всё это – совсем не секрет, более того, буквально «лежит на поверхности», и всякий (желающий) может также воспользоваться этими «инструментами»… Но вот, как говорится, «скоро сказка сказывается, да не скоро дело делается». Другие почему-то (?) не смогли воспользоваться всем этим… Так что можем поздравить наших литовских коллег и пожелать им новых успехов на этом пути. А «остальным» пожелать воспользоваться «секретами» опыта литовских товарищей и (хотя бы) повторить их опыт.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="1407" EndNode="1420">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="2622" EndNode="2846">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1897" EndNode="1975">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="742" EndNode="782">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="2622" EndNode="2846">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="849" EndNode="864">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="9629" EndNode="9643">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="1633" EndNode="1654">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="6876" EndNode="6885">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Сенсор" StartNode="9646" EndNode="9658">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="5305" EndNode="5312">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="5683" EndNode="5692">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="647" EndNode="656">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Литовский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="1897" EndNode="1975">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="7632" EndNode="7663">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="цитаты" StartNode="2622" EndNode="2821">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминает" StartNode="1897" EndNode="2846">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="5683" EndNode="5692">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4040" EndNode="4055">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="6876" EndNode="6885">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нановолокно" StartNode="8084" EndNode="8095">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="1402" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Год" StartNode="4556" EndNode="4563">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминается" StartNode="1897" EndNode="2846">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Процент" StartNode="913" EndNode="922">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Url" StartNode="5043" EndNode="5087">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Год" StartNode="6293" EndNode="6302">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Властная_Структура" StartNode="1141" EndNode="1154">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Персона" StartNode="7565" EndNode="7574">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">координатор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Литовский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Персона" StartNode="2849" EndNode="2858">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">координатор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Литовский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="5428" EndNode="5443">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Url" StartNode="9713" EndNode="9743">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Год" StartNode="2998" EndNode="3007">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Властная_Структура" StartNode="2502" EndNode="2516">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="1716" EndNode="1722">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="1131" EndNode="1140">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="1657" EndNode="1660">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="2161" EndNode="2170">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Наночастица" StartNode="7963" EndNode="7973">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Персона" StartNode="73" EndNode="85">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">проф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Валентинас</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Процент" StartNode="1252" EndNode="1265">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Дата" StartNode="868" EndNode="881">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Наноструктура" StartNode="8294" EndNode="8306">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="403" EndNode="418">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="темы" StartNode="2622" EndNode="2821">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="2998" EndNode="3007">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="2161" EndNode="2170">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Персона" StartNode="419" EndNode="421">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="6293" EndNode="6302">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Деньги" StartNode="1674" EndNode="1687">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
