<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии на службе здоровьюИзбранный президент Дмитрий Медведев провел в Дубне заседание президиума Госсовета России, посвященное перспективам развития национальной инновационной системы.

Подмосковная Дубна не случайно была выбрана местом проведения совещания — это один из крупнейших центров отечественной науки. Перед заседанием участники посетили Объединенный институт ядерных исследований, где ознакомились с работой установок по синтезу сверхтяжелых элементов, а также побывали на российском предприятии «Трекпор технолоджи», которое в рамках национального проекта «Здоровье» разрабатывает оборудование для мембранного плазмофореза — очищения организма от вредных веществ.

Созданный на предприятии аппарат «Гемофеникс» уже применяется во многих отделениях терапии московских больниц. Он позволяет устранить развитие аллергических заболеваний, иммунодефицита, атеросклероза, а также болезней, вызванных техногенными катастрофами. Однако сейчас его массовый выпуск невозможен, так как законодательство запрещает такое производство в технико-внедренческих зонах. В ответ <Node id="1081"/>Дмитрий Медведев отметил, что «главное в инновациях — результат», и поручил внести необходимые изменения в законодательство<Node id="1204"/>.
Сергей <Node id="1213"/>КОСЫГИНhttp://www.ug.ru/issues07/?…Выездное<Node id="1256"/> заседание Госсовета проходит в ДубнеРазвитие инновационной системы России станет главной темой президиума Госсовета, который проведёт Дмитрий Медведев в подмосковном наукограде Дубне.
В частности, уже сообщается, что избранный президент РФ Дмитрий Медведев поручил внести изменения в законодательство, чтобы стало возможным массовое производство в технико-внедренческих зонах российских научных новинок.
 
«Здесь, в Дубне, новая экономическая научная зона, которая преобразила и сам город. Здесь нерастраченный научный и производственный потенциал, который основывается на 50-летнем опыте работы научных институтов. Потенциал развития Дубны как особой зоны наукограда – приличный», – отметил избранный президент во время рабочей встречи с подмосковным губернатором.
 
Медведев отметил далее, что
 «здесь (в Дубне) в чистом виде высокий инновационный прогресс». «Здесь проекты, которыми не занимается никто в мире», – отметил он.
 
Говоря о международном сотрудничестве институтов Дубны, избранный президент подчеркнул, что
 
«интеграционное сотрудничество здесь, безусловно, полезно, но особенно важно дальнейшее развитие интеграции со странами СНГ».
 Медведев также побывал на российском предприятии «Трекпор технолоджи», которое в технопарке в Дубне разрабатывает в рамках нацпроекта «Здоровье» оборудование для мембранного плазмофореза – очищения организма от вредных веществ.
Созданный здесь аппарат «Гемофеникс» уже применяется во многих московских больницах. Он позволяет устранить развитие аллергических заболеваний, иммунодефицита, атеросклероза.
<Node id="2812"/>http://www.opec.ru/news.aspx?…Трекпор<Node id="2849"/> Технолоджи
125424, г.Москва,

Волоколамское шоссе д.73 (Здание СДМ Банка)

Тел. (495) 649–31–69

Факс (495) 649–31–69

E-mail: trackpore@trackpore
<Node id="2997"/>http://www.trackpore.ru/Что<Node id="3024"/> такое трековая мембрана?Трековые мембраны — тонкие полимерные пленки, а также тонкокристаллические слои с калиброванными порами для систем тонкой очистки жидкостей и газов. Пористая система трековых мембран формируется в результате облучения тонких (обычно полимерных) пленок пучком высокоэнергичных тяжелых ионов с последующим <Node id="3353"/>травлением<Node id="3363"/> треков ионов до образования однородных сквозных пор. Эти мембраны характеризуются рекордно узким распределением пор по диаметрам, обеспечивающим высокую селективность. В зависимости от требования потребителя диаметр пор промышленно выпускаемых трековых мембран может варьироваться от 0,03 до 1 мкм.
Перспективные области применения — экология, медицина, фармацевтическая, пищевая, электронная промышленность. В <Node id="3775"/>настоящее время<Node id="3790"/> трековые мембраны применяются для очистки вирусных вакцин, концентрирования ВИЧ—вируса для «СПИД—диагностикума», бактериального контроля и очистки питьевой воды. Россия является лидером в производстве и разработке новых типов трековых мембран. В последнее время разработана технология производства композитных трековых мембран на нетканой основе, отличающихся от традиционных трековых мембран повышенными эксплуатационными свойствами.
<Node id="4226"/>http://www.trackpore.ru/faq/index.htm?id=3Не<Node id="4270"/> совсем понятно, откуда тут «взялись» нанотехнологии, но, очевидно, здесь журналисты «слегка» сгустили краски, намекая на то, что в результате облучения плёнок тяжёлыми ионами в них образуются «нанопоры» (ну, с некоторой «натяжкой»…). Тем не менее, всё равно это – замечательная техника, которую очень ждут и в больницах, и в других лабораториях, и на предприятиях… И было бы здОрово наладить их массовое производство прямо там, на предприятии Трекпор Технолоджи… И очень многие люди: и здоровые, и больные – сказали бы большое спасибо за такую технику…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3775" EndNode="3790">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="1081" EndNode="1204">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2812" EndNode="2849">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1081" EndNode="1204">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2997" EndNode="3024">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="1213" EndNode="1256">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Травление" StartNode="3353" EndNode="3363">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="4226" EndNode="4270">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
