<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Определение специфических последовательностей ДНК при помощи гибридизации с комплементарным меченым зондом весьма распространено в биодиагностике. Значение метода сложно переоценить, и поэтому его усовершенствование занимает умы многих исследователей. 
 
Ученые из Глазго (Великобритания) предложили использовать олигонуклеотидные зонды, сшитые с <Node id="348"/>золотыми <Node id="357"/>наночастицами<Node id="370"/>. В качестве нуклеиновой кислоты была использована так называемая LNA (locked nucleic acid), или ЗНК (закрытая нуклеиновая кислота). Основания такой нуклеокислоты несколько модифицированы по сравнению с ДНК, что приводит к ограничению в конформационных изменениях и более прочному связыванию зонда: температура плавления для комплекса матричной ДНК и зонда составила в данном случае 19,0 °С в случае ДНК-зонда и 38,5 °С при использовании ЗНК-зонда. Как оказалось, ЗНК-зонд с пришитыми к нему с обеих сторон <Node id="877"/>золотыми <Node id="886"/>наночастицами<Node id="899"/> связывается с ДНК-матрицей еще прочнее (47,2 °С). 
 
О связывании зонда с ДНК судили по поглощению при 260 нм, различному для одно- и двуцепочечной ДНК (для комплекса ДНК с ЗНК это тоже оказалось справедливо, как видно из рисунка 1). Однако применение ультрафиолета может вызывать повреждения в исследуемом препарате ДНК, да и на людях сказывается не самым благоприятным образом. Наличие <Node id="1288"/>золотых <Node id="1296"/>наночастиц<Node id="1306"/> позволило следить за связыванием зонда по поглощению при 520 нм (длина волны плазмонного резонанса для <Node id="1410"/>золотых <Node id="1418"/>наночастиц<Node id="1428"/>). Зависимость поглощения от состояния зонда оказалась еще более резко выраженной. Таким образом, ЗНК-зонд с <Node id="1537"/>золотыми <Node id="1546"/>наночастицами<Node id="1559"/> позволяет детектировать связывание с ДНК-матрицей по изменению в поглощении зеленого света. 
 
Следующий принципиальный момент – умение отличить полностью комплементарное связывание от ошибочного. Ученые показали, что несоответствия в целом приводят к снижению температуры плавления двуцепочечного ДНК-ЗНК комплекса. Для ДНК-зонда наблюдается такая же зависимость, но в случае ЗНК разница выражена более четко: даже в самом худшем случае она оставила 2,1 °С для ЗНК против 0,3 °С для такого же зонда, содержащего классические дезоксирибонуклеотиды. Прочность связывания различных «ошибочных» ЗНК-зондов продемонстрирована на рисунке 2. 
 
Работа «Sequence-Specific DNA Detection Using High-Affinity LNA-Functionalized Gold Nanoparticles» опубликована в журнале Small. 
  
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица+золота" StartNode="1288" EndNode="1306">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица+золота" StartNode="1537" EndNode="1559">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1296" EndNode="1306">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица+золота" StartNode="877" EndNode="899">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица+золота" StartNode="1410" EndNode="1428">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1418" EndNode="1428">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1546" EndNode="1559">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="357" EndNode="370">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="886" EndNode="899">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица+золота" StartNode="348" EndNode="370">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
