<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
«Наука Молодая» уже писала о результатах конкурса «У.М.Н.И.К.-2008», прошедшем в Ижевском государственном техническом университете в <Node id="134"/>апреле 2008 года<Node id="150"/>. Представляем вашему вниманию еще один инновационный проект, вошедший в пятерку победителей – «Получение гладких поверхностей для производства <Node id="294"/>наноструктур<Node id="306"/>» (авторы – Марина Бушмакина и Ирина Скворцова, научный руководитель – В. В. Бесогонов).

В <Node id="398"/>настоящее время<Node id="413"/> в различных областях науки и техники широкое применение находят многослойные пленочные структуры, состоящие из чередующихся наноразмерных слоев ферромагнитных и немагнитных металлов. Они представляют интерес из-за ряда свойств, не характерных для пленок, состоящих из одного металла. Здесь особое значение приобретают вопросы формирования границ разделов между соседними слоями металлов. В идеальном случае поверхности подложек и границы раздела слоев должны быть атомно гладкими.

Сегодня технологии, придающие гладкость поверхности, находятся либо в стадии разработки, либо дорогостоящие, и не позволяют добиться массовости производства. Ирина Скворцова и Марина Бушмакина, в прошлом студенты приборостроительного факультета ИжГТУ, а сейчас аспиранты физико-технического института Удмуртского научного центра УрО РАН, разработали свой проект по созданию гладких поверхностей материалов.

Сначала это была дипломная работа – студенты исследовали влияние лазерного излучения на изменение шероховатости поверхности ситалла (стеклокерамический материал, из которого делают подложки для микро- и наноэлектроники). Тему проекта предложил заведующий кафедрой лазерных систем ИжГТУ, профессор Владимир Александрович Алексеев. В то время на кафедру пришел новый лазерный гравер Trotec Speedy 100, и был найден неизученный материал ситалл, который мог стать перспективным в области микроэлектроники.

В <Node id="1809"/>2007 году<Node id="1818"/> свою исследовательскую работу авторы представили в программе «У.М.Н.И.К.» («Участник молодежного научно-инновационного конкурса»), которая реализуется Фондом содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере и поддерживается Федеральным агентством по образованию в целях содействия молодежи, стремящейся к самореализации через инновационную деятельность. Проект занял второе место.

В <Node id="2224"/>2008 году<Node id="2233"/> проект «Получение гладких поверхностей для производства <Node id="2290"/>наноструктур<Node id="2302"/>» вновь принимал участие в конкурсе. Область исследования была расширена: наряду с ситаллом использовали и другие материалы, такие как стекло, сапфир, поликор.

Цель проекта – добиться такой гладкости поверхности, чтобы можно было наносить <Node id="2542"/>нанопленки<Node id="2552"/>. «В <Node id="2557"/>настоящее время<Node id="2572"/> очень мало материалов, которые обладают такой гладкой структурой, и мы искали перспективную технологию по созданию гладких поверхностей. С помощью лазера этого легче добиться, чем с помощью других методов, потому как лазерным лучом легко управлять, он имеет высокую плотность энергии и позволяет обрабатывать поверхности достаточно большой площади. Это выгодно и с экономической точки зрения: лазерный гравер Trotec Speedy 100, который мы используем, недорогой и компактный. И, что немаловажно, предлагаемую нами технологию можно легко внедрить в производство», – комментирует один из авторов проекта Ирина Скворцова.

Чтобы установить, как лазерное излучение влияет на шероховатость поверхности ситалла, была проведена серия экспериментов. Образец из ситалла подвергался воздействию лазерного излучения, отчего немного плавился, а при дальнейшем застывании его поверхность становилась очень гладкой.

В процессе эксперимента изменялись параметры лазерного излучения. Два параметра фиксировались, и проводилась серия опытов, при которой последовательно изменялся третий параметр. <Node id="3653"/>Затем<Node id="3658"/> один из первых двух параметров изменялся, и снова проводилась серия опытов. Исследование полученных в ходе эксперимента образцов проводилось на высокоточном оборудовании – сканирующем зондовом микроскопе Solver <Node id="3870"/>Р47<Node id="3873"/> PRO. Результаты были представлены в виде снимков.

Проект вошел в пятерку победителей программы «У.М.Н.И.К», но работа молодых ученых на этом не заканчивается. «В <Node id="4037"/>этом году<Node id="4046"/> мы хотим расширить условия эксперимента – будем проводить исследования в разных средах. Еще нам нужно создать какое-то специфическое устройство для нагревания материалов, которое бы помещалось прямо в лазер. Также я работаю над кандидатской диссертацией по этой теме. За <Node id="4318"/>этот год<Node id="4326"/> хочу закончить экспериментальную часть, а <Node id="4369"/>в течение следующего года<Node id="4394"/> буду оформлять статистические результаты в виде графиков и таблиц. Может быть, получится запатентовать свой проект», – делится своими планами Ирина Скворцова.
Анна Ржавитина</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="398" EndNode="413">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2224" EndNode="2233">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3653" EndNode="3658">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="134" EndNode="150">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="294" EndNode="306">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="2224" EndNode="2233">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1809" EndNode="1818">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1809" EndNode="1818">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноструктура" StartNode="2290" EndNode="2302">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2557" EndNode="2572">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="3870" EndNode="3873">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4037" EndNode="4046">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанопленка" StartNode="2542" EndNode="2552">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="4318" EndNode="4326">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4369" EndNode="4394">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
