<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Работа посвящена исследованиям «зубного налета», а конкретно пигментированного зубного налета, средствами сканирующей зондовой микроскопии (наноуровень). Исследования проводились с использованием шлифов зубов. Ранее <Node id="217"/>наноструктура<Node id="230"/> зубного налета изучена мало, в литературе в основном представлена клиническая картина (может иметь мягкую или плотную консистенцию, быть различного цвета: от желтого, серого до темно-коричневого, черного). При плохой гигиене полости рта на зубах могут появляться пигментации, связанные с активностью хромогенных бактерий.
Объектом исследования является зубной налет – зубной налет (бляшка) – плотное образование, состоящее из бактерий, расположенных внутри матрицы, которая образуется за счет белков, полисахаридов, липидов и некоторых неорганических веществ (кальция, фосфатов, магния, калия, натрия и др.).
Целью исследований является получение практических и теоретических сведений о структуре и свойствах эмали, поверхностных образований на зубах (в частности зубного налета), необходимых для правильного подхода к назначению средств профилактики и лечения.
Актуальность работы обусловлена тем, что одной из причин кариеса и болезни пародонта (комплекса тканей, окружающих зуб и обеспечивающих его фиксацию в челюстной кости) является зубной налет, природа и структура которого изучены мало. Представляет на сегодня повышенный интерес как изучение механизма образования налета, так и его микро- и <Node id="1432"/>наноструктуры<Node id="1445"/>, что крайне важно для развития методик предотвращения и профилактики этих заболеваний. Полное изучение структуры зубного налета, механизма его образования помогут создать комплексные механизмы предупреждения образования зубного налета. Это поможет снизить развитие кариеса и заболеваний пародонта и способствовать созданию новых средств и препаратов для их профилактики и лечения. Решаемые задачи:
«Зубной налет» – это одна из форм структурных зубных образований: 1) кутикула, 2) пелликула, 3) зубной налет (бляшка), 4) зубной камень, 5) пищевые остатки, 6) муциновая пленка и др.
«Зубной налет» – в большой степени «живое» динамичное образование; кислота, выделяемая микробами, действует на эмаль и на сам налет, что формирует постоянно меняющуюся клиническую картину. Исследования проводились путем сравнения шлифов с налетом со шлифами без налета на «мертвых зубах» с временем консервации <Node id="2338"/>более месяца<Node id="2350"/>, что накладывает свои ограничения на получаемые результаты: бляшка – скопление микроорганизмов, биохимии, образование, которое существует только в условиях «живой среды». Для того, чтобы изучить ее, нужно исследовать зуб сразу после удаления или исследуемый зуб должен находиться в среде, близкой к естественной (в слюне и при температуре 37˚С). Перед обработкой полученных результатов сканирования была изучена имеющаяся информация о зубной эмали, что позволило получить представление о том, что мы увидим на сканах шлифов.
1. Зубной налет и его клиническая картина
Так как образование зубных налетов ведет к возникновению кариеса, то рассмотрим теории возникновения кариеса в классических фундаментальных работах.

В классической литературе выделяют следующие теории «разрушения зубов»: химическая теория, химико-паразитная теория и физико-химическая теория. Каждая из теорий ставит во главу угла те или иные причины возникновения «разрушения зубов», что необходимо учитывать при рассмотрении поверхностей зубов и тонких зубных пленок как <Node id="3392"/>наноструктур<Node id="3404"/>.

В ходе исследования нами была сформулирована нанотеория развития кариеса. При наличии в полости рта углеводов микроорганизмы образуют органические кислоты и в первую очередь молочную как конечный продукт ферментации углеводов, продуцируют внеклеточный полимер глюкозы (гликан) из сахарозы. Клеточные элементы налета вместе с внеклеточными образованиями создают нанопоры (ярко выраженные межкристаллические пространства, заполненные жидкостью, характерный размер которых не превышает 100 нм), что обеспечивает проникновение внутрь слюны и жидких компонентов пищи. Однако накопление в налете конечных продуктов жизнедеятельности организмов замедляет диффузию, так как закрываются межклеточные пространства в нем. В результате этого происходит накопление органических кислот (молочная, пировиноградная, уксусная, яблочная и др.) на ограниченном участке поверхности зуба. При длительном поддержании критического уровня pH 4,5 – 5,0 происходит растворение апатитов эмали. Продолжающееся образование органических кислот на поверхности эмали приводит к деминерализации и постепенному расширению нанопор в эмали до размеров микропор (диаметром более 100 нм). В результате этого создаются условия для проникновения микроорганизмов в образовавшиеся микропространства, при этом источник кислотообразования переносится внутрь эмали. Таким образом, в нанопорах действуют наномеханизмы разрушения, и когда пространства, возникшие в результате разрушения нанопор, становятся достаточными для проникновения в них микробов, вступает в действие физико-химическая теория.
2. СЗМ исследования «зубного налета»
Объект исследований представлен в виде поперечных и продольных шлифов зубов, погруженных в емкость с формалином. При извлечении шлифа из консерванта на нем присутствует тонкий неравномерный слой формалина вследствие смачиваемости зуба раствором. Наличие слоя жидкости на поверхности образца отрицательно сказывается на возможности проведения эксперимента, т.к. в колебательный процесс кантилевера (контактного измерительного элемента) вмешиваются непредсказуемые приповерхностные силы, в результате чего в измеряемый сигнал вносятся шумы и большие искажения. На поверхности шлифа могут также присутствовать частички пыли, которые также отрицательно влияют на результаты исследований. Таким образом, достоверную информацию о структуре поверхности получить невозможно.

Для удаления пленки жидкости шлиф зуба на некоторое время помещается на салфетку. В атмосферной среде при комнатной температуре формалин испаряется.

Для получения сканов поверхности образцов используется атомно-силовой микроскоп Solver P47H-PRO, производитель NT-MDT. Выбран сканер с широким пространственным диапазоном сканирования SC150 (50х50х3 мкм). Выбран метод полуконтактной микроскопии (Semi-Contact Microscopy), т.к. при этом взаимодействие зонда с образцом минимально (зонд не может изменять поверхность образца). Выбран кантилевер NSG10 для полуконтактной микроскопии с прямоугольной балкой. Для получения макроснимков шлифов зубов использовался микроскоп Intel.

Перед началом опыта выполняется настройка, позиционирование кантилевера по отношению к лазерному лучу так, чтобы отраженный от кантилевера лазерный луч падал на светоприемник, микроскоп калибруется на специальных калибровочных решетках с периодом 3 мкм.

Далее образец помещается на слой двустороннего скотча, фиксируется в пластилине или воске на время сканирования. Подложка клипсами прижимается к держателю образца.

После установки образца в микроскоп посредством микрометрических винтов выбирается область сканирования. Эта область должна находиться непосредственно под кантилевером.

Далее идет подготовка микроскопа к работе. Выбирается резонансная частота работы кантилевера, выполняется подводка зонда к образцу. Выполняется сканирование.
Эксперименты с образцами c «зубным налетом»
Уже при увеличении 60х (скан д) видно на поверхности шлифа зуба большое количество царапин, образующих отчетливую макроструктуру. Микроцарапины обнаруживаются и на сканах ж), особенно при анализе сечения поверхности и). Вероятно, царапины остались от инструмента для распиливания зубов. Скан ж) выполнен в области дентина. На нем можно различить зерно размером ~ 1 мкм. Сканы и) и к) выполнены в области, прилегающей к пульпе. Структура стала заметно менее упорядоченной. Зерно на скане к) имеет размер ~200 нм. На скане к) видны углубления, до дна которых зонд «не дотянулся», вероятно, перед нами дентиновые канальцы.
Результаты исследований
На сканах а)-д) приведены изображения структуры налета. На левой части скана а) видно, что кантилевер «не дотянуляся» до сканируемой поверхности вследствие ее кривизны. По правой части изображения можно говорить о том, что налет имеет слоистую структуру. Имеется множество регулярно расположеных впадин (пор) ~3–4 мкм, плотность которых составляет ~1 впадина/25 мкм2. Эти впадины с большим увеличением изображены на сканах в), д). Налет имеет зернистую структуру, зерна призматической формы (см. скан в) рядом со впадиной). Также надо заметить, что в порах и рядом с ними наблюдаются более крупные зерна (особенно видно на скане д)). Зерна вытянутой формы, возможно, из-за несимметричной механической нагрузки при формировании налета. Размер зерна колеблется от 150 нм до 1.5 мкм.
Заключение
Анализ полученных сканов показал, что размер структурных элементов зубного налета не меньше 150нм. В среднем это объекты величиной ~0.8–2 мкм, т.е. их размер много больше нанотехнологической границы 100нм. Таким образом, зубной налет не относится к <Node id="8918"/>наноструктурированным материалам<Node id="8950"/>. Отдельного исследования требуют вопросы, связанные со способом прикрепления «налета» к поверхности эмали, эти образования можно отнести к наноструктурированным образованиям, но их исследование связано с необходимостью специальной подготовки микрошлифов, а именно необходимо выполнить требования к общей форме зубных шлифов. В дальнейших планах проведение исследований свойств пломбировочных материалов, а частности, эффективности наноструктурированных пломбировочных материалов для нанопоорного пломбирования. Дополнительно для исследования микро- и <Node id="9502"/>наноструктуры<Node id="9515"/> поверхности необходимо проводить ее предварительную обработку: полировку плоскости сканирования с последующим частичным ее протравливанием. Только после такой обработки можно будет говорить о различной ориентации кристаллов, градиенте плотности вещества, наличии различных структур и поверхностей разделов фаз между ними. Исследования выполнялись при поддержке ЗАО «Нанотехнологические системы» (<Node id="9912"/>http://www.nano-systems.ru)<Node id="9939"/> и при использовании оборудования молодежного центра коллективного пользования «Нанотехнологические системы и наноэлектроника» кафедры Иу4 МГТУ им.Н.Э.Баумана (<Node id="10099"/>http://nanotech.iu4.bmstu.ru).<Node id="10129"/>
Vlasov A.I, Kulgashov E.V., Boyarkina Y.Moscow State Technological University named after N.E. Bauman, Moscow, Russia
E-mails: vlasov@
iu4.bmstu.ruСписок использованной литературы</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="9502" EndNode="9515">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="10099" EndNode="10129">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="1432" EndNode="1445">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="8918" EndNode="8950">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="9912" EndNode="9939">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="217" EndNode="230">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2338" EndNode="2350">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="3392" EndNode="3404">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
