<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нас излечат-исцелят нанотехнологииВ <Node id="36"/>прошлом году<Node id="48"/> <Node id="49"/>правительство<Node id="62"/> страны обратило самое пристальное внимание на нанотехнологии, возведя это чуть ли не в ранг нацпроекта, во всяком случае, в сфере науки. Иркутские же учёные работают в этом направлении уже <Node id="252"/>более 6 лет<Node id="263"/> и сегодня готовы представить свои наработки.
Институт химии им. А. Е. Фаворского СО РАН 
Медицина первой откликнулась на нанотехнологии, и мы начали одними из первых эту работу в России, — замечает кандидат биологических наук, старший научный сотрудник Института эпидемиологии и микробиологии Восточно-Сибирского научного центра СО РАМН Юрий Джиоев<Node id="612"/>.<Node id="613"/>
 
Работа по изучению и применению в медицине нанотехнологий проводится в нескольких научных учреждениях Приангарья, в том числе Институте химии им. А. Е. Фаворского СО РАН и Институте эпидемиологии и микробиологии. Эти два учреждения совместно разрабатывают ряд проектов.
Институт эпидемиологии и микробиологии
<Node id="925"/>Как рассказал Юрий Джиоев, сейчас учёные трудятся над разработкой препарата, который мог бы бороться против вируса на внутриклеточном уровне<Node id="1065"/>. Эта технология предполагает, что <Node id="1100"/>наночастицы<Node id="1111"/> (биочипы) смогут проникнуть внутрь клетки и бороться против опасного микроорганизма, например энцефалита, при этом клетка не будет разрушаться. Кстати, биочипы можно использовать не только для лечения, но и для профилактики ряда заболеваний.
Другой проект предполагает создание магнитной жидкости, которую можно применять при проведении диагностики заболевания с высоким уровнем точности. Также эта жидкость может использоваться для лечения кровоизлияния. Есть определённые исследования по созданию антимикробных средств, принципиально отличающихся от современных антибиотиков. Не исключают учёные и возможности использования наносоединений для лечения раковой опухоли. Как говорят специалисты, для некоторых лекарственных препаратов используется растительное сырьё Восточной Сибири, в частности лиственница, что делает эти продукты уникальными на мировом рынке.

Однако, <Node id="1984"/>как заметил Юрий Джиоев, для того чтобы эти наработки стали использоваться в повседневной медицинской практике, потребуется около 7–<Node id="2116"/>10 лет<Node id="2122"/> и несколько сот миллионов долларов ежегодно<Node id="2166"/>. Этим разработкам необходимо пройти ряд исследований для определения их безопасности и эффективности, получить патенты и т.д.

Тем не менее, ряд разработок иркутских учёных в области нанотехнологий уже готов к внедрению. Как рассказал кандидат химических наук, заведующий лабораторией природных синтонов и лигандов Института химии Борис Сухов, уже создан оксид железа, который можно использовать для лечения железодефицитной анемии (<Node id="2600"/>около 70%<Node id="2609"/> жителей Сибири страдают ей в определённой мере).

Кроме того, разработан препарат по восполнению в организме дефицита серебра.
 
«Сейчас мы готовим документы на регистрацию этих препаратов в качестве биологически активных добавок. Их массовое использование можно начать уже <Node id="2884"/>через год<Node id="2893"/>, инвестиций потребуется порядка 2–<Node id="2928"/>3 миллионов рублей<Node id="2946"/>», — подчеркнул учёный.
 
<Node id="2972"/>Как отметил Борис Сухов, уже ведутся переговоры с местными и московскими компаниями, занимающимися выпуском экологически чистых продуктов, о возможности использования БАДов, полученных с помощью нанотехнологий<Node id="3181"/>.
 
Мы решили сначала создавать БАДы, и со временем эти наработки можно использовать для создания высокоэффективных медицинских препаратов нового поколения, — заметили учёные.
 Маргарита <Node id="3368"/>Желноваковаhttp://babr.ru/?…Иркутские<Node id="3405"/> ученые разработали уникальные препараты для лечения разных болезнейИркутские ученые разработали уникальные наноразмерные медицинские биопрепараты, которые могут эффективно поражать возбудителей самых разных инфекций, в том числе вирусов, внутри клеток.
Как сообщил сегодня на пресс-конференции заведующий лабораторией природных синтонов и лигандов Иркутского института химии им. А.Е. Фаворского Сибирского отделения РАН Борис Сухов, препараты не имеют аналогов в мире. Они основаны на соединениях <Node id="3903"/>наночастиц<Node id="3913"/> и оригинальных природных веществ из растений Восточной Сибири, например, лиственницы.

<Node id="4001"/>Как сообщил Борис Сухов, <Node id="4026"/>ученые Иркутска разработали легко усваиваемые организмом нанопрепараты оксида железа и серебра<Node id="4120"/>. Эти препараты являются высокоэффективными средствами для лечения дефицита железа в организме, а также антимикробными субстанциями широчайшего спектра действия, действующими на грибки, бактерии и другие микроорганизмы. Но в отличие от антибиотиков у микроорганизмов не развивается устойчивость к таким препаратам, они могут легко проникать внутрь живой клетки и убивать вирусы, при этом клетка остается живой. На данный момент такие <Node id="4554"/>нанокомпозиты<Node id="4567"/> испытываются на вирусе клещевого энцефалита.
<Node id="4613"/>Железосодержащий композит, по словам Сухова, является основой для получения магнитной жидкости<Node id="4707"/>. Она может применяться для быстрой постановки диагноза, уничтожения раковой опухоли, нетравматического перекрытия кровеносных сосудов во время операции.

<Node id="4862"/>Как лекарства, по словам Бориса Сухова, эти препараты появятся в аптеках не скоро – через 7–<Node id="4954"/>10 лет<Node id="4960"/>. Однако создать на их основе биологически активные добавки к пище можно будет раньше – <Node id="5048"/>через год<Node id="5057"/>. При условии постоянного финансирования.
<Node id="5099"/>http://www.baikalinform.ru/index.php?…В<Node id="5138"/> Иркутске разработали лекарство против любой инфекции 
<Node id="5193"/>Мы нашли способ упаковывать обеззараживающее серебро в капсулу наноразмера (в одну миллиардную долю метра) из родственного организму материала, – объяснил Борис СУХОВ<Node id="5359"/>. Наши химики создали лекарство, которое способно уничтожить любую бактерию или вирус. Патент получен. И в <Node id="5466"/>этом году<Node id="5475"/> новый препарат уже могут продавать в аптеках.
  
Мы нашли способ упаковывать обеззараживающее серебро в капсулу наноразмера (в одну миллиардную долю метра) из родственного организму материала, – объяснил на пресс-конференции в «Комсомолке» руководитель специальной лаборатории Иркутского института химии Борис СУХОВ. – В такой капсуле металл способен без проблем попасть в клетку человеческого организма и убить заразу.
 
<Node id="5898"/>Наносеребро<Node id="5909"/> эффективно против сотен возбудителей инфекционных заболеваний. Например, против клещевого энцефалита, всех форм гепатита, гриппа, в том числе и птичьего. Сейчас иркутский препарат испытывают в новосибирском НПО «Вектор» как лекарство для борьбы с ВИЧ.
 
В иркутском Институте реконструктивной и восстановительной медицины <Node id="6232"/>наносеребро<Node id="6243"/> уже используют для предотвращения инфекций во время и после операций. На это получен специальный патент, – продолжает Борис СУХОВ 
Фармацевтические компании решают, кому же достанется право выпуска препарата.
 
<Node id="6455"/>Современный человек испытывает 10-кратный дефицит серебра в организме и не может сопротивляться бактериям и инфекциям, – говорит Борис СУХОВ<Node id="6595"/>. – Нанопрепарат может компенсировать недостаток этого элемента в организме. Сейчас мы готовим все документы для регистрации <Node id="6720"/>наносеребра<Node id="6731"/> как биодобавки.
 Ольга <Node id="6755"/>ЛИПЧИНСКАЯhttp://www.kp.ru/…24043/99826/Институт<Node id="6803"/> химии им. А. Е. Фаворского СО <Node id="6834"/>РАНhttp://www.inchemistry.irk.ru/ircheminst.htmИнститут<Node id="6889"/> эпидемиологии и <Node id="6906"/>микробиологииhttp://www.mikrobiol.narod.ru/Молодцы<Node id="6956"/> иркутяне! Сидят и работают. И непрерывно что-то изобретают… По-моему, вот очевидные кандидаты на приоритетное финансирование от ГК «Роснанотех»: разработки уже проведены. Сейчас основное внимание – на испытания, экспертизу, патентование, всякого рода бумажную канитель… Но здесь уже ясен «конец туннеля» да и затраты будут более-менее фиксированными. Зато в итоге могут быть получены исцеляющие нас лекарства. Главное сейчас – фактор времени! Помогите ребятам сократить этот период, «протащите» их по всей этой бюрократически-обязательной процедуре. И пусть они сами занимаются своим делом и изобретают что-то новое и полезное…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанокомпозит" StartNode="4554" EndNode="4567">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="925" EndNode="6595">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="4001" EndNode="4120">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="4954" EndNode="4960">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="4001" EndNode="4120">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5466" EndNode="5475">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="1100" EndNode="1111">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наносеребро" StartNode="6720" EndNode="6731">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="4613" EndNode="4707">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4954" EndNode="4960">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="6455" EndNode="6595">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="2972" EndNode="3181">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="2116" EndNode="2122">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="612" EndNode="613">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">научный сотрудник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наносеребро" StartNode="6232" EndNode="6243">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="6455" EndNode="6595">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="5193" EndNode="5359">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="2116" EndNode="2122">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="4862" EndNode="4960">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="3903" EndNode="3913">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="612" EndNode="613">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="2600" EndNode="2609">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="925" EndNode="1065">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наносеребро" StartNode="5898" EndNode="5909">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="цитаты" StartNode="4026" EndNode="4120">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="4613" EndNode="4707">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="1984" EndNode="2166">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="2884" EndNode="2893">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Url" StartNode="6755" EndNode="6803">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Властная_Структура" StartNode="49" EndNode="62">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="252" EndNode="263">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="5193" EndNode="5359">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Url" StartNode="5099" EndNode="5138">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминает" StartNode="925" EndNode="6595">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="темы" StartNode="4026" EndNode="4120">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="36" EndNode="48">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="2972" EndNode="3181">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="925" EndNode="1065">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Url" StartNode="3368" EndNode="3405">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="автор" StartNode="1984" EndNode="2166">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Url" StartNode="6834" EndNode="6889">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Url" StartNode="6906" EndNode="6956">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="высказывания_заявления" StartNode="4862" EndNode="4960">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="5048" EndNode="5057">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Деньги" StartNode="2928" EndNode="2946">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
