<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Молекула на работеПри производстве кожи и шерсти будут использоваться нанотехнологииВ основе проектов лежат нанотехнологии, которые позволят из местного сырья получать высококачественные продукты.

Как объяснили корреспонденту «РГ» в региональном управлении развития предпринимательства, чтобы получить добротный продукт, необходимо иметь хорошее сырье, качество которого напрямую зависит от условий содержания животного. Немаловажно то, чем оно питалось, как содержалось, не получало ли травмы и ранения (то есть имеются ли шрамы на коже). В Волгоградской области получить такой продукт на данном этапе невозможно.
 
Надеяться на то, что в ближайшее время условия содержание скота в нашем регионе изменятся, пока рано. <Node id="720"/>Новые же технологии позволяют достигать результатов при исходном, не особо качественном сырье, – пояснила корреспонденту «РГ» начальник отдела легкой промышленности регионального управления развития предпринимательства <Node id="939"/>Галина Машенцева<Node id="955"/>. – Любое органическое вещество имеет неравномерную структуру. Однако в результате воздействия высокочастотной плазмы и сырья структура кожи выравнивается. В итоге получаем качественную кожу международного уровня.
 
Продукт, произведенный подобным образом, отличается повышенной прочностью. А это, как выяснилось, для производителей серьезный вопрос. К примеру, изготовители обуви сталкиваются с тем, что при затяжке носка или пятки кожа зачастую просто рвется. Теперь же появилась возможность увеличить ее прочность на <Node id="1475"/>20 процентов<Node id="1487"/>. Еще одна проблема обувщиков – трещины лицевого слоя. Они появляются в тот момент, когда кожа уже обработана, покрашена и начинается ее затягивание на колодку. Чтобы скрыть подобные дефекты, изготовители просто подкрашивают готовое изделие. В результате – наденешь обувь три-четыре раза, и у нее теряется товарный вид.
Новая же технология позволяет избежать растрескивания краски. Следующие плюсы – в четыре раза увеличивается устойчивость к истиранию и в три раза – устойчивость покрытия на сгибах, благодаря чему вещи будут служить дольше, ведь именно здесь изделия из кожи начинают быстрее всего ломаться и трескаться.

Кстати, при увеличении прочностных характеристик эластичность материала не только сохраняется, но и увеличивается. При необходимости коже можно придать антибактериальные свойства, термостойкость, негорючесть. Особенно такой продукт актуален при производстве спецодежды и спецобуви. Взять, к примеру, сотрудников <Node id="2423"/>МЧС<Node id="2426"/>, для людей этой профессии одежда из натуральных материалов, которая способна выдерживать высокую температуру, – вещь незаменимая. Помимо вышеназванных свойств, кожу можно наделить впитывающими и водонепропускаемыми качествами.

<Node id="2655"/>По словам Галины Машенцевой, сегодня изделиям из кожи придают такие свойства, но при этом используют химические методы<Node id="2773"/>. Без химической обработки, к сожалению, не обойтись, но при новой технологии количество применяемых химических реагентов сокращается на <Node id="2910"/>30 процентов<Node id="2922"/>, что увеличивает «натуральность» изделия, а труд работников делает более безопасным.
Еще одно важное преимущество применения новой технологии – достигается эффект ниппеля, при котором в одну сторону изделие влагу и пары пропускает, а в другую нет. Для обуви и одежды такие свойства, несомненно, важны.

Как считают в региональном управлении, этот проект привлекателен не только с потребительской, но и с экономической точки зрения: новая технология увеличивает скорость обработки сырья на 25–<Node id="3415"/>50 процентов<Node id="3427"/>, помимо этого, происходит сокращение энергозатрат. Основной же итог – имея свою сырьевую базу и свои химреактивы, получаем продукцию, аналога которой сегодня не существует.
Второй проект, который начали внедрять в регионе, – производство качественной шерсти, причем опять же из местного сырья.
 
Для получения качественного шерстяного волокна необходимы серьезные селекционные работы и определенные погодные условия. В <Node id="3847"/>настоящее время<Node id="3862"/> в нашей области нет необходимых условий для выращивания животного, с которого можно получить качественную шерсть. Вырастить таких же овец, какие выращиваются в Австралии, нам нереально: там другой климат, другая трава, луга, на которых нет колючек, и шерсть животных о них не травмируется. <Node id="4153"/>А между тем овцеводство для жителей сельских районов нашей области – наиболее перспективное направление, – рассказывает Галина Машенцева<Node id="4289"/>.
 
Применение новой технологии позволяет улучшить волос овцы по ряду характеристик – прочности, гладкости, длине – и получить из нашего не очень качественного сырья шерсть, с которой регион сможет смело выходить на международный рынок.
Применение новой технологии производства позволит получить ткань, которая поддается достаточно прочной окраске, ароматизации, не линяет, меньше сваливается. При желании ей можно придать диэлектрические свойства. В выигрыше окажутся не только потребители, но и предприятия, занимающиеся изготовлением тканей. Ведь сегодня они вынуждены либо закупать шерсть за рубежом, либо использовать некачественные местные полуфабрикаты.
Кстати
Разработчиками инновационных проектов являются ученые Казанского государственного технологического университета, волгоградским специалистам предстоит воплотить новации в жизнь. Их внедрение будет проходить поэтапно и ориентировочно завершится в <Node id="5202"/>2011 году<Node id="5211"/>. Оба проекта отобраны для последующего финансирования из венчурного фонда Волгоградской области.
<Node id="5309"/>http://www.rg.ru/…ij/nano.htmlРанее<Node id="5344"/> мы уже сообщали об этих проектах: <Node id="5379"/>http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii.<Node id="5419"/> Местные руководители утверждали даже, что «<Node id="5463"/>применение нанотехнологий в текстильном производстве и при изготовлении материалов является сегодня одним из самых перспективных научно-технических направлений в мире. Неслучайно эти два проекта были отобраны для последующего финансирования из венчурного фонда Волгоградской области<Node id="5745"/>» (так сказал начальник управления развития предпринимательства администрации Волгоградской области Владимир Демидов<Node id="5861"/>). К сожалению, из этих сообщений как-то не становится понятней, как же это «применение неравновесной низкотемпературной плазмы», которую планируют использовать для повышения качества шерстяного сырья, соотносится с нанотехнологиями. Впрочем, поверим на слово журналистам и начальникам – ведь главное, это чтобы «костюмчик сидел», другими словами, чтобы действительно повышалось, и желательно – достаточно заметно – качество вырабатываемой продукции. А уж КАК они там этого добиваются – это вопрос академический и, значит, второстепеныый. Не так ли?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="3415" EndNode="3427">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="5202" EndNode="5211">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="720" EndNode="955">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="темы" StartNode="5463" EndNode="5745">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1475" EndNode="1487">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="2655" EndNode="2773">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="5463" EndNode="5745">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="720" EndNode="5861">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминает" StartNode="720" EndNode="5861">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="4153" EndNode="4289">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Тональность" StartNode="939" EndNode="955">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="2423" EndNode="2426">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МЧС</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="5379" EndNode="5419">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="5309" EndNode="5344">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="2910" EndNode="2922">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="5202" EndNode="5211">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="5463" EndNode="5861">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="720" EndNode="955">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="3847" EndNode="3862">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="4153" EndNode="4289">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="5463" EndNode="5861">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="2655" EndNode="2773">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
