<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Тюмени откроется Малая академия естествознанияВ Тюмени будут готовить поколение ученых. Займутся этим естественно-научные факультеты Тюменского государственного университета вместе с тюменской средней школой №25. Силами ученых и учителей начнет работу «Малая академия естествознания», сообщили <Node id="296"/>7 июля<Node id="302"/> корреспонденту ИА REGNUM в пресс-службе губернатора Тюменской области.
 
По словам организатора проекта, декана физического факультета ТюмГУ Анатолия Кислицына, основная цель академии – раннее формирование основ научного мышления и развитие способностей к анализу и научной креативности. Университетские ученые познакомят школьников с секретами и новинками современной науки.
 Подростки не только по-новому взглянут на те разделы физики, которые довольно сухо изложены в учебниках, но и узнают о том, чего в школьных книжках пока нет, в частности, об инновационных разработках в области нанотехнологий.

Школьникам предстоит слушать лекции ведущих ученые ТюмГУ, посещать спецкурсы по современным научным проблемам и даже участвовать в исследовательской деятельности совместно со студентами. Учащиеся смогут познакомиться и с тем, как «физики шутят»: планируется приглашать их к участию в конкурсах, играх КВН, креативных проектах.
 Работа академии будет идти в таких областях, как: нанотехнологии, биофизика, биохимия, экология, электроника, методы моделирования и проведения исследований. Ежегодно организаторы академии совместно со школой будут проводить анализ результативности и эффективности деятельности «Малой академии естествознания», по результатам которого программа сотрудничества будет корректироваться. <Node id="1619"/>www.regnum.ru/…1024307.htmlНу<Node id="1648"/> что ж, как говорится, в добрый путь! И новых открытий, удач и достижений на этом пути!.. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1619" EndNode="1648">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="296" EndNode="302">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
