<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Электрометры – это инструменты, предназначенные для измерения величины электрического заряда или разности потенциалов посредством измерения электростатических сил (сил взаимодействия зарядов). В то время как электрометры? разработанные <Node id="237"/>Кельвином<Node id="246"/> в <Node id="249"/>19-м веке<Node id="258"/>? были весьма грубыми инструментами, современные электрометры, основанные на принципах физики твердого тела, представляют собой очень точные электронные приборы, которые, в отдельных случаях, настолько чувствительны, что позволяют считать единичные электроны, проходящие через контур.

По мере уменьшения размеров электронных устройств пробники, применяемые для измерения заряда или напряжения внутри миниатюрного проводника, должны также быть миниатюрными. Аллигаторный зажим («крокодил» ) технически не может бесконечно уменьшаться. Более того, по мере того, как устройство достигает наноразмеров, возмущениями процессов измерения, возникающими на самом приспособлении, более нельзя пренебречь и они должны быть оценены.

<Node id="982"/>В прошлом<Node id="991"/> было разработано много способов измерений, многие из которых основаны на сканировании малых объектов, таких, как, например, наконечник атомно-силового микроскопа (АСМ). Каждый из них имеет свои достоинства и недостатки.

Новый способ измерения локального распределения напряжений внутри <Node id="1279"/>наноструктур<Node id="1291"/> (по сути своей – наноэлектрометр) сочетает в себе пространственное разрешение и силовую чувствительность АСМ и заряда <Node id="1410"/>наночастицы<Node id="1421"/> золота<Node id="1428"/> единичным электроном. Способ и прибор разработаны исследователями Корнельского Университета (Cornell University) и Университета Пенсильвании –(Penn State University), а его изготовление, калибровка и работа продемонстрированы на кольцевой <Node id="1668"/>углеродной <Node id="1679"/>нанотрубке<Node id="1689"/> (УНТ). В предложенной схеме используются нано-частицы золота, играющие роль пробника и помещенные в тестируемую зону, совместно с АСМ, имеющим чувствительность в один электрон. Важную роль в измерениях играет большой входной импеданс, возникающий в молекулярном соединении и гарантирующий слабое взаимодействие между электрометром и объектом.

Для изготовления образца наноэлектрометра исследователи внедрили <Node id="2099"/>наночастицу<Node id="2110"/> золота<Node id="2117"/> размером 12 нм в УНТ полевой транзистор, используя химическое молекулярное соединение.

Руководитель проекта Др. <Node id="2231"/>Джун Жу<Node id="2238"/> ( Dr. Jun Zhu)- адъюнкт-профессор Департамента Физики Университета Пенсильвании – и его соавторы опубликовали результаты работы в июньском номере (June 26, 2008) интенет-издания Nano Letters (Single-Electron Force Readout of Nanoparticle Electrometers Attached to Carbon Nanotubes).
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="982" EndNode="991">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1410" EndNode="1421">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="249" EndNode="258">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="237" EndNode="246">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кельвин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="1279" EndNode="1291">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="2099" EndNode="2110">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица+золота" StartNode="1410" EndNode="1428">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="2231" EndNode="2238">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Джун</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица+золота" StartNode="2099" EndNode="2117">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="1679" EndNode="1689">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1668" EndNode="1689">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
