<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Косметический комплекс NoadadaНа российском рынке появилась продукция косметической фирмы “Косметика Noadada”, которая разработана с использованием методов нанотехнологии. При этом утверждается, что нанокосметика серии Noadada представляет собой идеальные косметические средства для ухода за кожей, в том числе и с точки зрения физиологии, что нанотехнологии, используемые в косметической серии Noadada, позволяют потребителям этих продуктов выглядеть на <Node id="455"/>15–20 лет<Node id="464"/> моложе.

Продукция данной линии якобы способствует усилению собственных защитных свойств кожи, а также интенсивно её увлажняет. Разработанные нанокомплексы свободно проникают в глубокие слои кожи и переносят содержащиеся в них активные вещества до самой клетки.
<Node id="727"/>http://www.noadada.ru/cms/<Node id="753"/>
В подтверждение этих тезисов сделаем краткий экскурс в историю вопроса (материалы взяты с сайта фирмы).
Нанотехнологии в косметике
Красота и молодость кожи заслуживают серьезного подхода. При помощи нанотехнологии можно реально выглядеть на <Node id="995"/>15–20 лет<Node id="1004"/> моложе. Нанотехнологии – способ манипулирования <Node id="1053"/>наночастицами<Node id="1066"/>. Чтобы проникнуть вглубь кожи, необходимо пройти через межклеточные мембраны, а это непросто.

Использование нанотехнологий позволяет доставлять активные вещества не только в эпидермис, но и к живым клеткам глубоких слоев кожи, что помогает восстановить природное энергетическое равновесие клеток кожи, усилить их иммунитет и жизнеспособность. Нанокомплексы содержат измельченные до наноразмеров биологически активные вещества, каждый из которых доставляется в строго определенном количестве, в строго определенные слои кожи, в строго определенное время.

Суть нанотехнологии заключается в том, что биологически активные вещества помещаются в специальные контейнеры – наносомы, а различные наносомы, содержащие микроэлементы и витамины, объединяются в специальные системы – нанокомплексы. В нанокомплексы входят десятки необходимых коже ингредиентов.

Нанокомплексы действуют подобно губке, удерживая активные вещества и витамины, несут их точно к цели и высвобождают их только там, где надо по сигналу от клеток, испытывающих потребность в этих веществах.
Нанокомплексы, имея двумерную структуру вне кожи, моментально, сразу после наложения косметического средства, проникают под кожу и тут же превращаются в трехмерные структуры, и образуют структурированную «решетку», что приводит к разглаживанию морщин, рубцов, шрамов и повышению эластичности кожи, связыванию свободных радикалов и защите кожи. Нанокомплексы, благодаря особым биологическим механизмам, выводят токсины из глубинных слоев кожи.

Этим достигается не только поверхностное, но и глубинное очищение. Благодаря нанотехнологии удается восстановить самые тонкие механизмы поддержания здоровья клетки и создать оптимальные условия для ее нормальной жизнедеятельности.
<Node id="2799"/>http://www.noadada.ru/…/view/14/31/Нанокосметика<Node id="2847"/> из Японии
Нанокосметика серии Noadada включает в себя около десяти активных и прекрасно сбалансированных ингредиентов, которые позитивно влияют на клетки кожи.

Косметическая серия Noadada представляет серию базовых косметических средств, идеальных с точки зрения физиологии, и призванных защищать и активизировать клетки кожи, возвращая коже утраченную свежесть и имеющих необычайный эффект омолаживания. Эта серия содержит большое количество Kyoto Solution, препарата запатентованной формулы, которая была разработана после длительных научных исследований для целей защиты и поддержания тонуса клеток.
<Node id="3452"/>http://www.noadada.ru/…/view/12/31/Что<Node id="3490"/> же такое Kyoto Solution?Формула Kyoto Solution
Данная формула впервые была применена в качестве активного компонента в составе косметических средств нанокосметики Noadada. Запатентованая формула Kyoto Solution , которая входит в состав ингредиентов Noadada, представляет собой содержащий активную косметическую эссенцию раствор, ставший результатом совместных исследований и разработок компании Kyoto Biomedical Science и кафедры медицины Киотского Университета.

Этот раствор благотворно влияет на состояние клеток и тканей, уменьшая действие свободных радикалов и иных факторов внешнего и внутреннего происхождения, а также стабилизирует нормальное состояние клеток кожи и повышает её защитные свойства. Содержащая данный нанокомплекс линия Noadada, максимально использует его уникальные свойства, положенные в её основу, и представляет собой высококлассную косметическую продукцию.

Продукция серии Noadada содержит в своём составе большое количество Kyoto Solution и представляет собой идеальные косметические средства для ухода за кожей, в том числе и с точки зрения физиологии.

Результатом действия этой формулы становится предотвращение сухости кожи, её раздражения и повреждения в результате действия солнечных лучей и иных негативных факторов внешней среды. Разработанные нанокомплексы свободно проникают в глубинные слои кожи и переносят содержащиеся в них активные вещества до самой клетки.

Эта формула в составе косметических средств проникает в глубокие слои эпидермиса и активизирует клетки к интенсивной работе, действуя, таким образом, в качестве эффективного средства в борьбе со старением кожи.

Продукция данной линии способствует усилению собственных защитных свойств кожи, а также интенсивно её увлажняет. Благодаря особым биологическим механизмам, выводящим токсины из глубинных слоёв кожи, достигается не только поверхностное, но и глубокое очищение. Значительное улучшение состояния кожи наблюдается уже в процессе использования косметики в <Node id="5458"/>первый месяц<Node id="5470"/>. Формула ET-Kyoto Solution была разработана с целью защиты клеток и сейчас широко используется многими медицинскими институтами и клиниками, благодаря уникальному действию.
Нанокомплексы могут свободно проникать в глубокие слои кожи и переносить содержащиеся в них активные вещества, включая Kyoto Solution , наделяя линию Noadada уникальными ранозаживляющими свойствами.

Поэтому эту линию можно использовать в 2-х областях:

= для послеоперационной реабилитации;

= для замедления процессов старения кожи.
<Node id="5979"/>http://www.noadada.ru/…/view/15/31/Что<Node id="6017"/> такое Kyoto SolutionET-Kyoto Solution – защищающая клетки формула, разработанная сотрудниками отдела Киотского Университета. Эта специальная жидкость защищает мембраны клеток органов человека при трансплантации. Орган, помещенный в эту жидкость, может автономно функционировать <Node id="6296"/>в течение 30 часов<Node id="6314"/>, тогда как сейчас для этих целей используют метод замораживания.

Очевидно, что стоит доверять научным разработкам отдела медицинских исследований Киотского Университета, так как из стен только одного этого уважаемого вуза вышло 5 лауреатов Нобелевской Премии. Препарат запатентованной формулы ET-Kyoto Solution превосходит все известные аналоги, применяемые в медицине и теперь уже в косметологии.
<Node id="6714"/>http://www.noadada.ru/…/view/13/31/Development<Node id="6760"/> and Clinical Application of New ET-Kyoto Solution, an Extracellular Fluid Type Organ Preservation Solution…<Node id="6868"/>http://sciencelinks.jp/…A0136176.phpС<Node id="6905"/> другой стороны…Первый вице-премьер Сергей Иванов выразил на <Node id="6966"/>днях<Node id="6970"/> недовольство действиями бизнесменов, использующих приставку «нано» в рекламе. Вице-премьер также намекнул, что неплохо было бы ввести лицензирование на разнообразную нанопродукцию, а также подчеркнул, что госкорпорация «Роснанотех» не имеет отношения к нанокосметике и прочим подобным продуктам.
<Node id="7267"/>Как заявил Сергей Иванов, в последнее время на телевидении началась реклама продукции с использованием слова «нано» — это антикоррозийные материалы под названием “наноцинк”, парфюмерная продукция “нанокрем”<Node id="7473"/>.
 
«Ушлые торговцы и рекламодатели, ухватившись за популярное слово, по существу уже начали дурить народ, я сильно сомневаюсь, что там вообще есть какие-то нанотехнологии. Эта продукция не прошла никакого лицензирования, поэтому хочу предупредить граждан, что это лишь рекламный трюк и «Роснанотех» к этому товару не имеет никакого отношения», — цитирует слова г-на Иванова РИА РБК.
  
«Я сильно сомневаюсь, что там вообще есть какие-то нанотехнологии: эта продукция не прошла никакого лицензирования. Поэтому хочу предупредить граждан, что это лишь рекламный трюк, и корпорация к этому товару не имеет никакого отношения», – предупредил он…
 <Node id="8117"/>http://www.nanonewsnet.ru<Node id="8142"/>/…vnye-proektyДа, интересно, на ЧТО прореагируют наши потребители: на рекламные призывы фирмы или суровые предостережения первого вице-премьера? Только сдаётся мне, что выступление этого большого начальника лишь подогреет интерес наших гражданок (и граждан) к косметической нанопродукции зарубежных фирм. Тем более, что в рекламном объявлении даются ссылки на солидные организации и маститых учёных… А что такое «Роснанотех» [кто такой Иванов С.Б.?] и зачем оно нам, когда буквально на носу Рождество и <Node id="8645"/>Новый год<Node id="8654"/> – самая горячая пора поиска и закупки подарков – простому обывателю совершенно точно «по барабану»?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="7267" EndNode="7473">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="6714" EndNode="6760">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="8117" EndNode="8142">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="8645" EndNode="8654">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1053" EndNode="1066">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="6966" EndNode="6970">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="5979" EndNode="6017">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="727" EndNode="753">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="2799" EndNode="2847">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5458" EndNode="5470">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="3452" EndNode="3490">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="7267" EndNode="7473">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="455" EndNode="464">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="6868" EndNode="6905">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="995" EndNode="1004">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="6296" EndNode="6314">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
