<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Открытие международного симпозиума «Материалы, изделия и технологии пассивной электроники» состоялось в пензенском санатории «Берёзовая роща» во <Node id="145"/>вторник, 18 сентября<Node id="165"/>. Конференция проводится под эгидой правительства Пензенской области, российской академией наук и федерального агентства по науке и инновациям.

Среди организаторов симпозиума – ведущие пензенские научные и производственные центры: государственный университет, производственное объединение «Старт» и научно-исследовательский институт электронно-механических приборов. Все они обладают потенциалом, необходимым для создания экспериментальных и промышленных образцов продукции качественно нового уровня.

Член-корреспондент Российской академии наук <Node id="712"/>Геннадий Бурханов<Node id="729"/> <Node id="730"/>отметил, что разработка материалов с заданными физическими свойствами остается одним из основных и приоритетных направлений развития науки и технологий<Node id="881"/>.
 
«Сегодня это направление работ особенно актуально в связи с появлением нанотехнологий. Между академическим институтом и институтом электронно-механических приборов существуют давние творческие связи и глубокие корни. Сегодня мы выходим на новый виток этих связей», – сказал он.
 
Действующая выставка изделий, изготовленных в НИИЭМП, вызвала интерес у четырех десятков участников симпозиума, приехавших в Пензу из Москвы, Санкт-Петербурга, Омска, Ижевска и Нижнего Новгорода.
 
«Всем ясно, что без электроники, электронных компонентов не может обойтись ни одна цивилизованная страна. Это её технический уровень и военная мощь», – заявил генеральный директор ФГУП НИИЭМП, профессор Валерий Недорезов.
  
«Эпоха выживания для многих из нас закончилась, и мы поднялись с колен и можем решать вопросы по созданию изделий, о которых говорил Президент – это нанотехнологии», – подчеркнул он.
 <Node id="1772"/>http://penza.rfn.ru/rnews.html?…ФГУП<Node id="1808"/> НИИЭМППроизводство и разработка изделий электронной техники контрольно-измерительного <Node id="1895"/>оборудованияwww.niiemp.ru<Node id="1920"/>/Белгород, Пенза, Черноголовка… Провинция зажигает?… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="712" EndNode="881">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1772" EndNode="1808">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1895" EndNode="1920">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="712" EndNode="881">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="145" EndNode="165">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="729" EndNode="730">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="729" EndNode="730">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">корреспондент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
