<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Во многих болезнях, сопровождающихся хроническим воспалением, таких как болезни сердца, рак, и нейродегенеративных заболеваниях, например синдроме <Node id="149"/>Альцгеймера<Node id="160"/>, пораженный орган вырабатывает повышенное количество перекиси водорода. Точное измерение уровня содержания перекиси в организме помогло бы диагностировать эти заболевания на ранних стадиях. Однако создать контрастные агенты, которые бы смогли визуализировать ее в организме, до последнего времени не удавалось. Этому мешала во-первых крайне маленькая физиологическая концентрация перекиси, а во-вторых то, что сложно подобрать химические соединения, с которыми она бы прореагировала с видимым результатом. <Node id="667"/>На настоящий момент<Node id="686"/> единственными способом визуализации Н2О2 были флюоресцентные пробы, однако их явным недостатком было то, что они не проникают достаточно глубоко в ткань.
 
 
 
Нирен Мерфи (Niren Murthy) из Института технологий Джорджии (Georgia Institute of Technology) с коллегами разработали методику обнаружения и визуализации следовых количеств перекиси водорода в живых организмах. Они создали <Node id="1070"/>наночастицы<Node id="1081"/>, содержащие сложные эфиры пероксалатов и флюоресцентные красители. Когда частицы встречают перекись, реакция эфира с нею возбуждает люминофор, который в свою очередь испускает фотоны. То, что краситель инкапсулирован в <Node id="1301"/>наночастицу<Node id="1312"/> эфира, позволяет локализовать все реагенты этой трехкомпонентной реакции на расстоянии нескольких нанометров друг от друга. 
 
 
Ученые вводили частицы в брюшную полость мышей и следили за ними на аппарате для регистрации биолюминесценции. Оказалось, что у мышей, страдающих воспалительным заболеванием, пораженные органы испускали больше света, чем органы здоровых мышей. Эта технология позволяет измерять сверхмалые концентрации Н2О2 вплоть до 250 нМ. Кроме того, испускаются фотоны с длиной волны 630 нм, что свидетельствует о том, что частицы проникают глубоко в ткани.
 
 
 
Эти частицы предположительно нетоксичны, однако для подтверждения этого ученые проводят дополнительные клинические эксперименты. Если это действительно подтвердится, то данная технология станет простым и эффективным средством диагностики многих заболеваний. 
 
 
Данная работа опубликована в Nature Materials. 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1301" EndNode="1312">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1070" EndNode="1081">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="149" EndNode="160">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Альцгеймер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="667" EndNode="686">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
