<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Свердловская область первой подписала соглашение с ГК «Роснанотех»Эдуард Россель <Node id="81"/>16 мая<Node id="87"/> в своём рабочем кабинете встретился с генеральным директором Государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий» (ГК «Роснанотех») Леонидом Меламедом<Node id="251"/>.<Node id="252"/>

Во встрече приняли участие председатель правительства Свердловской области Виктор Кокшаров<Node id="344"/>,<Node id="345"/> руководитель администрации губернатора Свердловской области Александр Левин.
Эдуард Россель рассказал Леониду Меламеду о высокотехнологичных проектах, реализуемых на Среднем Урале, о мощном интеллектуальном и производственном потенциале нашего региона, о новейших научных разработках уральских учёных.

Губернатор отметил, что, несмотря на непростые для отечественной экономики <Node id="724"/>годы<Node id="728"/>, связанные с проводившимися в 80–90– х <Node id="768"/>годах прошлого века<Node id="787"/> реформами, в Свердловской области удалось сохранить оборонно-промышленный комплекс, научно-исследовательские институты и, что самое важное, кадры.
 
<Node id="937"/>В наших НИИ сегодня сосредоточены лучшие умы, — подчеркнул <Node id="996"/>Эдуард Россель<Node id="1010"/>. — Причём новейшими научно-техническими разработками с огромным успехом занимается много молодых талантливых людей.
 Гендиректор ГК «Роснанотех» выразил большой интерес ко всем проектам, о которых говорил губернатор, высоко оценив деятельность руководства Свердловской области по поддержке и развитию передовых производств.

В завершение встречи Эдуард Россель подарил Леониду Меламеду книгу о Свердловской области на добрую память о визите.

В тот же <Node id="1463"/>день<Node id="1467"/> губернатор подписал соглашение с генеральным директором Государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий» (ГК «Роснанотех») Леонидом Меламедом<Node id="1626"/> <Node id="1627"/>о сотрудничестве в сфере нанотехнологий. Соглашение заключено между правительством Свердловской области и ГК «Роснанотех».
Большое значение подписанного документа можно оценить по ключевым направлениям деятельности корпорации. К ним относятся: содействие реализации государственной политики в сфере нанотехнологий; развитие инновационной структуры в данной сфере; реализация проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрий. 
Необходимо отметить, что правительство Свердловской области взаимодействует с ГК «Роснанотех» с момента её основания.
Так, на Среднем Урале подготовлена программа развития наноиндустрии на <Node id="2256"/>2008–2010 годы<Node id="2270"/>, содержащая 42 проекта. Финансирование проектов запланировано на условиях частно-государственного партнёрства на паритетной основе, в том числе из областного бюджета в <Node id="2439"/>2008–2010 годах<Node id="2454"/> будет направлено <Node id="2472"/>370 миллионов рублей<Node id="2492"/>.

В то же время необходимо финансовое участие в реализации проектов со стороны корпорации, которая в соответствии с федеральным законом «О Российской корпорации нанотехнологий» распоряжается финансовыми средствами, вносимыми Российской Федерацией в виде имущественного взноса.
 <Node id="2771"/>Это первое соглашение о сотрудничестве, подписанное ГК «Роснанотех» с исполнительными органами государственной власти региона<Node id="2896"/>, — подчеркнул в своём выступлении Леонид Меламед<Node id="2945"/>. — Причём этим регионом России стали не Москва, не Санкт-Петербург, им стала Свердловская область, которая действительно является опорным краем державы. Мы будем прилагать усилия только в тех регионах, где есть реальные результаты, а у вас слова не расходятся с делами. Я уверен, что в Свердловской области в скором времени появится сильный нанотехнологический центр.
 <Node id="3315"/>http://www.oblgazeta.ru/home.htm?…Ранее<Node id="3354"/> уже сообщалось о начале тесного сотрудничества ГК «Роснанотеха» с одним из крупнейших регионов страны – Свердловской области – <Node id="3482"/>http://www.nanonewsnet.ru/…sotrudnichat.<Node id="3522"/> На наш взгляд, это взаимодействие представляет собой наглядный пример сотрудничества отдельного региона с ГК РНТ. Примера, достойного подражания. Поэтому опыт свердловчан достоин детального и всестороннего изучения. Особо стоит отметить активную и решающую роль руководителя области – губернатора Эдуарда Росселя, можно сказать, «вдохновителя и организатора» всех этих побед. Ну и, конечно, всех «тружеников науки и техники», промышленных предприятий региона. Поздравляя всех их с новой победой, пожелаем им дальнейших успехов и новых свершений на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3315" EndNode="3354">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="344" EndNode="345">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминает" StartNode="937" EndNode="2945">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="724" EndNode="728">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="темы" StartNode="2771" EndNode="2896">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="937" EndNode="2945">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="цитаты" StartNode="2771" EndNode="2896">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="2771" EndNode="2945">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="768" EndNode="787">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="937" EndNode="1010">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2439" EndNode="2454">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="3482" EndNode="3522">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Тональность" StartNode="996" EndNode="1010">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="1626" EndNode="1627">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1463" EndNode="1467">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="251" EndNode="252">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="работает" StartNode="344" EndNode="345">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="2771" EndNode="2945">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата" StartNode="81" EndNode="87">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="работает" StartNode="1626" EndNode="1627">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="работает" StartNode="251" EndNode="252">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="2256" EndNode="2270">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="2472" EndNode="2492">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="высказывания_заявления" StartNode="937" EndNode="1010">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
