<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Ни один стоматолог не даст пожизненную гарантию на пломбу. Они могут разрушаться в силу ряда причин. Ни много ни мало, а на замену существующих пломб приходится <Node id="162"/>около 70%<Node id="171"/> общего объема стоматологических услуг! Только в США на эти цели уходит <Node id="243"/>примерно 5 млрд. долларов<Node id="268"/> в <Node id="271"/>год<Node id="274"/>. 
 
 Ученым из Паффенбаргеровского исследовательского центра Американской стоматологической ассоциации (American Dental Association’s Paffenbarger Research Center) совместно с Национальным институтом стандартов и технологий (National Institute of Standards and Technology (NIST) удалось продемонстрировать, что нанотехнологии могут позволить создать пломбирующий материал, который одновременно будет более прочным, чем любые другие лечебные наполнители, и при этом будет более эффективно предотвращать повторное поражение зуба. 
 
 В основе разработанной учеными новой технике лежит стандартный композитный  полимерный наполнитель. Процесс установки светоотверждаемой пломбы выглядит следующим образом: стоматолог готовит материал для пломбы путем смешения  жидкой эпоксидной смолы с порошком, содержащим краситель, армирующую добавку и ряд вспомогательных компонентов, после чего заполняет полученной пастой полость и полимеризует смесь, инициируя реакцию светом определенной длины волны. 
 
 В случае «лечебных» пломб в порошок добавляется вещество, постепенно выделяющее фосфат-ионы и ионы кальция. Эти ионы не только укрепляют структуру самого зуба, но и предохраняют его от действия производимых бактериями кислот. 
 
 Проблема состоит в том, что такого рода добавки, имеющиеся в <Node id="1560"/>настоящее время<Node id="1575"/>, обладают плохими механическими характеристиками и понижают прочность пломбы. 
 
 Для решения этой проблемы учеными был применен метод распылительной сушки, который позволил получить частицы одной из таких добавок – ангидрид дикальций фосфата (DCPA) – диаметром около 50 нм, что в 20 раз меньше, традиционно используемого порошка DCPA с размером частиц порядка 1 мкм. Большое отношение площади поверхности к объему, характерное для таких <Node id="2014"/>наночастиц<Node id="2024"/>, делает их более эффективными источниками ионов и позволяет уменьшить необходимое количество данной добавки. При этом освобождается больше пространства для армирующих добавок, что позволяет повысить прочность пломбы. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1560" EndNode="1575">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2014" EndNode="2024">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="162" EndNode="171">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="271" EndNode="274">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="243" EndNode="268">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
