<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Материаловеды из США и Испании придумали новый способ получения длинных аморфных <Node id="82"/>нановолокон<Node id="93"/>. Технология, названная «laser spinning», позволяет получить волокна длиной несколько сантиметров и всего 35 нм в диаметре. 
 
 Квазиодномерные структуры (<Node id="248"/>нанопроволоки<Node id="261"/>, <Node id="263"/>наноленты<Node id="272"/>, <Node id="274"/>наностержни<Node id="285"/> и <Node id="288"/>нанотрубки<Node id="298"/>) обладают уникальными электрическими и механическими свойствами и могут найти применение в электронике, катализе, биомедицине, использоваться для изготовления различных <Node id="468"/>сенсоров<Node id="476"/> и композитов. В <Node id="493"/>настоящее время<Node id="508"/> такие структуры обычно получают из паровой фазы или из растворов. 
 
 Исследователям из  University of Vigo и Rutgers University удалось получить очень длинные аморфные <Node id="678"/>нановолокна<Node id="689"/>, используя простой процесс, не требующий участия катализаторов, шаблонов и каких-либо других реагентов, кроме материала будущего волокна. Технология позволяет получать волокна из довольно тугоплавких веществ, что невозможно достичь другими методами, например, при помощи электроспиннинга. 
 
 Методика «laser spinning» основана на использовании мощного лазера для локального нагрева поверхности исходного керамического материала (кварца или оксида алюминия), т.е. только очень малый его объем находится в расплавленном состоянии. Далее под действием сильной струи газа расплав вытягивается в волокно и застывает. В результате формируется неупорядоченная сеть из микро- и <Node id="1361"/>нановолокон<Node id="1372"/>. Ученые утверждают, что такая технология позволит получать очень длинные аморфные волокна требуемого состава. 
 
 Работа «Rapid production of  ultralong amorphous ceramic nanofibers by laser spinning» была опубликована в журнале Applied Physics Letters. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нановолокно" StartNode="82" EndNode="93">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="288" EndNode="298">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нановолокно" StartNode="678" EndNode="689">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="468" EndNode="476">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанолента" StartNode="263" EndNode="272">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопроволока" StartNode="248" EndNode="261">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="493" EndNode="508">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наностержень" StartNode="274" EndNode="285">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нановолокно" StartNode="1361" EndNode="1372">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
