<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт общей и неорганической химии им. В.И.Вернадского НАН Украины магнитные материалы, <Node id="93"/>наноматериал<Node id="105"/>   <Node id="108"/>Наноматериалы<Node id="121"/> Химия твердого тела   функциональные материалы, магнитные материалы, <Node id="191"/>наноматериалы<Node id="204"/>                         Белоус Анатолий Григорьевич, зав. отделом, член-корреспондент, доктор наук 1) Показано, что при синтезе из растворов сложных оксидных систем образующиеся <Node id="383"/>наночастицы<Node id="394"/> склонны к самоорганизации, образуя объемные и поверхностные фракталы. Установлено, что различные типы самоорганизации наноструктурных частиц в образующихся осадках существенно влияют на свойства конечных пленочных и объемных материалов. 
  
 2) Разработаны новые сверхвысокочастотные (СВЧ) диэлектрические материалы на основе сложных оксидных систем. Показано, что высокую термостабильность свойств и высокие значения электрической добротности можно получать на однофазных системах; создавая мобильную подрешетку в кристаллической структуре; влияя на фононный спектр путем частичного гетеровалентного замещения; а также создавая градиентные или многофазные системы. Показано влияние исходных наноразмерных реагентов на величину диэлектрических потерь в СВЧ диапазоне. На основе синтезированных СВЧ диэлектриков разработаны и внедрены элементы (диэлектрические резонаторы, диэлектрические подложки, диэлектрические антенны) в современные системы связи. 
 
  3) На основе поликристаллических сегнетоэлектриков полупроводников, как модельных объектов, изучены процессы, происходящие на границах зерен. Установлены дополнительные фазы, которые возникают на границе зерен в процессе легирования. Методами импедансометрии проведено разделение свойств зерен и межзеренных прослоек, позволивших выяснить влияние легирующих примесей на свойства сегнетоэлектриков-полупроводников. Показано влияние исходных наноразмерных реагентов на свойства сегнетоэлектриков-полупроводников. На основе сегнетоэлектриков-полупроводников разработаны термостабилизирующие керамические материалы, позволяющие существенно упростить запуск дизельных двигателей в холодный период времени. 
 
  4) Впервые разработаны литий проводящие материалы со структурой перовскита, отличающие высокой проводимостью по литию. Показано, что ионы лития в данных системах жестко не связаны с матрицей, что обеспечивает получение экстремально высоких значений диффузии и проводимости по литию. Синтезированы наноразмерные и объемные литий проводящие материалы. Показана перспективность применения данных материалов в различных электрохимических системах. 
 
  5) Разработана гидрооксидная технология получения стабилизированного нанодисперсного (8-15 нм) диоксида циркония, что позволяет на порядок увеличить коэффициент фильтрации осадков, уменьшить в 4 раза количество дистиллированной воды на их промывку, уменьшить размер и прочность агрегатов частичек, улучшить способность спекаться, минуя стадию деагрегирования. Показано, что при осаждении гидрооксидов образуются фрактально-организованные ксерогели и нанодисперсные оксидные материалы со структурой флюорита. Определена корреляция: условия осаждения – тип фрактальной агломерации – технологические свойства порошков. Показано, что массово-фрактальная агрегация облегчает фильтрование осадков и способствует ослаблению связей между частичками порошковых материалов на основе ZrO2. Установлен позитивный вклад частичного замещения ионов иттрия ионами церия, железа и меди на стабилизацию, стабильность высокотемпературных модификаций ZrO2 во времени, склонность к спеканию. Методом мессбауэровской спектроскопии в системе ZrO2 - Y2O3 – Fe2O3 установлены три неэквивалентных положениях Fe3+ с тетра-, пента- и октаедрической координацией. Очевидно, что уменьшение координационного числа ионов железа по сравнению с ионами Y3+ (к.ч. = 8), как и усиление связи Ме – О, способствует стабильности структуры (замедлением или отсутствием деградации). На основе системы ZrO2 - Y2O3 - CeO2 - СuO разработанные составы с низкой температурой (1350 – 1400 С) спекания керамики, которая характеризуется высокой плотностью (близкой к теоретической: 5.7-5.9 г/см3) и низким водопоглощением. Разработанные составы с проводимостью по кислороду (9*10-4 – 6*10-3 при 500 С). Определены условия получения пленок ZrO2 со структурой флюорита. 
  6) Показано, что соотношением ионов Fe3+/Fe2+ при синтезе гексоферрита бария (BaFe12O18) из растворов путем последовательного осаждения компонентов можно влиять на форму частиц за счет изменения сингонии первичных кристаллитов гидрооксидно-оксидных осадков железа и получать нанодисперсный высококоэрцитивный гексаферрит бария с анизотропией формы (пластинчатые, иглообразные). Вклад анизотропии формы частиц в анизотропию кристалла позволяет регулировать факторы, влияющие на магнитный гистерезис и улучшать качество магнитной записи. Разработаны составы модифицированного нанокристаллического гексаферрита бария с комплексом необходимых свойств для магнитной записи. Методом мессбауэровской спектроскопии в зависимости от степени замещения определено распределение ионов железа по пяти неэквивалентным позициям структуры гексоферрита. Результаты исследования электрофизических свойств на порошковых материалах и магнитных лентах показали перспективность модифицированных гексаферритов бария в качестве высококоэрцитивных наполнителей носителей информации и могут представлять интерес для создания эффективных систем магнитной записи с высокой плотностью накопления информации. 
 
  7) Предложены возможные механизмы компенсации заряда, происходящие, при замене d-металлов марганцем на основе сравнения теоретически рассчитанных объемов элементарных ячеек и межатомных расстояний в системе La0.7Sr0.3Mn1-xMexO3 (где Мe = Cu, Fe, Cr, Ti) и экспериментальных данных, полученных методом полнопрофильного анализа Ритвельда, а также на основе анализа магнитных свойств.    1260A Impedance/Gain-Phase Analyzer (Solartron Analitical) N5230A PNA-L Network Analyzer (Agilent technologies) Вакуумная печь Высокотемпературная печь для спекания материалов при темперах до 1700 С KSL-1700X (USA) Шлифовальный станок высокой точности 3Г-71 Экспериментральная установка для магнетронного получения тонких пленок на базе вакуумного универсального поста ВУП-5   Spin coater SCI-20 (Novocontrol Technologies GmbH &amp; Co. KG) <Node id="6234"/>Дистилляторы ДЭ<Node id="6249"/>-4, <Node id="6253"/>ДЭ<Node id="6255"/>-2.5 Печи электрические камерные KS-520/14 Полировальный станок СДШ-100 Прессы П-10, П-125 Стенды для измерения электро- и магниторезистивных свойств образцов в широком температурном и частотном диапазоне Ультразвуковая мешалка УДГЗ-2Т Установка для резки Алмаз-6 Установки рентгеноструктурного анализа ДРОН-УМ, ДРОН-3М, ДРОН-4-07 Химические реакторы для синтеза Шлифовальный станок СДШ-100   Dr. Hans Theo Langhammer (Martin-Luther-Universitat Halle-Wittenberg, Германия), проф. Antoni West (Университет в Шефилде, Англия), проф. Danilo Suvorov (Словения, Институт "Jozef Stefan"), проф. Giuseppe Annino (IPCF Institute, Pisa, Италия), проф. J. Sanz (Мадридский университет, Испания), проф. Odile Bohnke (LaMans, Франция), проф. P. Nanni (University of Genova, Италия), проф. Peter Devis (Пенсильванский университет, Philadelphia, США), проф. Peter Mascher (McMaster University, Hamilton, Канада), проф. Werner Weppner (Кельнский университет, Германия),    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="383" EndNode="394">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="93" EndNode="105">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="191" EndNode="204">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="6253" EndNode="6255">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дэ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="6234" EndNode="6249">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дэ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="108" EndNode="121">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
