<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Электронная структура “молекул” из двух <Node id="41"/>квантовых точек<Node id="56"/> в <Node id="59"/>углеродной <Node id="70"/>нанотрубке<Node id="80"/> 
“Искусственные молекулы” из двух <Node id="115"/>квантовых точек<Node id="130"/>, называемые также “двойными <Node id="159"/>квантовыми точками<Node id="177"/>” (double quantum dots, DQD), представляют собой идеальные модельные системы для исследования зарядовых и спиновых состояний нескольких взаимодействующих электронов, локализованных в окрестностях двух пространственно разнесенных минимумов потенциальной энергии и способных туннелировать между этими минимумами через разделяющий их потенциальный барьер. Обычно для экспериментов используются полупроводниковые DQD [1], а в работе [2], выполненной в Великобритании (Hitachi Cambridge Laboratory) и Дании (University of Copenhagen), исследована электронная структура DQD, сформированная в <Node id="763"/>углеродной <Node id="774"/>нанотрубке<Node id="784"/> путем подачи соответствующих электрических потенциалов на управляющие электроды (см. рис.). 
 
Показано, что низколежащие энергетические уровни образуют “оболочки”, для заполнения которых требуется (в зависимости от параметров DQD) четыре или восемь электронов. В DQD с четырехэлектронными оболочками обнаружены синглетные и триплетные состояния, посредством которых осуществляется неупругое сотуннелирование электронов при транспорте через DQD. Изучено влияние магнитного поля до 7 Тл на энергии этих состояний. Экспериментальные данные хорошо согласуются с теоретическими расчетами. Ожидается, что время сохранения спиновой когерентности в DQD из <Node id="1434"/>нанотрубок<Node id="1444"/> будет гораздо больше, чем в полупроводниковых DQD. Такие DQD можно будет использовать не только для фундаментальных исследований, но и в различных приложениях, например, в квантовых вычислительных устройствах на основе спиновых <Node id="1673"/>кубитов<Node id="1680"/>. 
   J.A.Petta et al., Science 309, 2180 (2005).   H.I.Jorgensen et al., Nature Phys. 4, 536 (2008).   Электроника на лентах 
Еще не научились толком формировать микроэлектронные структуры на основе <Node id="1880"/>графена<Node id="1887"/> (монослой графита), а уже полным ходом исследуют свойства так называемых <Node id="1961"/>нанолент<Node id="1969"/> из <Node id="1973"/>графена<Node id="1980"/> (nanoribbons). Исследуют пока теоретически. Что касается изготовления самих структур, то про технологов говорят, что они изловчатся сделать что угодно, лишь бы это было очень нужно. Вот сейчас и выясняется, зачем бы это было нужно. Как оказалось, сам <Node id="2232"/>графен<Node id="2238"/> в качестве канала полевых транзисторов в схемах логики и памяти не годится. У такого транзистора нет закрытого состояния. При изменении полярности напряжения на затворе с положительного на отрицательное изменяется только характер проводимости канала: вместо электронов в нем начинают проводить дырки. Эта особенность вызвана отсутствием запрещенной зоны в <Node id="2595"/>графене<Node id="2602"/>. Чтобы получить запрещенную зону, необходимо использовать двухслойный <Node id="2673"/>графен<Node id="2679"/>. Другую возможность предоставляют <Node id="2714"/>наноленты<Node id="2723"/>. <Node id="2725"/>Нанолентой<Node id="2735"/> называется вырезанная из <Node id="2761"/>графена<Node id="2768"/> полоска. Естественно, для приобретения новых по сравнению с простым <Node id="2837"/>графеном<Node id="2845"/> свойств она должна иметь нанометровую ширину. В этом случае запрещенная зона возникает из-за поперечного квантования (см. рис., сверху). 
 
На характер квантования огромное влияние оказывает структура границы. Обратите внимание на то, что на рис. (в центре) на разных участках расположение атомов на границе разное, кроме того, полоски вырезаны под разными углами. Из-за этого возникает и разная зонная структура. Китайские и канадские ученые рассчитали проводимость структуры, представленной на рис., и обнаружили у нее выпрямляющие свойства [1]. Для этого надо подать напряжение на затвор. На рис. (сверху) штриховой линией изображен уровень <Node id="3490"/>Ферми<Node id="3495"/> в равновесном состоянии. Особое свойство предложенной структуры заключается в том, что носители из левого контакта (истока) проходят в правый контакт (сток) только в узком интервале энергий вблизи уровня <Node id="3700"/>Ферми<Node id="3705"/>. Еще следует обратить внимание на то, что в контактах носители дырки, а в канале – электроны. Если подать отрицательное напряжение на сток, носители будут в него проходить. Если подать положительное напряжение, то носители будут «упираться» в запрещенную зону. На этом и основан эффект выпрямления. Казалось бы, это не ахти какое достижение, ведь давно хорошо известны конструкции выпрямляющих диодов: p-n переходы и контакты металл-полупроводник. Однако попробуйте их «продлить в нанометры» – у вас ничего не получится. Указанные контакты имеют характерный размер, меньше которого их делать нельзя. Этот размер равен ширине области обеднения, для легирования 1018см-3 это 40нм. Характерный размер рассматриваемых структур равен 4 нм и выпрямление тока в них основано совсем на других физических принципах. 
 <Node id="4515"/>В.Вьюрков<Node id="4524"/> 1. Z.F. Wang et al., Appl. Phys. Lett. 93, 133119 (2008). Терагерцы из разности 
Известная группа исследователей под руководством Federico Capasso (Harvard University) сообщает об экспериментальном развитии идеи получения терагерцового излучения из разности двух частот лазерной генерации в каскадном лазере [1]. На рис. представлены рассчитанные энергетические уровни в структуре каскадного лазера и соответствующие им волновые функции. На рис. представлены лазерные переходы с верхнего уровня 1 на уровни 2 и 3. Поскольку лазерная структура является нелинейной средой, из нее должны выходить колебания на разностной частоте ω3, которая соответствует длине волны 60мкм. Эксперимент показал, что идея работает, но маломощно. При температуре 80К мощность терагерцового излучения равна 7мкВт 
 <Node id="5317"/>В.Вьюрков<Node id="5326"/> 1. Belkin et al., Appl. Phys.Lett. 92, 201101 (2008). СТМ-<Node id="5385"/>литография<Node id="5395"/> <Node id="5396"/>нанолент<Node id="5404"/> из <Node id="5408"/>графена<Node id="5415"/> 
Для практической реализации идей наноэлектроники предстоит решить две основные задачи: научиться с высокой точностью изготавливать элементы наноэлектронных устройств и затем объединять эти элементы в функциональные цепи. И то, и другое – весьма трудоемкие процессы, требующие больших затрат времени. Попытки сконструировать такие устройства из <Node id="5761"/>углеродных <Node id="5772"/>нанотрубок<Node id="5782"/> (обладающих необходимыми электронными характеристиками) натолкнулись на отсутствие надежных методов селективного роста <Node id="5902"/>нанотрубок<Node id="5912"/> с требуемой хиральностью и необходимость формирования между ними электрических контактов. Альтернативой <Node id="6017"/>нанотрубкам<Node id="6028"/> является <Node id="6038"/>графен<Node id="6044"/>, а точнее – его наноразмерные фрагменты. Электронная структура узких графеновых <Node id="6125"/>нанолент<Node id="6133"/> (в том числе величина диэлектрической щели Eg) определяется их шириной и кристаллографической ориентацией, что в принципе делает возможным изготовление <Node id="6286"/>нанолент<Node id="6294"/> с заданными электронными характеристиками. Однако стандартный метод электронно-лучевой <Node id="6382"/>литографии<Node id="6392"/> для этих целей использован быть не может: <Node id="6435"/>наноленты<Node id="6444"/> получаются недостаточно узкие, и поэтому щель Eg (которая обратно пропорциональна их ширине) слишком мала для использования таких <Node id="6575"/>нанолент<Node id="6583"/> в устройствах с комнатной рабочей температурой. Кроме того, при электронно-лучевой <Node id="6667"/>литографии<Node id="6677"/> затруднен контроль ориентации <Node id="6708"/>нанолент<Node id="6716"/>. 
 
Венгерские (Research Institute for Technical Physics and Materials Science Budapest)и бельгийские бельгийские(Facultes Universitaire Notre Dame de la Paix, Namur)нанотехнологи предложили новый способ изготовления графеновых <Node id="6945"/>нанолент<Node id="6953"/> и их соединения между собой [1]. Он основан на использовании сканирующего электронного микроскопа (СТМ) и назван авторами “СТМ-<Node id="7081"/>литографией<Node id="7092"/>”. Подавая на иглу СТМ большое напряжение (несколько вольт, значительно больше, чем при получении СТМ-изображения) и двигая иглу по <Node id="7224"/>графену<Node id="7231"/> с постоянной скоростью (несколько нанометров в <Node id="7279"/>секунду<Node id="7286"/>), удается в буквальном смысле “вырезать” <Node id="7328"/>наноленту<Node id="7337"/> из <Node id="7341"/>графена<Node id="7348"/> (рис.). При этом ширину <Node id="7373"/>наноленты<Node id="7382"/> можно контролировать с нанометровой точностью, а ее электрические свойства определяются ориентацией линии разреза относительно кристаллографических осей. Изменение направления движения иглы приводит к образованию двух контактирующих <Node id="7616"/>нанолент<Node id="7624"/> с разным типом проводимости (рис.). Таким образом можно создавать сложные интегрированные наносхемы – основу будущей наноэлектроники.
 
Еще одно возможное применение графеновых <Node id="7802"/>нанолент<Node id="7810"/> предложили корейские физики (Pohang University) в теоретической работе [2]. Путем расчетов из первых принципов они показали, что магнитосопротивление <Node id="7961"/>наноленты<Node id="7970"/> типа “zigzag” может быть в несколько тысяч раз больше, чем до сей поры наблюдалось на эксперименте. Для этого нужно использовать ферромагнитные электроды, превратив тем самым <Node id="8146"/>наноленту<Node id="8155"/> в “спиновый вентиль” (рис.). Такие <Node id="8191"/>наноленты<Node id="8200"/> очень пригодятся в спинтронике для переноса спин-поляризованного тока.
 <Node id="8273"/>Л.Опенов<Node id="8281"/>   L. Tapaszto et al., Nature Nanotechn. 3, 397 (2008).   W.Y.Kim, K.S.Kim, Nature Nanotechn. 3, 408 (2008).   Визуализация динамики атомов и молекул на <Node id="8434"/>графене<Node id="8441"/> 
Основной целью микроскопии является наблюдение атомов и молекул – “кирпичиков” любого конденсированного вещества. Это стало возможным после изобретения в <Node id="8597"/>1982 году<Node id="8606"/> сканирующего электронного микроскопа (СТМ). Однако применимость СТМ ограничена, в том числе, типом материала (он должен быть проводящим), требованиями к чистоте исследуемой поверхности и низкой скоростью сканирования. В более старой методике – <Node id="8851"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="8889"/> (transmission electron microscopy, TEM) – за <Node id="8935"/>последние годы<Node id="8949"/> достигнут существенный прогресс, и теперь с ее помощью удается обнаружить отдельные примесные атомы, даже если они расположены внутри полупроводникового образца. Но это относится только к “тяжелым” (с большим атомным номером) атомам. “Разглядеть” легкие атомы (например, углерод и тем более – водород), не получается из-за низкого контраста.
 
Однако американские специалисты из University of California at Berkeley и Lawrence Berkeley National Laboratory обнаружили [1], что это все-таки возможно, но при условии, что атомы находятся не абы где, а на мембране из <Node id="9514"/>графена<Node id="9521"/>. При этом отдельные адсорбированные атомы водорода и углерода, вакансии и углеродные цепочки видны так же отчетливо (см. рис.), как если бы они находились в пустом пространстве, поскольку из-за малой толщины графенового слоя и его идеальной кристаллической структуры он либо остается невидимым для TEM, либо (при очень высоком разрешении) его вклад в TEM-изображение легко “вычитается”. Эффекты зарядки из-за воздействия электронного пучка несущественны благодаря хорошей электропроводности <Node id="10013"/>графена<Node id="10020"/>. Авторы [1] наблюдали также движение адсорбированных на <Node id="10077"/>графене<Node id="10084"/> атомов и молекул в режиме реального времени (из-за сильного взаимодействия адсорбентов с <Node id="10174"/>графеном<Node id="10182"/> скорость их перемещения составляет всего лишь ~ 10 нм/<Node id="10237"/>час<Node id="10240"/>). Кроме того, в [1] была непосредственно изучена динамика процесса аннигиляции вакансий с адсорбентами. Можно надеяться, что использование <Node id="10380"/>графена<Node id="10387"/> в качестве “подстилки” при TEM-исследованиях позволит уже в ближайшее время изучить детали некоторых химических реакций, а также будет способствовать развитию графеновой наноэлектроники.
 <Node id="10576"/>Л.Опенов<Node id="10584"/> 1. J.C.Meyer et al., Nature 454, 319 (2008). <Node id="10630"/>Углеродные <Node id="10641"/>наноматериалы<Node id="10654"/> защищают природу 
<Node id="10673"/>Лето<Node id="10677"/>. Пора отпусков... Несмотря на капризы погоды, мы больше времени проводим в саду или лесу, отдыхаем на берегу реки, озера или у моря… И так хочется, чтобы природа продолжала радовать людей и в будущем. ПерсТ не обходил стороной возможные экологические проблемы, связанные с перспективами применения <Node id="10976"/>углеродных <Node id="10987"/>наноматериалов<Node id="11001"/> (УНМ). Но сейчас, наверное, подходящий момент сказать и доброе слово. Тем более что недавно в печати (пока в электронном виде) появился обзор американских ученых, посвященный полезному для окружающей среды применению УНМ [1]. 
 
В обзоре рассматривается как «превентивное» применение УНМ (для предотвращения деградации окружающей среды, улучшения здравоохранения, оптимизации энергетической эффективности), так и «ретроактивное» (восстановление, повторное использование сточных вод, борьба с уже существующими загрязнениями). Авторы начинают с того, что дают описание основных УНМ (рис.) и их свойств, важных для защиты окружающей среды (форма, размер, удельная поверхность; молекулярные взаимодействия и сорбционные свойства; электронные, оптические и термические свойства). Эти во многом уникальные свойства позволяют применять УНМ в качестве фильтров, сорбентов, противомикробных средств, создавать на их основе <Node id="11917"/>сенсоры<Node id="11924"/> для мониторинга окружающей среды, повышать эффективность возобновляемых источников энергии. В обзоре представлены уже достигнутые результаты, а также обсуждаются возможные перспективные направления работ.
 Сорбенты. Фильтры. Уникальные сорбционные свойства позволяют использовать УНМ для очистки сточных вод (и в перспективе питьевой воды). Наносорбенты на основе углерода с высоким отношением поверхности к объему и контролируемой химией поверхности преодолевают многие ограничения, присущие традиционным сорбентам. УНМ отличаются не только высокой сорбционной емкостью, но и быстрой кинетикой, работают в широком диапазоне рН. Возможности применения УНМ для очистки питьевой воды пока изучаются мало, хотя эти сорбенты, безусловно, должны быть еще более эффективны, чем традиционно используемые активированные угли. Пока в основном исследована очистка воды от таких вредных примесей как полициклические ароматические углеводороды, нафталин. Функционализация УНМ обеспечивает удаление конкретных микрозагрязнений, очистку от примесей, имеющих чрезвычайно низкую концентрацию, а также позволяет удалять неорганические примеси, эффективно сорбировать ионы тяжелых металлов (свинца, кадмия [2]). Область их применения не ограничивается растворами. Напомним, например, что была продемонстрирована эффективность использования <Node id="13247"/>углеродных <Node id="13258"/>нанотрубок<Node id="13268"/> (УНТ) в сигаретных фильтрах для поглощения никотина [3].
 
УНМ могут быть использованы не только как непосредственно сорбенты, но и как основа для оксидов или макромолекул. Такие «композитные» сорбенты могут поглощать комплексы, металлы, радионуклиды. Пример – декорирование УНТ <Node id="13548"/>наночастицами<Node id="13561"/> СеО2 для удаления Cr и арсенатов; аморфным оксидом алюминия – для поглощения фторидов; полипирролом – для отделения перхлоратов. Еще в <Node id="13697"/>1997г.<Node id="13703"/> были предложены мембранные фильтры, в которых ориентированные («прямые») <Node id="13777"/>нанотрубки<Node id="13787"/> служили порами в непроницаемой матрице. На основе УНТ могут быть созданы мембраны, сочетающие высокую проницаемость и селективность [4]. Оптимизация мембран может быть достигнута путем изменения диаметра пор, гидрофобных свойств поверхности, функционализации кончиков УНТ.
 
Такие мембраны могут быть использованы для обработки воды - как для нанофильтрации, так и для обессоливания (для которого традиционно применяются полимерные мембраны, работающие по принципу обратного осмоса). Пока, однако, на практике продемонстрирована только нанофильтрация. Возможно, это связано с тем, что радиус ионов натрия меняется в диапазоне от 0,178 до 0,358 нм (в зависимости от температуры, рН раствора и других условий), и для обессоливания нужны мембраны из одностенных <Node id="14547"/>нанотрубок<Node id="14557"/> (ОСНТ) с очень малым диаметром. Мембраны и фильтры из УНТ, безусловно, перспективны, но изготавливать их очень трудно. Другое дело композитные нанофильтры. Предлагаются разные варианты. Например, многостенные УНТ (в том числе оксидированные) могут быть внедрены в поверхностный слой обычного полимерного фильтра, повышая прочность и долговечность и в то же время увеличивая проницаемость по отношению к воде. Композиты, использующие уникальные свойства УНМ (<Node id="15016"/>нанотрубок<Node id="15026"/>, <Node id="15028"/>фуллеренов<Node id="15038"/>), отличаются не только увеличением потока, но также противомикробной активностью и термостабильностью. ОСНТ с успехом могут применяться в гибридных регенерируемых керамических фильтрах (рис.2), которые позволяют удалять из воды патогенные микроорганизмы. Такие фильтры долговечны, термостойки, могут быть многократно использованы на местах очистки воды. Однако прежде чем расширять области применения, надо разработать методы иммобилизации УНМ. Один из ранее предложенных вариантов – непосредственный синтез МСНТ на поверхности металлического фильтра для очистки воздуха. 
 Противомикробные средства. Ученые надеются использовать уникальную противомикробную активность УНМ для решения вопросов защиты природы и здоровья человека. Определенные классы УНМ могут оказаться полезными для дезинфекции воды, медицинской помощи, создания антимикробных покрытий, для микробиологических исследований. Активно ведутся работы по изучению токсичности УНТ в отношении различных микробных сообществ (в том числе представляющие большой интерес для создания систем очистки питьевой воды). УНТ могут служить носителями для антимикробных частиц Ag. Суспензии nC-60 проявляют антибактериальную активность по отношению к многим бактериям при различных окружающих условиях. 
 <Node id="16294"/>Сенсоры<Node id="16301"/> для защиты окружающей среды. О различных <Node id="16343"/>сенсорах<Node id="16351"/> на основе УНТ было достаточно много написано в ПерсТе. Для мониторинга окружающей среды чрезвычайно важны чувствительные и быстродействующие химические, биологические и другие <Node id="16528"/>сенсоры<Node id="16535"/>. Они позволяют определять очень малые концентрации вредных примесей в воздухе и воде, обнаруживать патогенные микробы. Создание сети <Node id="16669"/>наносенсоров<Node id="16681"/> усилит безопасность в быту, позволит оперативно реагировать на появление микробов в питьевой воде, расширит возможности мониторинга подповерхностной биодеградации.
 УНМ для возобновляемых источников энергии. Самой перспективной областью применения, по мнению авторов [1] является солнечная энергетика. Уникальные электронные и оптические свойства УНТ и <Node id="17035"/>фуллеренов<Node id="17045"/> позволяют создавать новые, более эффективные материалы и устройства для улавливания, хранения и преобразования солнечной энергии. УНМ важны и для водородной энергетики. Результаты многих исследований показали, что используя УНТ и <Node id="17276"/>нановолокна<Node id="17287"/> можно значительно улучшить характеристики электрокатализаторов, необходимых для работы топливных элементов. Авторы обзора [1] отмечают, что УНМ помогают в решении вопросов охраны природы и косвенным образом. Их использование в химии в качестве катализаторов, носителей, реагентов, в мембранах повышает эффективность многих процессов, сберегает энергию. Это же относится и к их использованию в электронике.
 
Применяя УНМ для защиты окружающей среды, необходимо понимать, что эта фаза – фаза их использования - является всего лишь частью полного «жизненного» цикла от создания до утилизации. Зелёная химия, зелёная технология требуют учета всех фаз. Преимущество УНМ заключается еще и в том, что на их основе могут быть созданы композиты с повышенной прочностью, сроком работы, что дает минимизацию потока материала за время жизненного цикла. Кроме того, их можно регенерировать или вторично использовать в другом качестве – например, отработанные наносорбенты можно применить для упрочнения композитов. Но, конечно, еще предстоит оптимизировать условия производства УНМ, используя более «зеленые» методы синтеза и очистки. 
 <Node id="18413"/>О.Алексеева<Node id="18424"/>   M.S. Mauter, M. Elimelech, Environ. Sci. Technol. 42, 5843 (2008).   ПерсТ 14, вып.12/13, с.6 (2007)   ПерсТ 13, вып.9, с.6 (2006).   ПерсТ 14, вып.22/23, с.9 (2007).   Оптомеханика 
О том, что свет может оказывать на вещество механическое воздействие, первым догадался Иоганн Кеплер. В <Node id="18714"/>1619 году<Node id="18723"/> он предположил, что причиной искривления хвостов комет являются солнечные лучи. Спустя почти <Node id="18817"/>300 лет<Node id="18824"/> давление со стороны излучения было измерено в лабораторных условиях русским ученым П.Н.Лебедевым. Сейчас оптомеханические явления используются в различных приложениях (например, для охлаждения атомов и даже макроскопических объектов (рис.), что позволяет, в частности, изучить особенности перехода от квантового режима к классическому и лучше понять роль декогеренции в таком переходе).
 
В июльском номере Nature Physics сообщается о двух новых работах в области оптомеханики. Авторы [1] вместо оптической полости использовали микроволновой резонатор на чипе (рис.). Предполагается, что в сочетании с нелинейными элементами (например, джозефсоновскими контактами) такая конструкция может найти применение в квантовой информатике для измерения состояний <Node id="19579"/>кубитов<Node id="19586"/>. В работе [2] роль отражающего зеркала играл ансамбль атомов рубидия, колеблющихся вблизи своих равновесных положений в оптической решетке (рис.). Будучи охлажденными до микрокельвинных температур, атомы находятся в основном колебательном состоянии. Авторы [2] наблюдали эффект “обратного действия” атомов на свет, заключающийся в сдвиге соответствующих резонансных частот. Прогресс в оптомеханике будет, безусловно, способствовать развитию самых различных направлений современной физики и технологии.
 <Node id="20090"/>О.Алексеева<Node id="20101"/>   C.A. Regal et al., Nature Phys. 4, 555 (2008).   K.W.Murch et al., Nature Phys. 4, 561 (2008).    Молекулярная спинтроника 
Что ожидают от молекулярной электроники вообще и молекулярной спинтроники в частности? Ожидают уменьшение размеров элементов, снижение энергии переключения, но, самое главное, ожидают хорошую воспроизводимость элементов. Молекулы и атомы являются эталонными образованиями. Искусственно формируемые <Node id="20526"/>наноструктуры<Node id="20539"/> (например, <Node id="20551"/>квантовые точки<Node id="20566"/> и проволоки) в <Node id="20582"/>настоящее время<Node id="20597"/> далеки от совершенства. На рис., взятом из обзорной статьи [1], приведен вид пока фантастической структуры. Фантастикой является то, что молекула находится в контакте с отдельным атомом металла. Действительно, как отмечается в статье, молекулы идеально воспроизводятся, но вот их контакт с металлом – нет. Именно в этом направлении ведутся сейчас интенсивные исследования, и прогресс в них явно присутствует. 
 
Общий принцип работы молекулярного полевого транзистора прост. Напряжением на затворе мы смещаем энергетическое положение молекулярных орбиталей относительно уровня химического потенциала в контакте истока. Если свободный уровень оказывается ниже, то электрон из контакта истока переходит на молекулу и затем в контакт стока. В противном случае тока нет. Естественно, рассматривая переход электрона на молекулу надо учитывать кулоновскую энергию, а, если в молекуле содержится магнитный атом, то и обменную энергию. Иными словами надо учитывать кулоновскую и спиновую блокаду тока. В последнем случае такой транзистор явно принадлежит к спинтронике. Направление намагниченности молекулы можно изменять с помощью электрического поля, создаваемого затвором. За счет спин-орбитального взаимодействия магнитный момент будет прецессировать. В обычной конструкции спинового транзистора, предложенной Datta и Das, спин электронов, пролетающих по каналу транзистора прецессирует, а в качестве спинового клапана выступает контакт истока, который пропускает в себя только электроны определенной спиновой поляризации. В настоящем предложении сам канал выступает в роли спинового вентиля. Вопрос только в том, какое напряжение надо подать на затвор и сколько времени ждать, пока «переключится» направление магнитного момента молекулы. Как и в случае транзистора Datta и Das, может оказаться, что реальное спин-орбитальное взаимодействие слишком мало. По поводу энергии переключения спинового транзистора произносят слова, что она равна нулю. Это только отчасти справедливо. Действительно, на прецессию магнитного момента энергия не тратится, но она определенно тратится на зарядку емкостей контактов.
 <Node id="22700"/>В.Вьюрков<Node id="22709"/> 1. L. Bogani et al., Nature Materials 7, 179 (2008).  Визуализация процесса роста <Node id="22792"/>углеродных <Node id="22803"/>нанотрубок<Node id="22813"/> с помощью изотопа 13С 
Несмотря на значительные успехи, достигнутые в области получения, исследования и использования <Node id="22932"/>углеродных <Node id="22943"/>нанотрубок<Node id="22953"/> (УНТ), механизм их роста до сих пор остается до конца невыясненным. В частности, неясно, каким образом растет <Node id="23064"/>нанотрубка<Node id="23074"/> – со стороны наконечника либо со стороны основания. Причины такой неопределенности связаны с трудностями экспериментального исследования процесса роста УНТ, которые, в свою очередь, обусловлены их миниатюрными размерами и сложным характером каталитических процессов, сопутствующих синтезу УНТ. Недавно группой исследователей из нескольких японских университетов [1] был поставлен прямой эксперимент, позволяющий установить детали каталитического роста УНТ. В качестве метода синтеза горизонтально ориентированных УНТ на сапфировой подложке использовали <Node id="23628"/>химическое осаждение<Node id="23648"/> паров метана в присутствии катализатора на основе Fe-Mo. При этом с целью визуализации процесса роста <Node id="23751"/>нанотрубок<Node id="23761"/> на разных стадиях роста использовали метан <Node id="23805"/>СН<Node id="23807"/>4 различного изотопного состава – 12<Node id="23843"/>СН<Node id="23845"/>4 и 13<Node id="23851"/>СН<Node id="23853"/>4. Изменение изотопного состава метана отражается на соответствующем изотопном составе синтезируемой УНТ, что можно зарегистрировать с помощью спектроскопии комбинационного рассеяния (КР). На начальной стадии роста в камеру в течение 1 мин вводили 13<Node id="24103"/>СН<Node id="24105"/>4, который затем заменяли на 12<Node id="24136"/>СН<Node id="24138"/>4. Длительность перехода с одной изотопной модификации метана на другую составляла <Node id="24221"/>30 секунд<Node id="24230"/>. Средняя длина выращенных таким образом однослойных УНТ составляла 10 мкм. Скорость роста УНТ, оцененная на основании измерений спектров КР в процессе роста, находилась в пределах 0,5–3 мкм/с. Анализ пространственных распределений спектров КР показал, что концентрация изотопа 13С повышается по мере продвижения в направлении наконечника <Node id="24569"/>нанотрубки<Node id="24579"/>. Этот результат соответствует представлению о механизме роста УНТ, согласно которому <Node id="24665"/>нанотрубка<Node id="24675"/> растет со стороны основания. 
 А.В.Елецкий 1. H.Ago et al., J. Phys. Chem. С 112, 1735 (2008). Однослойные <Node id="24783"/>углеродные <Node id="24794"/>нанотрубки<Node id="24804"/> различного цвета 
Практическая реализация значительного прикладного потенциала, заложенного в <Node id="24899"/>углеродных <Node id="24910"/>нанотрубках<Node id="24921"/> (УНТ), станет возможной после того как будет развит надежный подход к разделению <Node id="25003"/>нанотрубок<Node id="25013"/>, отличающихся своими характеристиками. От успешного решения этой задачи зависят дальнейшие пути развития наноэлектроники, основанной на использовании УНТ. В связи с этим вызовом усилия многих лабораторий мира направлены на развитие методов разделения УНТ по характеру проводимости, диаметру и даже индексам хиральности, характеризующим угол ориентации <Node id="25366"/>графитовой плоскости<Node id="25386"/>, составляющей <Node id="25401"/>нанотрубку<Node id="25411"/>, относительно оси УНТ. К настоящему времени продемонстрирована возможность частичного разделения или обогащения УНТ в результате проведения химических реакций, электромагнитного облучения, а также центрифугирования. При этом в большинстве экспериментов производится разделение однослойных УНТ с металлическими и полупроводниковыми свойствами. Недавно в одной из лабораторий Национального института передовых исследований Японии было продемонстрировано успешное разделение однослойных УНТ, обладающих металлической проводимостью, по диаметрам. В основу применяемого подхода положено разделение <Node id="26005"/>нанотрубок<Node id="26015"/>, подвергаемых воздействию поверхностно активного вещества, в ультрацентрифуге. Это позволило получить образцы материала <Node id="26136"/>нанотрубок<Node id="26146"/>, обладающие различными оптическими свойствами. Наряду с образцами однослойных УНТ, полученными методом лазерной абляции кристаллического графита в атмосфере Ar в присутствии катализатора на основе Co/Ni (средний диаметр 1,4 нм) (ЛА), в эксперименте использовали также <Node id="26415"/>нанотрубки<Node id="26425"/>, полученные в результате термокаталитического разложения СО при высоком давлении (средний диаметр ~1,0 нм) и УНТ, выращенные с помощью катализатора на основе Со-Мо (средний диаметр ~ 0,8 нм). Образцы, содержащие УНТ трех типов, подвергали стандартной процедуре очистки, включающей в себя диспергирование в <Node id="26732"/>1%<Node id="26734"/> растворе соли диоксихолата натрия, используемого в качестве поверхностно-активного вещества, ультразвуковую обработку и центрифугирование. Приготовленные таким способом дисперсии вновь подвергали процедуре центрифугирования с градиентом плотности, результатом чего было разделение УНТ по диаметрам. Центрифугирование производили в течение 18 ч при нагрузке до 288000g. В результате центрифугирования были получены образцы металлических УНТ определенного диаметра (1.34, 1,0 и 0,84 нм), обладающие различным ярко выраженным цветом (голубой, ярко-красный и желтый). Эти различия, которые подтверждаются результатами измерений спектров комбинационного рассеяния, обусловлены зависимостью спектра поглощения <Node id="27439"/>нанотрубки<Node id="27449"/> от ее диаметра. Естественно ожидать, что из основного набора УНТ можно приготовить образцы <Node id="27541"/>нанотрубок<Node id="27551"/> любого цвета, в соответствии с известными классическими законами смешения цветов. Результаты измерений поверхностного сопротивления пленок, полученных из описанных выше образцов УНТ (65, 450 и 1000 <Node id="27750"/>Ом<Node id="27752"/>/см2) указывают на возможность создания на основе этих образцов проводящих пленок различного цвета.
 А.В.Елецкий   K.Yanagi, Y.Miyata, H.Kataura, Appl. Phys. Express 1, 034003 (2008).  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="10987" EndNode="11001">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="23851" EndNode="23853">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанолента" StartNode="6286" EndNode="6294">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="13258" EndNode="13268">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанолента" StartNode="7802" EndNode="7810">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="2673" EndNode="2679">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="10013" EndNode="10020">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Квантовая+точка" StartNode="115" EndNode="130">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанолента" StartNode="8146" EndNode="8155">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанолента" StartNode="6575" EndNode="6583">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанолента" StartNode="8191" EndNode="8200">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанолента" StartNode="6125" EndNode="6133">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="26732" EndNode="26734">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="10237" EndNode="10240">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="22700" EndNode="22709">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вьюрков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="24569" EndNode="24579">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Графен" StartNode="9514" EndNode="9521">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Графен" StartNode="5408" EndNode="5415">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанолента" StartNode="7961" EndNode="7970">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="6017" EndNode="6028">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="4515" EndNode="4524">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вьюрков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="7279" EndNode="7286">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="10673" EndNode="10677">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="3700" EndNode="3705">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ферми</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Нанотрубка" StartNode="26136" EndNode="26146">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Литография" StartNode="6382" EndNode="6392">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="8851" EndNode="8889">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Квантовая+точка" StartNode="159" EndNode="177">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Нанотрубка" StartNode="24665" EndNode="24675">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Нанолента" StartNode="2714" EndNode="2723">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="18714" EndNode="18723">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Графен" StartNode="25366" EndNode="25386">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Нанотрубка" StartNode="25003" EndNode="25013">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Нанолента" StartNode="7373" EndNode="7382">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="10976" EndNode="11001">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Графен" StartNode="1880" EndNode="1887">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Нановолокно" StartNode="17276" EndNode="17287">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="23805" EndNode="23807">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Литография" StartNode="7081" EndNode="7092">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Графен" StartNode="7224" EndNode="7231">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Нанотрубка" StartNode="27541" EndNode="27551">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Графен" StartNode="2595" EndNode="2602">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="18817" EndNode="18824">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Наноструктура" StartNode="20526" EndNode="20539">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Нанотрубка" StartNode="14547" EndNode="14557">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5761" EndNode="5782">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="59" EndNode="80">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Графен" StartNode="2761" EndNode="2768">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Нанотрубка" StartNode="24910" EndNode="24921">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Нанотрубка" StartNode="23064" EndNode="23074">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Персона" StartNode="23843" EndNode="23845">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Фуллерен" StartNode="17035" EndNode="17045">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Год" StartNode="13697" EndNode="13703">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Нанолента" StartNode="6708" EndNode="6716">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Кубит" StartNode="1673" EndNode="1680">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Нанотрубка" StartNode="22943" EndNode="22953">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Графен" StartNode="10077" EndNode="10084">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Наночастица" StartNode="13548" EndNode="13561">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Квантовая+точка" StartNode="41" EndNode="56">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Кубит" StartNode="19579" EndNode="19586">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Нанолента" StartNode="1961" EndNode="1969">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="24899" EndNode="24921">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Фуллерен" StartNode="15028" EndNode="15038">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Нанотрубка" StartNode="13777" EndNode="13787">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Нанотрубка" StartNode="15016" EndNode="15026">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Графен" StartNode="10174" EndNode="10182">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Год" StartNode="8597" EndNode="8606">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Наноматериал" StartNode="10641" EndNode="10654">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Графен" StartNode="10380" EndNode="10387">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Нанолента" StartNode="7328" EndNode="7337">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Сенсор" StartNode="16294" EndNode="16301">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Нанолента" StartNode="6945" EndNode="6953">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Графен" StartNode="2232" EndNode="2238">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Персона" StartNode="10576" EndNode="10584">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Графен" StartNode="7341" EndNode="7348">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="13247" EndNode="13268">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="22792" EndNode="22813">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Нанотрубка" StartNode="5902" EndNode="5912">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Нанотрубка" StartNode="26415" EndNode="26425">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Литография" StartNode="5385" EndNode="5395">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Нанотрубка" StartNode="26005" EndNode="26015">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Нанолента" StartNode="2725" EndNode="2735">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Нанотрубка" StartNode="25401" EndNode="25411">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="22932" EndNode="22953">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Графен" StartNode="6038" EndNode="6044">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Сенсор" StartNode="16343" EndNode="16351">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Сенсор" StartNode="16669" EndNode="16681">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Персона" StartNode="18413" EndNode="18424">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексеева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Нанотрубка" StartNode="24794" EndNode="24804">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Период_времени" StartNode="8597" EndNode="8606">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Нанотрубка" StartNode="70" EndNode="80">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Нанотрубка" StartNode="5772" EndNode="5782">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="Персона" StartNode="20090" EndNode="20101">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Нанотрубка" StartNode="1434" EndNode="1444">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="Персона" StartNode="5317" EndNode="5326">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вьюрков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="Период_времени" StartNode="24221" EndNode="24230">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Персона" StartNode="24103" EndNode="24105">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Химическое+осаждение" StartNode="23628" EndNode="23648">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="Литография" StartNode="6667" EndNode="6677">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="10630" EndNode="10654">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="Сенсор" StartNode="11917" EndNode="11924">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="Нанолента" StartNode="5396" EndNode="5404">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="763" EndNode="784">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Период_времени" StartNode="8935" EndNode="8949">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="Графен" StartNode="2837" EndNode="2845">
</Annotation>
<Annotation Id="127" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="24783" EndNode="24804">
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="Период_времени" StartNode="18714" EndNode="18723">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="Нанотрубка" StartNode="27439" EndNode="27449">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="Персона" StartNode="24136" EndNode="24138">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="Нанотрубка" StartNode="22803" EndNode="22813">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="Нанолента" StartNode="6435" EndNode="6444">
</Annotation>
<Annotation Id="137" Type="Период_времени" StartNode="20582" EndNode="20597">
</Annotation>
<Annotation Id="136" Type="Сенсор" StartNode="16528" EndNode="16535">
</Annotation>
<Annotation Id="138" Type="Нанотрубка" StartNode="774" EndNode="784">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="129" Type="Персона" StartNode="3490" EndNode="3495">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ферми</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="128" Type="Графен" StartNode="8434" EndNode="8441">
</Annotation>
<Annotation Id="131" Type="Квантовая+точка" StartNode="20551" EndNode="20566">
</Annotation>
<Annotation Id="130" Type="Персона" StartNode="8273" EndNode="8281">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="133" Type="Графен" StartNode="1973" EndNode="1980">
</Annotation>
<Annotation Id="132" Type="Нанолента" StartNode="7616" EndNode="7624">
</Annotation>
<Annotation Id="135" Type="Нанотрубка" StartNode="23751" EndNode="23761">
</Annotation>
<Annotation Id="134" Type="Персона" StartNode="27750" EndNode="27752">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ом</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
