<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сверхинститут на общие деньгиТри российских вуза представили программы создания федеральных университетов На заседании межведомственной рабочей группы по реализации нацпроекта «Образование» ректоры Московского инженерно-физического института (МИФИ), Московского института стали и сплавов (МИСиС) и Дальневосточного госуниверситета (ДВГУ) вчера представили программы создания на своей базе федеральных университетов. Заседание вел помощник президента Аркадий Дворкович.
Аркадий ДворковичРектор МИФИ Михаил Стриханов предлагает создать на базе своего вуза федеральный ядерный университет, а ректор МИСиС Дмитрий Ливанов – федеральный технологический университет, который займется развитием нанотехнологий и новых материалов.

Зато на базе ДВГУ по предложению его ректора Владимира <Node id="779"/>Курилова<Node id="787"/> может быть создан многопрофильный федеральный университет. Упор <Node id="852"/>Курилов<Node id="859"/> планирует сделать на исследованиях мирового океана, востоковедении, развитии русского языка и предлагает создать в структуре университета международную школу бизнеса. Пока окончательного решения о создании на базе этих трех вузов федеральных университетов не принято. Однако вчерашняя презентация во многом определит судьбу каждого из них.
Московский институт стали и сплавов (МИСиС)По оценкам ректоров, создание каждого федерального университета обойдется в кругленькую сумму. Например, на федеральный ядерный университет планируется потратить <Node id="1405"/>22 млрд рублей<Node id="1419"/>. Однако не вся эта нагрузка ляжет на федеральный бюджет. МИФИ планирует взять часть этих средств – <Node id="1519"/>4,5 млрд рублей<Node id="1534"/> – у профильной госкорпорации «Росатом». А вот преобразование МИСиС в федеральный технологический университет обойдется в <Node id="1656"/>43,9 млрд рублей<Node id="1672"/>. Однако его ректор предполагает большую часть средств – <Node id="1729"/>23,9 млрд рублей<Node id="1745"/> – взять из негосударственных источников, а из федеральной казны просят чуть меньше – <Node id="1831"/>20 млрд рублей<Node id="1845"/>.
К <Node id="1849"/>2025 году<Node id="1858"/> все три вуза планируют если не занять места в десятке ведущих мировых университетов, то попасть в топ-50 мировых образовательных рейтингов. Федеральные университеты будут создаваться за счет объединения более мелких вузов, самостоятельно работавших неэффективно, профильных учреждений среднего и начального профессионального образования.

Между тем ректор Высшей школы экономики <Node id="2238"/>Ярослав Кузьминов<Node id="2255"/> <Node id="2256"/>считает, что создание таких крупных университетов в отсутствие конкурентов затормозит развитие других вузов в регионе<Node id="2373"/>. Кроме того, он уверен, что новый университет, хоть и созданный на базе сильного вуза, не сможет за пять-<Node id="2479"/>семь лет<Node id="2487"/> попасть в мировые образовательные рейтинги. С ним согласен ректор Южно-Уральского госуниверситета (ЮРГУ), претендующего на получение статуса федерального университета, Александр Шестаков.
 
«<Node id="2679"/>Если конкурентной среды у федеральных университетов не будет, это все равно приведет к стагнации, не будет такого бурного развития других вузов, – сказал Шестаков корреспонденту «Газеты». – Если следовать концепции объединения вузов для создания университета, так и получится<Node id="2954"/>». По <Node id="2960"/>его<Node id="2963"/> мнению, ЮРГУ находится в более выгодном положении, чем другие университеты, потому что у него всегда были сильные соперники на Урале и ему не нужно ни с кем объединяться, чтобы стать одним из федеральных университетов.
 
Указ о создании сети федеральных университетов президент России Дмитрий Медведев подписал в <Node id="3277"/>день<Node id="3281"/> своей инаугурации <Node id="3300"/>7 мая<Node id="3305"/>. <Node id="3307"/>Госдума<Node id="3314"/> должна <Node id="3322"/>в течение двух месяцев<Node id="3344"/> подготовить проект закона, определяющего порядок создания и деятельности федеральных университетов, в том числе их организационно-правовую форму.
АНАСТАСИЯ <Node id="3501"/>НОВИКОВАhttp://www.gzt.ru/…/060102.htmlМосковский<Node id="3550"/> инженерно-физический <Node id="3572"/>институтhttp://www.mephi.ru/Московский<Node id="3610"/> Институт Стали и <Node id="3628"/>Сплавовhttp://www.misis.ru/Дальневосточный<Node id="3670"/> государственный <Node id="3687"/>университетhttp://www.dvgu.ru<Node id="3716"/>/Да, в наше время и университетам, так же как и промышленным и иным фирмам, трудно выдержать конкуренцию, не располагая соответствующими ресурсами, а – соответственно – необходимыми размерами (так сказать, «критической массой»). Поэтому они вынуждены объединяться с массой других, более мелких, образовательных учреждений. С другой стороны, сейчас развелось столько всяких «институтов» и «академий», которые абсолютно не располагая необходимыми ресурсами, пытаются готовить квалифицированные кадры. И, как правило, делают это ниже всяческих стандартов. Здесь тоже необходимо наводить порядок. Очень порадовало известие о намерении создать на базе МИСиС федеральный технологический университет, который займется развитием нанотехнологий и новых материалов… Успехов всем упомянутым ВУЗам в проведении необходимых реформ и реализации намеченных планов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="2679" EndNode="2954">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="2238" EndNode="2373">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="цитаты" StartNode="2679" EndNode="2954">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="779" EndNode="787">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Курилов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="1831" EndNode="1845">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1849" EndNode="1858">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="3572" EndNode="3610">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="2679" EndNode="2954">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="1519" EndNode="1534">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="3307" EndNode="3314">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдума</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="3300" EndNode="3305">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2479" EndNode="2487">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="1849" EndNode="1858">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается" StartNode="2238" EndNode="2954">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="2255" EndNode="2256">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="работает" StartNode="2255" EndNode="2256">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="3687" EndNode="3716">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="2238" EndNode="2373">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="852" EndNode="859">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Курилов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминает" StartNode="2238" EndNode="2954">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Url" StartNode="3628" EndNode="3670">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="1656" EndNode="1672">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="2960" EndNode="2963">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Url" StartNode="3501" EndNode="3550">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="1405" EndNode="1419">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="3322" EndNode="3344">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="3277" EndNode="3281">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="1729" EndNode="1745">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="высказывания_заявления" StartNode="2679" EndNode="2954">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
