<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Спиновые состояния электронов и атомных ядер рассматриваются как вероятные кандидаты в логические состояния <Node id="109"/>квантовых битов<Node id="124"/> (<Node id="126"/>кубитов<Node id="133"/>). Например, избыточный электрон, занимающий размерно-квантованный энергетический уровень в зоне проводимости полупроводниковой <Node id="261"/>квантовой точки<Node id="276"/> («искусственного атома»), может находиться в суперпозиции состояний «спин вверх» и «спин вниз», то есть представлять собой один <Node id="405"/>кубит<Node id="410"/>, а пара таких <Node id="425"/>квантовых точек<Node id="440"/> («искусственная молекула») является уже двухкубитной системой, операции с которой предполагается осуществлять, управляя гейзенберговским обменным взаимодействием между электронами путем воздействия электрических импульсов.

Однако масштабирование таких систем – чрезвычайно сложная задача. На современном технологическом уровне не удается изготавливать массивы из достаточно большого количества <Node id="836"/>квантовых точек<Node id="851"/>, имеющих наперед заданные характеристики. Это ведет к ошибкам при операциях с <Node id="930"/>кубитами<Node id="938"/> и влечет за собой потребность в многочисленных «корректирующих электродах». В этой ситуации разумно вспомнить про естественные (а не искусственные) молекулы и попробовать использовать их в качестве носителей квантовой информации.

В работе швейцарских и испанских теоретиков под руководством Д. Лосса (Daniel Loss) (J. Lehmann et al., Nature Nanotechnology 2, 312 (2007)) электронные и магнитные свойства молекулы полиоксометалата PMo12O40(VO)2 проанализированы с точки зрения перспективы ее использования как элементарной двухкубитной системы. В этой молекуле (см. рис.) два электронных спина-<Node id="1533"/>кубита<Node id="1539"/> локализованы на ванадиевых группах (по одному на каждой), разделенных центральным ядром Mo12O40, выполняющим функцию резервуара для делокализованных электронов, изменяя число которых (например, за счет их туннелирования в иглу туннельного микроскопа или из нее) можно регулировать взаимодействие между спинами-<Node id="1850"/>кубитами<Node id="1858"/> и выполнять двухкубитные операции. Расчеты показали, что максимальная точность (fidelity) одной операции достигает 0.99. Для «считывания» результатов операции предложено измерять туннельный ток через сердцевину молекулы (если результирующее спиновое состояние является суперпозиционным, то необходимо выполнять усреднение по многим измерениям). Авторы считают, что масштабирование таких молекулярных <Node id="2259"/>кубитов<Node id="2266"/> вполне по силам современной нанотехнологии, хотя, конечно, для осуществления многокубитных операций вместо туннельного микроскопа при этом придется задействовать другие методики, некоторые из которых обсуждаются в статье. Ну, а подобрать оптимальные молекулы-«кубитоносители» должны помочь химики.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Кубит" StartNode="109" EndNode="124">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Кубит" StartNode="1533" EndNode="1539">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="261" EndNode="276">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Кубит" StartNode="2259" EndNode="2266">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Кубит" StartNode="1850" EndNode="1858">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Кубит" StartNode="405" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Кубит" StartNode="930" EndNode="938">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовая+точка" StartNode="836" EndNode="851">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Кубит" StartNode="126" EndNode="133">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Квантовая+точка" StartNode="425" EndNode="440">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
