<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Наномедицина: моделирование поведения лекарств в организмеDr. Mohammad Barzegar-Jalali, старший научный сотрудник фармацевтического факультета Тебризского медицинского университета (г. Тебриз, Иран), разработал новую теорию высвобождения лекарственных препаратов (ЛП) из наноносителей в организме пациента, которая, судя по отзывам специалистов в данной области, является более точной и эффективной, чем уже имеющиеся теории.
Dr. Mohammad Barzegar-Jalali * *  Одним из наиболее популярных методов доставки ЛП в намеченную цель в организме пациента (к примеру, к клеткам опухоли) является прикрепление этого ЛП к соответствующему носителю и доставка этого комплекса к намеченной цели. При таком методе доставки двумя важнейшими факторами являются скорость и «качество» высвобождения ЛП из своего носителя. Ещё одним важным фактором является вещество используемого носителя. Последнее будет определяться типом и функциональными задачами ЛП, не говоря уже о том, что оно должно быть совместимо с самим ЛП. 
В качестве носителя обычно выбираются природные, искусственные или комбинированные (из первых двух групп) полимеры. Собственно, практически вся наномедицина и базируется на использовании данной методики: ЛП плюс соответствующий носитель с выбором той или иной схемы доставки.
 
«Эта теория, которая называется Reciprocal Powered Time (RPT) equation (на точный перевод моих познаний в математике, к сожалению, не хватает ;-) – НСт.) сравнивалась с 12 аналогичными теориями (можно сказать – «моделями»). Полученные результаты показывают, что эта теория/модель лучше предсказывает точность и скорость доставки ЛП, чем другие теории/модели», – заявил разработчик этой модели.
  
«Эта теория/модель, которая базируется на использовании математических средств и методов математической физики, имеет вполне законченный вид. Для её апробации было проведено моделирование поведения 32 ЛП в организме пациента, и получены вполне удовлетворительные результаты. Для дополнительной проверки в <Node id="1984"/>настоящее время<Node id="1999"/> моделируется поведение в организме ещё двух антибиотиков», – добавил он.
 
Результаты исследований были опубликованы в Journal of Pharmacy and Pharmaceutical Sciences (Vol. 1, Issue 11, Pages 167–177, 2008).
Prediction of Nano-medicine Behaviorhttp://<Node id="2251"/>www.nano.ir/en/news.php?…<Node id="2276"/> Mohammad Barzegar-Jalali, Professor of physical pharmacy, biopharmacy and pharmacokinetics <Node id="2368"/>http://pharmfac.tbzmed.ac.ir/…f/Jalali.htmFaculty<Node id="2417"/> of Pharmacy, Tabriz University of Medical Scienceshttp://pharmfac.tbzmed.ac.ir/ * *  * *  The Research Center for Pharmaceutical Nanotechnology (RCPN) was established in 2004 as part of Tabriz University of Medical Sciences, Tabriz-IRAN. As a multidisciplinary research center, RCPN has been equipped with the state of the art research facilities to perform nano-scaled investigations in different aspects of nanoengineered therapeutics using cell culture, imaging (FM, TEM and SEM), microarray, HPLC, zetasizer facilities. To share the expertise, in collaboration with Faculty of Pharmacy and Faculty of Medicine, RCPN pool resources for research programs (MSc and PhD) in the area of nanomedicine and pharmaceutical nanobiotechnology.
  
Within RCPN, scientists as multidiscipilinary research teams conduct a broad range of investigations in different fields of nanoscience such as:
  Nanobiotechnology Drug Delivery and Targeting Nanobioimaging and Diagnosis Nano Structured Materials Molecular Medicines Surface Control and Biomems <Node id="3454"/>http://nano.tbzmed.ac.ir/<Node id="3479"/> * * Ну, смотри ты, какой молодец! Разработал новую, более совершенную модель в очень важной и перспективной области – в области наномедицины. Смоделировал этот самый интимный процесс доставки ЛП к намеченной цели в организме пациента, разработкой (экспериментальной!) которого уже занимаются в десятках мест по всей нашей планете. А он разработал теорию, модель, с помощью которой можно теоретически – заранее – «посмотреть», как будет себя вести этот комплекс (ЛП + носитель) в организе пациента, варьируя состав ЛП, материал и форму носителя и др. Ну, голова! Надо бы и нашим математикам, фармакологам, специалистам в области биофизики и фармакокинетики плотно поработать в этой области… Тем более, что для проведения подобных работ не нужны ни огромные средства (да ГК РНТ их всё равно не даст ;-) ), ни особое оборудование или научные силы. А математика у нас в стране всегда была на очень высоком уровне… Так что давайте, ребята, дерзайте, изучайте работы и этого иранского профессора, и другие, и делайте свой ценный вклад в очень благородное дело – дело спасения жизней и здоровья наших людей. И вам это зачтётся!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1984" EndNode="1999">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2368" EndNode="2417">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2251" EndNode="2276">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3454" EndNode="3479">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
