<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Титановые имплантаты широко применяются для замены поврежденных костей. Однако мышечная ткань не может хорошо закрепиться на гладкой поверхности, поэтому это может привести к замене протеза и, следовательно, к повторному хирургическому вмешательству. 
 
Исследователи определили, что покрытие имплантатов <Node id="306"/>нанопроволоками<Node id="321"/> диоксида титана позволяет устранить эту неприятность. Более того, оказалось, что живые ткани мышей крепко соединяются с таким покрытием уже за <Node id="465"/>четыре недели<Node id="478"/>. 
 
Для изготовления покрытия чистая титановая подложка обрабатывается раствором гидроксида натрия при 160 - 250 °C в течение 2 - 10 ч. Это приводит к образованию макропористых каркасов из <Node id="668"/>нанопроволок<Node id="680"/> TiO2, полностью покрывающих подложку. 
 
Ученые утверждают, что путем варьирования температуры реакции и концентрации NaOH они могут легко контроллировать структуру каркаса (длину <Node id="861"/>нанопроволок<Node id="873"/>, пористость и т.п.). 
 
Более того, покрытие очень просто стерилизовать, поместив изделие в воду и облучив его ультрафиолетом. При этом погибают <Node id="1019"/>более 99 %<Node id="1029"/> бактерий, находившихся на поверхности. Или же можно выдержать имплантат в <Node id="1104"/>70 %<Node id="1108"/> растворе этанола. В обоих случаях нанопроволочный каркас не деградирует и не утрачивает своих свойств. 
 
Работа «Multifunctional Nanowire Bioscaffolds on Titanium» была опубликована в журнале Chemistry of Materials. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="465" EndNode="478">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="306" EndNode="321">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="1019" EndNode="1029">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопроволока" StartNode="861" EndNode="873">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопроволока" StartNode="668" EndNode="680">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1104" EndNode="1108">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
