<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Уважаемые участники!
 
Во-первых, открыт раздел "спонсоры Олимпиады", в котором вы сможете увидеть, кто обеспечит вас ценными и интересными призами и подарками, а также где появится информация о ваших успехах на Олимпиаде (правда, Интернет безграничен и эта информация появится еще и на многих других сайтах). Надеемся также, что наиболее успешные из вас смогут также найти уже сейчас или в будущем контакты для строительства своей научной и исследовательской карьеры.
 
А во-вторых, как и перед прошлой Интернет-олимпиадой, мы хотели бы назвать несколько (но не все!) общих тем заданий, которые будут предложены во время проведения Олимпиады нынешней. Олимпиада - это не скучный экзамен. В первую очередь, это творческое соревнование. Поэтому чем раньше вы, как будущие участники, начнете смотреть книги, нужные сайты и другие полезные и познавательные источники информации, тем лучше будут ваши ответы, и главное - вы сами для себя узнаете много нового. Наши задачи - это только (мы надеемся) правильно поставленные вопросы, которые дадут вам ориентир в мире нанотехнологий (на самом деле, и в мире химии, физики, биологии, наук о материалах, поскольку именно они являются краеугольными камнями того, что сейчас формирует "область нанотехнологий, наносистем и <Node id="1264"/>наноматериалов<Node id="1278"/>"). 
 Тема 1. Альтернативная энергетика: получение, хранение, свойства водорода, топливные элементы, солнечные батареи, экология, химия элементов платиновой группы. Выбор этой тематики не является случайным, в ее популяризации профессионально заинтересован основной партнер Олимпиады - группа ОНЭКСИМ и основной спонсор Олимпиады - компания <Node id="1619"/>НИК НЭП<Node id="1626"/> / "Норильский никель". За решение этого блока задач будет присуждаться победа в отдельной номинации. И вообще, смычка "альтернативной энергетики" и "нантехнологий" достаточно интересна.
 Тема 2. Конкурс инновационных идей: будущее нанотехнологий. Этот конкурс будет "курировать" Государственная Корпорация "Российские нанотехнологии". Условия конкурса будут жестко детерминированы, а ваша фантазия - нет, таким образом, вы сможете выступить c научно - обоснованным предсказанием практического использования нанотехнологий, то есть осуществить свой личный нанотехнологический "форсайт". Соревнование идей обещает быть интересным.
 Тема 3. Нанороботы. Не пугайтесь, в этой задаче их не надо будет хвалить или предсказывать гибель Земли от орд обезумевшей "серой слизи". Их нужно будет сделать ... или не сделать. Победители задачи получат призы от Nanonewsnet.ru, а решения задач, скорее всего, будут обсуждены в журнале и на сайте "Компьютерры".
 Тема 4 (экспериментальная). Сканирующая зондовая микроскопия. В сотрудничестве с компанией НТ МДТ будет предложена задача по анализу <Node id="2706"/>наноматериалов<Node id="2720"/> на сканирующем зондовом микроскопе. А до этого на сайте появится курс "нанотехнологического" молодого бойца. Задача будет реализована только на втором, очном, туре.
 
Удачи!
 
P.S. Прием информационных и прочих спонсоров не закрыт, и мы будем рады получить предложения о сотрудничестве на наш обычный адрес <Node id="3028"/>support@nanometer.ru<Node id="3048"/>
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1264" EndNode="1278">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="2706" EndNode="2720">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Электронная_почта" StartNode="3028" EndNode="3048">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1619" EndNode="1626">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
