<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Технопарк БНТУ «Метолит» расширяет сотрудничество с китайскими научными учреждениями и предприятиями<Node id="100"/>9 июня<Node id="106"/>, Минск – Технопарк БНТУ «Метолит» и Чанчуньский институт оптики, точной механики и физики Академии наук Китая подписали соглашение о сотрудничестве, сообщил корреспонденту БЕЛТА генеральный директор технопарка Юрий Алексеев.
Юрий Геннадьевич Алексеев Документ предполагает выполнение совместных проектов по разработке оборудования для финишной обработки поверхностей изделий в магнитном поле. При создании новых установок планируется использовать белорусские технологии. В частности, в технопарке БНТУ «Метолит» разработали современные методы полирования в магнитном поле поверхностей из нержавеющей, углеродистой стали и алюминия. Эти технологии могут применяться для обработки изделий перед нанесением покрытий и тонких пленок, а также зачистки поверхностей перед сваркой.  
«Наши разработки обеспечивают формирование поверхностного слоя с минимумом дефектов структуры, – пояснил гендиректор. – Технологии позволяют повышать производительность металлообрабатывающих производств, при этом их применение экологически безопасно».
 <Node id="1137"/>Юрий Алексеев также отметил, что сотрудничество технопарка БНТУ «Метолит» с китайскими научными учреждениями постоянно расширяется<Node id="1267"/>. Совместные проекты выполняются в сфере химической промышленности, нано- и биотехнологий, медицины, машиностроения, металлургии.

В <Node id="1400"/>нынешнем году<Node id="1413"/> технопарк планирует установить новые деловые связи с промышленными компаниями Китая, в том числе Шанхайским предприятием новых строительных материалов (входит в состав крупной китайской металлургической компании Baotian).

Две стороны уже приступили к обсуждению условий сотрудничества. По предварительной договоренности, белорусский технопарк разработает для китайского партнера оборудование и технологии, применение которых позволит повысить срок службы рабочих деталей мельниц для размола доменного шлака.
 Научно-технологический парк БНТУ «Метолит» создан в <Node id="1976"/>1992 году<Node id="1985"/>. Предприятие осуществляет разработку, освоение и серийное производство новых технологий, материалов и видов оборудования. Кроме того, «Метолит» содействует малым инновационным предприятиям в продвижении их продукции к потребителю. <Node id="2217"/>http://news.belta.by/ru/news/econom?…ИРУП<Node id="2258"/> «Технологический парк БНТУ "Метолит»
Инновационное республиканское унитарное предприятие «Научно-технологический парк БНТУ «Метолит» представляет собой развитую структуру научных и инновационных подразделений.

Предприятие реализует инновационные идеи и новшества, а также новые технологии и продукцию, которые зарождаются и создаются в БНТУ; налаживает производство оборудования, материалов, изделий на их основе для промышленности РБ.
Направления деятельности Технопарка: организация эффективной системы, способствующей развитию научно-технического потенциала, продвижению результатов научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ в реальный сектор экономики; разработка и внедрение в производство ресурсосберегающих экологически чистых импортозамещающих технологий, материалов, приборов, оборудования; создание и поддержка малых инновационных предприятий, а также привлечение их к процессу освоения и выпуска наукоемкой продукции; анализ рынка, маркетинговые исследования и поддержка информационно-маркетинговой сети ВУЗов Республики Беларусь; продвижение научно-технических разработок на внешний рынок путем организации и участия в международных выставках, конференциях и кооперационных биржах. http://www.bntu.by/…ork/metolit/Ну, молодцы братья-белорусы! Налаживают взаимовыгодные связи с китайскими, венесуэльскими коллегами, с коллегами из других стран… (<Node id="3631"/>http://www.metolit.by/…dex.php/1805).<Node id="3668"/> Словом, суетятся, завязывают связи, нарабатывают опыт… И это правильно: ведь, как известно, что под лежачий камень вода не течёт!.. Словом, молодцы! Новых им достижений и удач!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3631" EndNode="3668">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="100" EndNode="106">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1976" EndNode="1985">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2217" EndNode="2258">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1137" EndNode="1267">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1976" EndNode="1985">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="1137" EndNode="1267">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1400" EndNode="1413">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
