<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологам будут бесплатно выдавать молокоМинистерство образования расширяет список производств, работа в которых дает право на бесплатное получение лечебно-профилактического питания. <Node id="188"/>Минздрав<Node id="196"/> планирует утвердить новый лечебно-профилактический рацион для работников вредных производств: кроме молока будут бесплатно выдавать витамины.
 
Утверждение списка «опасных должностей», которые требуют усиленного питания, это традиционное мероприятие. Как правило, эти профессии связаны либо с тяжелыми металлами, либо с загрязнением окружающей среды. Другое дело, что сейчас по закону разрешено заменять молоко денежными выплатами (раньше это было запрещено), – рассказал в эксклюзивном интервью <Node id="693"/>AIF.RU<Node id="699"/> заместитель председателя Комитета ГД по охране здоровья Сергей Колесников. – Я не думаю, что список будет сильно расширен. Вероятно, в нем появятся графа для работников сферы нанотехнологий.
 <Node id="892"/>Роспотребнадзор<Node id="907"/> и Российская академия медицинских наук совместно разрабатывают концепцию обеспечения безопасности нанотехнологий и <Node id="1023"/>наноматериалов<Node id="1037"/>, этот документ утвержден Главным государственным санитарным врачом. Создание такой системы обеспечения безопасности работ и использования нанотехнологий, по мнению специалистов, в <Node id="1218"/>настоящее время<Node id="1233"/> вывело Россию на передовую мировую позицию.
 
Допустим, пожарным нужно выдавать профилактическое питание или нет? Некоторые говорят, что надо. Потому что такие вещества, как окислители или антиоксиданты, помогли бы тем пожарным, которые попадают в сферу токсического воздействия. <Node id="1514"/>Надо в корне пересматривать эти списки, – считает депутат Колесников<Node id="1582"/>. – Я как ученый могу сказать, что профилактическое питание нужно выдавать не только в производствах, но и в школе, где есть элемент «стрессирования».
 То есть за «вредность» молоко следует выдавать и учителям? 
Нет, для них как раз это меньше необходимо. Скорее молоко нужно для школьников, потому что именно учителя «стрессируют» учеников. А школьники, испытывая сильнейший стресс, получают психосоматические заболевания.
 <Node id="2007"/>По словам директора Института питания РАМН Виктора Тутельяна<Node id="2067"/>,<Node id="2068"/> <Node id="2069"/>в Министерстве здравоохранения идет работа, направленная на то, чтобы, с одной стороны, обязать работодателя снизить нагрузку вредных факторов в производстве, а с другой стороны – обязать работодателя обеспечить человека тем, чтобы он мог укрепить собственные защитные силы<Node id="2342"/>.
Виктор Тутельян 
Вопрос не так прост, как кажется. Если раньше было представление, что молоко – это полезный продукт, содержащий необходимое количество белка и других важных компонентов, то сейчас вопрос о назначении лечебно-профилактического питания ставится значительно шире, – рассказал журналисту <Node id="2645"/>AIF.RU<Node id="2651"/> академик Тутельян. – Стакан или бутылка молока – это вещь полезная, но сейчас есть продукция так называемого «функционального назначения», которая повышает устойчивость организма к неблагоприятным факторам среды.
 
Новый список производств, работа в которых дает право на бесплатное получение лечебно-профилактического питания в связи с особо вредными условиями труда, будет утвержден Министерством здравоохранения к <Node id="3069"/>концу года<Node id="3079"/>. Какие составляющие войдут в «меню полезного питания» для сотрудников «вредных производств», пока не разглашается.
Тамара <Node id="3202"/>Миодушевскаяhttp://www.aif.ru/…cle_id/16688Что<Node id="3248"/> за странная манера излагать простые вещи каким-то «витиеватым» слогом?.. Несколько раз прочитал этот опус, пока до меня дошло, что, вероятнее всего, профессию нанотехнологов, специалистов, работающих с <Node id="3451"/>наноматериалами<Node id="3466"/>, <Node id="3468"/>наночастицами<Node id="3481"/> и т.п., могут отнести к категории «вредных профессий». А раз так, то, по старым понятиям, им необходимо бесплатно выдавать молоко… С другой стороны, само это (устойчивое) понятие: «выдавать молоко за вредность» – в <Node id="3697"/>настоящее время<Node id="3712"/> уже устарело. И теперь работникам «вредных производств» будут выдавать какие-то иные наборы лечебно-профилактического питания, состава которых пока ещё никто не знает… Ну что ж, подождём-с…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1023" EndNode="1037">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="2067" EndNode="2068">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3697" EndNode="3712">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="892" EndNode="907">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роспотребнадзор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3202" EndNode="3248">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминает" StartNode="1514" EndNode="2342">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="3468" EndNode="3481">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="2069" EndNode="2342">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2645" EndNode="2651">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="693" EndNode="699">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1218" EndNode="1233">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="188" EndNode="196">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минздрав</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминается" StartNode="1514" EndNode="2342">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="3451" EndNode="3466">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="2007" EndNode="2342">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="1514" EndNode="1582">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="сотрудники" StartNode="2067" EndNode="2068">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="2007" EndNode="2342">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="2069" EndNode="2342">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="1514" EndNode="1582">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3069" EndNode="3079">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
