<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Что «нано» завтра нам готовит?Технологии ближайшего будущего изменят мирСуммарные бюджетные расходы на науку в <Node id="111"/>этом году<Node id="120"/> составили <Node id="131"/>более 200 миллиардов рублей<Node id="158"/>. Это почти в пять раз больше, чем мы тратили на эти же цели в <Node id="221"/>2000 году<Node id="230"/>. Причем к <Node id="241"/>2010 году<Node id="250"/> совокупные расходы на науку удвоятся. Еще раз они увеличатся в <Node id="314"/>ближайшие два года<Node id="332"/> и составят <Node id="344"/>около 400 миллиардов рублей<Node id="371"/>, а с учетом планируемых затрат отечественного бизнеса сумма составит <Node id="441"/>600 миллиардов рублей<Node id="462"/>.
Глобальные вызовы
Эти расходы на фоне мировых тенденций вполне оправданы. Выступая на Совете по науке и технологиям, Владимир Путин сделал акцент на необходимость поддержки новых перспективных направлений, особенно нанотехнологий. Доказано, что страна, которая первой совершит прорыв в этой области, вполне сможет стать центром процессов глобализации, законодателем эры новых политических и экономических отношений всей земной цивилизации.

«Нано» – очень маленький. Это слово произошло от понятия «нанометр» – миллимикрон – единица измерения длины, равная одной миллиардной части метра. А нанотехнологией стали называть область прикладной науки, которая изучает свойства различных веществ на атомарном и молекулярном уровне, создает новые материалы и инструменты сверхмалых размеров. Дело в том, что в этой области микромира начинают работать законы квантовой физики, и возникают эффекты, которые могут придавать материалам заданные свойства, превращать их в роботов, послушно и невидимо работающих по строго заданной программе.

Человечество находится на пороге глобальных вызовов: потепление, истощение энергетических ресурсов, нарастающий дефицит чистой питьевой воды, терроризм, военное противостояние, негативное влияние окружающей среды. Конечно, все это затрагивает и геополитические интересы России. Именно с этих позиций российские ученые и предлагают рассматривать всю проблематику нанотехнологий. Они как атомная энергия могут стать величайшим благом или источником трагедий планетарного масштаба.
С другой стороны, нанотехнологии позволяют создать новую материальную базу, дать миру много пищи и энергоресурсов. Например, повышение эффективности солнечных батарей, водородной энергетики, извлечение энергии из веществ позволят каждой стране иметь столько независимых ресурсов, сколько необходимо. А это означает, что кардинально изменится структура мирового хозяйства. Причем ресурсодобывающие страны потеряют свое могущество. Освобождение человека от ресурсозависимости приведет к квазисоциальным последствиям. Миллионы людей будут вынуждены сменить профессии, изменится геополитическая карта мира. Вот почему промышленно развитые страны гигантскими шагами ведут научные исследования в этом направлении.В США <Node id="2687"/>три года назад<Node id="2701"/> создан стратегический план развития нанотехнологий на 5–<Node id="2758"/>10 лет<Node id="2764"/>. Только <Node id="2773"/>с 2005 по 2008 годы<Node id="2792"/> на его выполнение выделено <Node id="2820"/>более 4 миллиардов долларов<Node id="2847"/>. Контролирует его работу администрация президента США. В <Node id="2905"/>Конгрессе<Node id="2914"/> заявлено, что страна, которая будет лидировать в области нанотехнологий, обеспечит безграничное превосходство над другими государствами.

Считается, что в лидеры пока вырвалась Япония. Компания NEC планирует выпуск персональных компьютеров с батареями, содержащими <Node id="3180"/>нанотрубки<Node id="3190"/>. А в научно-исследовательском институте Мицубиси, главном мозговом центре, считают, что <Node id="3279"/>через три года<Node id="3293"/> торговый оборот внутреннего рынка нанотехнологий составит 20 триллионов иен. Россия всеми силами старается догнать и перегнать.
Гонка по вертикали
В России немало талантливых специалистов с базовым фундаментальным образованием, которое позволяет мыслить системно. Есть у нас и старый кадровый потенциал – носитель технологий. Есть нанотехнологии, например, в электронной технике сверхвысоких частот, где мы не отстаем от мирового уровня. Есть такие достижения, которых нет ни у кого. Но проблем пока гораздо больше.
<Node id="3810"/>Как считает генеральный директор ЗАО концерна «Наноиндустрия» Михаил Ананян<Node id="3885"/>,<Node id="3886"/> до недавнего времени государством не был определен вектор работ в области нанотехнологий<Node id="3975"/>. Вопрос перехода от исследований, разработок к промышленному производству и к потребительскому рынку никем не рассматривался. Большинство организаций сидят на госбюджете. Рождается много публикаций, отчетов, образцов продукции, получают специалисты иногда и патенты. Но мало делается, чтобы исследования превратились в продукцию, востребованную на потребительском рынке. Однако проблема не только в этом.

К сожалению, классическая модель инновационного развития, основанная на стимулирующей роли рынка, в России еще не работает. Крупные предприятия не заинтересованы в использовании передовых отечественных разработок. Им выгодно брать устаревшие зарубежные технологии, готовые для внедрения. А малые и средние предприятия не имеют достаточно ресурсов для инновационного развития.
К тому же еще не сформирована программа по созданию отечественного спецтехнологического, измерительного оборудования. А что будем делать через 3–<Node id="4903"/>5 лет<Node id="4908"/>, когда техника, закупленная за рубежом, устареет? Вновь тратить бюджетные средства? Мы и так много времени потеряли на старте нанотехнологий. Технологический базис России в наноиндустрии слабее, чем в США, Японии и ЕС. Поэтому при нынешних стартовых позициях никакими деньгами без коренного изменения системы организации работ упущенное отставание в 7–<Node id="5261"/>8 лет<Node id="5266"/> не наверстать.
Пока же в нашей стране идет процесс превращения научных открытий в товар, из-за рубежа поставляется все больше продуктов, созданных с использованием нанотехнологий. Идет процесс освоения российского рынка. И может статься, что <Node id="5509"/>через несколько лет<Node id="5528"/> этот рынок, в значительной степени будет монополизирован иностранными компаниями. Но научная революция в России может пойти и по совершенно иному пути, если будут сняты традиционные барьеры.
Дураки или дороги?
Хотя нам уже сегодня есть чем гордиться. Так, одно из научно-технических объединений подмосковного Фрязино поставляет волоконно-оптическую технику в США, Японию, Германию, Италию, Индию и другие страны. На базе продукции этой фирмы построены волоконно-оптические линии связи в России и СНГ, вытеснены иностранные компании. За <Node id="6065"/>последние четыре года<Node id="6086"/> выпуск продукции предприятия возрос втрое. Только в <Node id="6139"/>нынешнем году<Node id="6152"/> волоконно-оптических систем произведено на миллиард рублей.

Подобных предприятий в стране немало. Как отметил на IV научно-практической конференции «Нанотехнологии – производству – 2007» генеральный директор ООО «Плазмас» <Node id="6376"/>А.Филиппов<Node id="6386"/>,<Node id="6387"/> семена, обработанные плазмой на молекулярном уровне, без изменения генной структуры и биологических характеристик, поставляются на рынок России и СНГ. В Голландии эту технологию называют самой передовой, а в Китае – космической. На этом же предприятии создан нанобетон. Цемента, гравия и песка требуется меньше, качество бетона стало выше, а стоимость меньше. С его помощью построен завод «Тойота», реконструирован Лиговский проспект в Санкт-Петербурге, возводится жилье. И эта технология активно распространяется.

И все же еще не всегда достижения отечественной науки внедряются столь успешно. <Node id="6984"/>По словам генерального конструктора ОАО «НИИ – Тантал» <Node id="7039"/>А.Игнатьева<Node id="7050"/>,<Node id="7051"/> в его КБ созданы гетеромагнитные системы, готовые к крупносерийному производству<Node id="7132"/>. Среди них, например, системы на кристалле – микропроцессор 5х5 кв.мм. На этом элементе можно создавать системы, не имеющие аналогов. Например, системы высокоточного наведения, радиоэлектронной борьбы, защиты информации, охраны объектов, оружие нелетального исхода.
Есть прибор, который видит объекты через железобетонные стены, регистрирует любые траектории движения, а размер его – половина кубического сантиметра. И это не еще самая совершенная технология. Срок изготовления такой микросистемы на пленках <Node id="7641"/>несколько месяцев<Node id="7658"/>. Правда, не может не вызывать удивления сам процесс. Дизайн в России (Саратов), производство в Европе (Франция, Италия, Германия), сборка и тестирование в России. Но этого принципиально нового направления нанотехнологий нет ни в одной российской госпрограмме. В то же время такие приборы экспортируется в США с разрешения госдепа. Их использование за рубежом может оказаться совсем не на пользу интересам нашей страны.
Российский шанс
Отечественные ученые считают, что необходимо создание механизма запуска инновационного процесса. Именно нанотехнологии дают такой шанс для экономики России. И эта работа уже идет. По инициативе концерна «Наноиндустрия» более чем в 20 регионах страны организованы региональные центры наноиндустрии. Они изучают проекты, создают информационное пространство, внедряют достижения нанотехнологий. Обсуждается и сотрудничество с авиационными предприятиями, ООО «РЖД», АПК, российскими ассоциациями станкостроения и рядом других крупных холдингов.
По мнению специалистов, целесообразно создание объединений, ориентированных на решение тематических технологических задач. Например, Белгородский технологический университет объявил о создании консорциума, ориентированного на использование нанотехнологий при создании нового поколения строительных материалов. А Нижегородский региональный центр наноиндустрии совместно с двумя десятками предприятий и организаций позиционирует себя в части <Node id="9075"/>нанокерамики<Node id="9087"/>. Недавно НИИ авиационных технологий совместно с рядом институтов и концерном «Наноиндустрии» подписал соглашение о создании научного центра прецизионных измерительных систем.

Примечательно, что <Node id="9283"/>до начала будущего года<Node id="9306"/> в Правительство РФ на утверждение будет представлена программа развития нанотехнологий <Node id="9394"/>до 2015 года<Node id="9406"/>. К этому времени предполагается выпускать нанопродукции на отечественном рынке на сумму около 1,3 триллиона рублей. Словом, в нашей стране есть все условия, чтобы войти в число мировых лидеров по производству нанопродуктов, и для этого Правительство России принимает энергичные шаги.
Владимир <Node id="9700"/>БОРИСОВhttp://rosvesty.ru/1896/economics/?…«Нанотехнологии<Node id="9758"/> – производству – <Node id="9776"/>2007»http://www.nanotech.ru/fr2007-3/Ну<Node id="9815"/> вот, на фоне той истерии о засилии недобросовестных производителей и «ушлых рекламистов» при проталкивании на рынок своих (якобы) НАНОпродуктов, более-менее «спокойная» статья с напоминанием о том, ЧТО ТАКОЕ нанотехнологии и какие выгоды они могут сулить для отдельных людей и всего человечества в целом. Нужно просто ориентироваться на серьёзных производителей, имеющих (многолетний) опыт в становлении этой новой отрасли. Нужно помогать тем, кто УЖЕ чего-то делает. Нужно создавать СИСТЕМУ постоянной помощи своим производителям и не спускать глаз с конкурентов (учиться у них!). Да мало ли чего надо? Спросите совета у серьёзных капитанов промышленности, и они вам расскажут… А не читать по бумажке тот текст, который вам напишут ребята с деньгами, которые просто хотят прирастить имеющийся капитал… Все понимают: впереди большая работа. Так надо не суетиться. Просто сесть, обхватить репу руками. Немного подумать, посоветоваться с серьёзными людьми. Наметить план, программу и далее следовать по этому пути, не забывая об обратной связи и по ходу дела корректируя свои действия…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="6984" EndNode="7132">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="6386" EndNode="6387">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="7050" EndNode="7051">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="6139" EndNode="6152">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="9283" EndNode="9306">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="5261" EndNode="5266">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="3810" EndNode="3975">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="2758" EndNode="2764">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="6376" EndNode="6386">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Филиппов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="7050" EndNode="7051">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">конструктор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="344" EndNode="371">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="9700" EndNode="9758">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="131" EndNode="158">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="2820" EndNode="2847">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="111" EndNode="120">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="7641" EndNode="7658">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="441" EndNode="462">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="7039" EndNode="7050">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Игнатьева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="4903" EndNode="4908">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2758" EndNode="2764">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Властная_Структура" StartNode="2905" EndNode="2914">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Конгрессе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2687" EndNode="2701">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="3810" EndNode="3975">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="работает" StartNode="3885" EndNode="3886">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3279" EndNode="3293">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="9776" EndNode="9815">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="3180" EndNode="3190">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="6984" EndNode="7132">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="314" EndNode="332">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="6065" EndNode="6086">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="сотрудники" StartNode="3885" EndNode="3886">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="221" EndNode="230">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="241" EndNode="250">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="241" EndNode="250">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="9394" EndNode="9406">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="работает" StartNode="6386" EndNode="6387">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="2773" EndNode="2792">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="9075" EndNode="9087">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="221" EndNode="230">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="5509" EndNode="5528">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
