<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Британской нанотехнологической компанией Roar Particles разработана методика (некое устройство для сканирования отпечатков пальцев), позволяющая по отпечаткам пальцев определить, брал ли в руки человек взрывчатку или наркотикиJoe Arend
Благодаря гидрофобным свойствам, используемые в ней <Node id="288"/>наночастицы<Node id="299"/> могут связываться со специфичными компонентами отпечатков пальцев. Разработанные компанией Roar Particles, расположенной на территории комплекса NetPark в Сэджефилде, продукты содержат множество флуоресцентных и окрашенных частиц, которые могут содержать металлы и окислы металлов.

Научный руководитель компании профессор Фред Роуэлл (Fred Rowell) – признанный эксперт в области токсикологии – является сотрудником Сандерлэндского университета.

Компания работает в рамках университета и является «спин-оффом» (отпочковалась от него). Новая технология в <Node id="855"/>настоящее время<Node id="870"/> тестируется полицией Сингапура и Австралии, и компания готовится выпустить её на рынок. Большой интерес к её практическому применению проявляют правоохранительные органы в разных странах, в частности, в США.
 
«<Node id="1082"/>По сути наша методика анализа отпечатков – это старая добрая дактилоскопия, которой вот уже <Node id="1174"/>более 100 лет<Node id="1187"/>. Однако наша технология использует <Node id="1223"/>наночастицы<Node id="1234"/> для того, чтобы фиксировать следы на отпечатках пальцев и таким образом получить гораздо более полную информацию о лице, которое их оставило. Мы можем с уверенностью утверждать, принимал ли подозреваемый кокаин или сильнодействующие лекарства, и контактировал ли он с взрывчаткой», – заявил руководитель компании Джо Аренд<Node id="1557"/> (Joe Arend).
 
Этот метод (между прочим, с его помощью проводится анализ в реальном масштабе времени!) может найти множество применений: к примеру, в аэропортах, при проверке отпечатков проходящих через полицейский сканнер пассажиров, в медицине (он позволяет очень быстро провести анализ ДНК, выявить наличие диабета у пациента, а также определить пол, этническую принадлежность и типичное меню больного или подозреваемого).
<Node id="1984"/>http://icnewcastle.icnetwork.co.uk/…me_page.htmlНет<Node id="2035"/> сомнений, что и наши правоохранительные органы были бы весьма заинтересованы в приобретении подобной «машины». Наверное, это будет вскоре возможно сделать – компания планирует выпустить своё «детище» на рынок уже <Node id="2249"/>в конце текущего года<Node id="2270"/>. Однако, при условии, что методика и вправду окажется такой замечательной, им наверняка понадобится много таких устройств. Во-первых, не напокупаешься. А, во-вторых, денежки-то «тю-тю» – ушли к продавцу…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2249" EndNode="2270">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1082" EndNode="1557">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1174" EndNode="1187">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="1082" EndNode="1557">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1223" EndNode="1234">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1984" EndNode="2035">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="855" EndNode="870">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="288" EndNode="299">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
