<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Смерть из конвертаНа <Node id="21"/>прошлой неделе<Node id="35"/> должны были, но так и не объявили результаты посмертной экспертизы заместителя директора Института кристаллографии Светланы Желудевой<Node id="169"/>,<Node id="170"/> которая скончалась в середине <Node id="201"/>мая<Node id="204"/> при странных обстоятельствах, вскрыв пришедший по почте конверт с белым порошком. Несмотря на кажущуюся ясность, в этом деле много вопросов.
Трудный диагноз
Доктор физико-математических наук Светлана Желудева не была широко известна при жизни. Но ее смерть наделала много шума. Обстоятельства были слишком необычными: внешне абсолютно здоровая женщина вдруг впала в кому, а <Node id="579"/>через несколько дней<Node id="599"/> умерла, потому что у нее разом отказали почти все внутренние органы – печень, почки, головной мозг.
 
<Node id="702"/>Процесс шел так стремительно, что даже лучшие врачи Склифа ничего не могли поделать, – пояснила «Собеседнику» коллега по Институту кристаллографии <Node id="849"/>Алиса Константинова<Node id="868"/>. – Из Англии и Америки приехали два брата Светланы Ивановны, оба были готовы стать донорами печени. Но уже ничего нельзя было сделать…
 
Тихий научный институт разделился на две половины: тех, кто верит в официальную версию гепатита, и тех, кто сомневается. Главный аргумент недоверчивых: слишком быстро были даны ответы на все вопросы. Главный санврач России Геннадий Онищенко в первый же <Node id="1259"/>день<Node id="1263"/> заявил, что порошок безвреден. Чем успокоил широкие народные массы (этого и добивался) и посеял недоверие в рядах узкого круга специалистов.
 Химическая экспертиза, которая только и может точно ответить на все вопросы, так быстро не делается. А если речь идет о нанотехнологиях, говорят специалисты, скорее всего вообще ничего не найдут – имеющиеся приборы просто не обладают достаточной чувствительностью, чтобы обнаружить, например, нанояд. 
Родственники Светланы Желудевой заявили, что настаивают на независимом расследовании и не верят в официальный диагноз: скоротечное развитие гепатита <Node id="1857"/>В. Правда<Node id="1866"/>, уже <Node id="1872"/>несколько дней спустя<Node id="1893"/> после своего выступления в печати муж и дочь Светланы Желудевой отказались отвечать на вопросы «Собеседника».
 
Не сейчас. <Node id="2017"/>Потом<Node id="2022"/> мы, может, сами вас найдем, – загадочно бросил муж Георгий Гусев.
  
<Node id="2092"/>Светлана Ивановна была у нас на даче накануне того, как ей стало плохо<Node id="2162"/>, – рассказала «Собеседнику» родственница погибшей <Node id="2213"/>Лилия Бутрым<Node id="2225"/>. – Чувствовала себя хорошо, была активна, как обычно, все спешила…
 Отправитель-«отравитель»
Автора рассылки порошка невозможно застать на рабочем месте. Новосибирский ученый Сергей Бардаханов в этом деле тоже в какой-то степени потерпевший. Разработал нанотехнологию, которой восхищаются коллеги, на радостях разослал ее авторитетным ученым в разные города. Говорят, хотел избраться в академики РАН. А теперь вместо Нобелевского комитета Сергей Прокопьевич рассказывает про свое ноу-хау в прокуратуре.
 В конверте, который запечатал Бардаханов, был усовершенствованный им диоксид кремния. Но он ли был в конверте, который вскрыла Светлана Желудева? А если он, не подвергали ли его какой-то обработке, после чего он мог поменять свои свойства на смертельно опасные? И не факт, что этот переход сегодня можно обнаружить – возможно, сейчас этот порошок уже не опаснее стирального или зубного. Следователям предстоит стать немного учеными, немного фантастами. Это первое преступление с приставкой «нано». 
А в Интернете уже вспыхивают дискуссии на тему, так ли уж безопасны наноразработки – новый культ в ученом мире. Меня поразило, с какой легкостью научные сотрудники, с которыми я общалась, готовы предположить, что даже невинный по характеристикам <Node id="3475"/>нанопорошок<Node id="3486"/> мог вызвать индивидуальную аллергическую реакцию, приведшую к смерти, или стать спусковым крючком для имевшегося заболевания (если оно было).
 Родственники, как ни силились, ничего более подозрительного, чем недавнее катание на горных лыжах в Австрии и употребление экзотического коктейля в одном из ресторанов, в цепи событий перед смертью Светланы Желудевой припомнить не смогли. Кому и зачем это… нано?
Профессия Светланы Желудевой – тихая научная работа. Так и было бы. Если бы не одно слово – «нанотехнологии». О нанотехнологиях сегодня известно в основном то, что о них никому ничего не известно (даже маститые ученые плавают в этой узкой теме), кроме того, что они обладают уникальным свойством притягивать к себе огромное количество денег.
 
<Node id="4237"/>Светлана Ивановна всю жизнь занималась изучением <Node id="4286"/>наноструктур<Node id="4298"/>, – рассказала «Собеседнику» ответственный секретарь журнала «Кристаллография» Алиса Константинова<Node id="4396"/>.<Node id="4397"/> – Электронография, многослойные системы, синхротронные структуры.
 
Как администратор и ученый Светлана Желудева была одной из наиболее крупных и авторитетных фигур в наноотрасли. Тем более что <Node id="4592"/>много лет<Node id="4601"/> была ближайшей коллегой, а в последнее время и правой рукой директора двух ведущих институтов – Курчатовского и кристаллографии – Михаила Ковальчука. Известно, что именно Курчатовский полугласно назначен «главным ответственным за нанопрорыв».

А Михаил Ковальчук – родной брат того самого Ковальчука-банкира, которого считают одним из близких <Node id="4945"/>друзей Владимира Путина<Node id="4968"/>. Племянник Михаила Ковальчука работает в правительственном департаменте по реализации нацпроектов. А родной сын <Node id="5081"/>Кирилл<Node id="5087"/> занимается бизнесом. Интересы у него разные, например, он владеет люкс-поездом «Гранд-Санкт-Петербург». Но самое интересное для него – это стык науки и коммерции, тут без модных «нано» тоже никуда.
 Кстати, тот злополучный конверт был как раз на имя Михаила Ковальчука. Правда, ни для кого не было особым секретом, что корреспонденцию слишком занятого шефа чаще всего вскрывала его зам Светлана Желудева. Малоприметный указ, подписанный Путиным в <Node id="5535"/>последние дни<Node id="5548"/> его президентства, <Node id="5568"/>30 апреля<Node id="5577"/>, объявил преобразование Курчатовского института в национальный исследовательский центр, основными направлениями в работе которого станут нанотехнологии и энергетика. <Node id="5744"/>В течение четырех месяцев<Node id="5769"/> <Node id="5770"/>правительство<Node id="5783"/> должно утвердить проекты, программу исследований и объем финансирования. Этот скромный с виду документ на самом деле дал старт гонке за большими деньгами.
 
<Node id="5941"/>Как все будет выглядеть в итоге, я вам пока рассказать не могу, это документ с грифом «Для служебного пользования», – сказал «Собеседнику» пресс-секретарь Курчатовского института Александр Писаревский<Node id="6141"/>.<Node id="6142"/>
 
Учитывая вес и связи Светланы Желудевой в этой сфере, легко предположить, что она не осталась бы в стороне от такой большой и важной работы. Но <Node id="6289"/>17 мая<Node id="6295"/> ее не стало.
 Какую роль в смерти Светланы Желудевой сыграли модные частицы «нано», должны сказать эксперты и следователи. Но они пока молчат. Римма <Node id="6445"/>Ахмироваhttp://www.sobesednik.ru/…ert_konvert/Практически<Node id="6502"/> пустая статья. Фактически она не содержит ничего нового, за исключением нескольких новых имён и фамилий. И тем не менее, обывателя всегда тянет на всё таинственное и загадочное. В этом и состоит притягательность так называемой «жёлтой прессы». Тем более, что некоторые из уже известных фактов подаются с многозначительным, «загадочным» видом… И тем не менее, хотелось бы знать, от чего всё-таки скончалась С.Желудева…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1857" EndNode="1866">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминается" StartNode="702" EndNode="6141">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="5568" EndNode="5577">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="6289" EndNode="6295">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="4396" EndNode="4397">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">секретарь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="579" EndNode="599">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанопорошок" StartNode="3475" EndNode="3486">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="6141" EndNode="6142">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">пресс-секретарь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="702" EndNode="868">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="друзья" StartNode="4945" EndNode="4968">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="702" EndNode="6141">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="темы" StartNode="2092" EndNode="2162">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="цитаты" StartNode="2092" EndNode="2162">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="2092" EndNode="2225">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="2213" EndNode="2225">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лилия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="темы" StartNode="4237" EndNode="4298">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="6445" EndNode="6502">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="5941" EndNode="6141">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="сотрудники" StartNode="4396" EndNode="4397">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="сотрудники" StartNode="169" EndNode="170">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2017" EndNode="2022">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="цитаты" StartNode="4237" EndNode="4298">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="4237" EndNode="4396">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="5535" EndNode="5548">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминает" StartNode="702" EndNode="6141">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="4592" EndNode="4601">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="высказывания_заявления" StartNode="2092" EndNode="2225">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Тональность" StartNode="849" EndNode="868">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="высказывания_заявления" StartNode="4237" EndNode="4396">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="упоминается" StartNode="702" EndNode="6141">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="21" EndNode="35">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноструктура" StartNode="4286" EndNode="4298">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Властная_Структура" StartNode="5770" EndNode="5783">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Персона" StartNode="5081" EndNode="5087">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кирилл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="высказывания_заявления" StartNode="5941" EndNode="6141">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Дата" StartNode="201" EndNode="204">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="работает" StartNode="169" EndNode="170">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заместитель директора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="высказывания_заявления" StartNode="702" EndNode="868">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="5744" EndNode="5769">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="1872" EndNode="1893">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="сотрудники" StartNode="6141" EndNode="6142">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="1259" EndNode="1263">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
