<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАНОТЕХНОЛОГИИ: популярно, просто и понятно«Почти случайно» наткнулся на подборку статей (или разных глав одной обзорной статьи) известного популяризатора науки – Константина Юрьевича БОГДАНОВА, посвящённых данной тематике. Написанные интересно, просто и популярно, и вместе с тем – с большим знанием дела (автор – известный учёный, физик по диплому и биофизик – по опыту работы), эти статьи будут полезны и понятны, как школьникам – ну, скажем, старших классов, так и студентам разных специальностей (в первую очередь – технарям), а также всем (включая «домохозяек»! ;-)), кто интересуется современными наукой и техникой. И в первую очередь – этими «таинственными» нанотехнологиями. Не буду больше писать – внизу есть ссылка на сайт, где можно открыть и самим прочитать эти сочинения. Приятного чтения!..Богданов К.Ю.Что могут нанотехнологии
На наших глазах фантастика становится реальностью – люди научились перемещать отдельные атомы и складывать из них, как из кубиков, устройства и механизмы необычайно малых размеров и поэтому невидимые обычным глазом. Появилась целая отрасль науки – НАНОТЕХНОЛОГИЯ, впитавшая в себя самые новые достижения физики, химии и биологии. Ученые-нанотехнологи работают с ничтожно малыми объектами, размеры которых измеряются в нанометрах.

Нанотехнология не просто количественный, а качественный скачок от работы с веществом к манипуляции отдельными атомами. О том, что может нанотехнология рассказано в этом научно-популярном обзоре.

В переводе с греческого слово «нано» означает карлик. Один нанометр (нм) – это одна миллиардная часть метра (10–9 м). Размер объектов, с которыми имеют дело нанотехнологи, лежат в диапазоне от 0,1 до 100 нм. Большинство атомов имеют диаметр от 0,1 до 0,2 нм, а толщина нитей ДНК – около 2 нм. Диаметр эритроцитов – 7000 нм, а толщина человеческого волоса – 80 000 нм.
Нанометр очень и очень мал. Нанометр во столько же раз меньше одного метра, во сколько толщина пальца меньше диаметра Земли.
С ЧЕГО ВСЁ НАЧИНАЛОСЬ Ричард Фейнман – пророк нанотехнологической революции Машины созидания Эрика Дрекслера Как войти в наномир ЗАГАДКИ НАНОМИРА Почему <Node id="2116"/>нанопроволоки<Node id="2129"/> такие прочные? Почему <Node id="2152"/>наночастицы<Node id="2163"/> плавятся при низкой температуре? Почему электрическое сопротивление в наномире КВАНТУЕТСЯ? Почему цвет <Node id="2267"/>наночастиц<Node id="2277"/> может зависеть от размера? ИНСТРУМЕНТЫ НАНОТЕХНОЛОГИИ Как двигать атомы с помощью микроскопа Лазерный нанопинцет <Node id="2391"/>Углеродные <Node id="2402"/>нанотрубки<Node id="2412"/> <Node id="2413"/>Нанопроволоки<Node id="2426"/> <Node id="2427"/>Квантовые точки<Node id="2442"/> – рукотворные атомы Нанокапсулы из дендримеров НАНОТЕХНОЛОГИИ ВОКРУГ НАС Наноэлектроника <Node id="2532"/>Наночастицы<Node id="2543"/> серебра убивают бактерии Нанофазные материалы – более прочные <Node id="2606"/>Наночастицы<Node id="2617"/> увеличивают мощность батареек Магнитные <Node id="2658"/>наностержни<Node id="2669"/> в жёстких дисках компьютеров Нанотехнологии в криминалистике Эритроциты и бактерии – перевозчики нанокапсул с лекарствами Гибкий дисплей из <Node id="2810"/>нанотрубок<Node id="2820"/> Нановолоски делают поверхность чистой Нановыключатель для батарейки <Node id="2889"/>Нанотрубки<Node id="2899"/> делают полимеры более прочными Дендримеры помогают убивать раковые клетки Наномыло и ловушка для УФ из оксида титана <Node id="3017"/>Наночастицы<Node id="3028"/> внутри <Node id="3036"/>нанотрубок<Node id="3046"/> – подарок химикам СКОЛЬКО СТОЯТ НАНОТЕХНОЛОГИИПРОГРАММА ЭЛЕКТИВНОГО КУРСА ДЛЯ ШКОЛЬНИКОВ ПО НАНОТЕХНОЛОГИЯМИСПОЛЬЗОВАННЫЕ <Node id="3169"/>МАТЕРИАЛЫhttp://kbogdanov1.narod.ru/В<Node id="3206"/> заключение могу лишь добавить, что эти популярные «очерки» заполняют один очень важный пробел, существующий в нашей литературе, пробел между школьным учебником (в котором есть ли сейчас объяснение такому «многогранному» понятию, как НТ?) и серьёзной научной литературой, которая будет явно «не по зубам» большинству людей, желающим узнать что-то об этом ныне очень «модном» предмете. (Сразу же вспоминаются классические книги Я. И. Перельмана «Занимательная физика» и др.). Они послужат добротным «Вводным курсом в специальность» для многих и многих наших будущих учёных и исследователей, бизнесменов и преподавателей… Словом для всех тех, кто интересуется нанотехнологиями… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2606" EndNode="2617">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2152" EndNode="2163">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопроволока" StartNode="2116" EndNode="2129">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3169" EndNode="3206">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="2810" EndNode="2820">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="2427" EndNode="2442">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="2402" EndNode="2412">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наностержень" StartNode="2658" EndNode="2669">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="2267" EndNode="2277">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2391" EndNode="2412">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="3017" EndNode="3028">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="2532" EndNode="2543">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="2889" EndNode="2899">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанопроволока" StartNode="2413" EndNode="2426">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="3036" EndNode="3046">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
