<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Будущее за наноэлектроникой (Интервью А.Асеева национальному информационному центру по науке и инновациям «Открытая экономика»)Александр Леонидович Асеев<Node id="153"/> — <Node id="156"/>директор Института физики полупроводников СО РАН, доктор физико-математических наук, Академик РАН
Термин «наноэлектроника» логически связан с термином «микроэлектроника» и отражает переход современной полупроводниковой электроники от элементов с характерным размером в микронной и субмикронной области к элементам с размером в нанометровой области.

Этот процесс развития технологии отражает эмпирический закон <Node id="567"/>Мура<Node id="571"/>, который гласит, что количество транзисторов на кристалле удваивается каждые полтора-<Node id="657"/>два года<Node id="665"/>.

Однако принципиально новая особенностью наноэлектроники связана с тем, что для элементов таких размеров начинают преобладать квантовые эффекты. Появляется новая номенклатура свойств, открываются новые заманчивые перспективы их использования.

Если при переходе от микро- к наноэлектронике квантовые эффекты во многом являются паразитными, (например, работе классического транзистора при уменьшении размеров начинает мешать туннелирование носителей заряда), то электроника, использующая квантовые эффекты, — это уже основа новой, так называемой наногетероструктурной электроники.

Мировое научное сообщество сейчас активно дискутирует на тему <Node id="1310"/>квантовых битов<Node id="1325"/>, <Node id="1327"/>квантовых компьютеров<Node id="1348"/> и квантовой криптографии. Это наиболее яркие примеры того принципиально нового, чего можно добиться в области наноэлектроники. Перечисленные вещи, вообще говоря, фантастические, и до сих пор многие сомневаются, удастся ли что-либо из этого реализовать.
По самым же оптимистичным прогнозам, современные компьютеры будут выглядеть в сравнении с квантовыми как телега на фоне «Мерседеса», настолько принципиально сильным ожидается отличие в скорости вычислений и в используемой алгоритмической базе.

Объём нынешнего рынка исследований и разработок в области микроэлектроники эксперты оценивают в два-три триллиона долларов.
Ожидается, что в <Node id="1988"/>ближайшие годы<Node id="2002"/> рынок, связанный с нанотехнологией, достигнет одного триллиона долларов, и примерно треть от этой цифры — изделия наноэлектроники. Сбудется ли этот прогноз, трудно сказать, но пока всё к тому сходится.

В России ситуация с развитием наноэлектроники является неоднозначной. Микроэлектроника по сравнению с передним мировым фронтом в России развита достаточно слабо. Разработки в таких областях, как СВЧ, фотоприёмники, излучательные структуры, солнечные батареи, силовая электроника и сейчас на очень хорошем уровне.

Потенциал у нас есть, необходимо создать условия для развития наноэлектроники И, к сожалению, за <Node id="2617"/>последние пятнадцать лет<Node id="2641"/> экономические реформы вместо ожидаемого рывка в этой области привели к потере позиций, сформированных во времена Советского Союза.

Тогда наша страна была третьей микроэлектронной державой мира — отставая от Японии и США, конечно, но превосходя по уровню и номенклатуре другие страны. Нишу, которую занимал СССР, сейчас прочно занимают Южная Корея, Тайвань, Китай, небольшие страны Азии, такие как Сингапур, и европейские страны — Германия, Франция, Англия.

В наноэлектронике Россия сохранила преимущества, которые были у Советского Союза. Это касается таких областей, как СВЧ-техника, инфракрасная техника, излучательные приборы на основе полупроводников. Россия является родиной одного из наиболее значимых электронных приборов — полупроводникового лазера, за который получил Нобелевскую премию академик <Node id="3449"/>Жорес<Node id="3454"/> <Node id="3455"/>Алферов<Node id="3462"/>.
Во многих областях наноэлектроники стартовые позиции у России достаточно неплохие.

На полупроводниковых наногетероструктурах с двумерным электронным газом основывается, например, сотовая связь. Здесь мы, к сожалению, не в лидерах, но сделанные ранее разработки в областях СВЧ, фотоприёмников, излучательных структур, солнечных батарей, силовой электроники и сейчас на очень хорошем уровне. Потенциал у нас есть, особенно если учитывать, что многие специалисты, уехавшие из России в тяжелые времена экономических реформ, весьма успешно работают в самых передовых областях наноэлектроники за рубежом.
Необходимо только создать организационные и экономические условия, чтобы всё это развивалось и у нас. Насколько я понимаю последние административные новации в области нанотехнологий, правительственные структуры уже этим озабочены. Ближайшее будущее покажет, насколько всё это правильно, верно и обоснованно. Моё мнение — результаты должны быть.

Ещё один важный момент состоит в том, что Россия — большая, многонациональная страна, и уже поэтому ее наука обречена иметь особые задачи, поставленные силовыми ведомствами.

Военные действия ведутся сейчас преимущественно с использованием всё более высокоточного оружия. Космическая система наблюдения и связи важна для удержания контроля на большой территории.
Мне очень нравится один из прогнозов Артура Кларка о том, что к <Node id="4837"/>2010 году<Node id="4846"/> будет создана глобальная система тотального наблюдения всех за всеми, построенная по тому же принципу, что и сотовая связь, и интернет, — для борьбы с терроризмом. Это весьма актуальная и серьёзная задача также и для России.

Для решения подобных всё более усложняющихся задач требуется электроника качественно нового уровня, и наноэлектроника становится важнейшим компонентом при ответе на вызовы современности.
Денис <Node id="5266"/>Бартоломеhttp://www.nanometer.ru/…ka_4287.htmlИнститут<Node id="5320"/> физики полупроводников СО РАНИнститут физики полупроводников Сибирского отделения Российской академии наук создан в <Node id="5437"/>1964 году<Node id="5446"/> на основе объединения Института физики твердого тела и полупроводниковой электроники СО АН СССР и Института радиофизики и электроники СО АН СССР.

В <Node id="5596"/>настоящее время<Node id="5611"/> Институт является исследовательским центром с широким фронтом деятельности в области современной физики полупроводников, физики конденсированного состояния, в развитии научных основ технологий полупроводниковой микро-, опто-, нано- и акустоэлектроники, информационных технологий и квантовой электроники.

Основные достижения Института связаны с исследованиями атомных процессов и электронных явлений на поверхности полупроводников и границах раздела фаз, квантовых эффектов в полупроводниковых системах пониженной размерности: сверхрешетках, гетероструктурах с квантовыми ямами, квантовыми проволоками и точками.
На основе полученных фундаментальных результатов в Институте осуществлены разработки матричных фотоприемников инфракрасного диапазона, электронно-оптических преобразователей, СВЧ-транзисторов, квантовых интерферометров, нанотранзисторов. Многолетние усилия Института по разработке и созданию оборудования молекулярно-лучевой эпитаксии и обеспечению современными диагностическими системами стали основой развития нанотехнологии для полупроводниковой электроники нового поколения.

Высшим признанием заслуг Института является присуждение 2 Государственных премий СССР, 4 Государственных премий РФ, 1 Государственной премии Совета Министров СССР, 2 премий Ленинского комсомола.

В Институте работают более 800 сотрудников, в том числе более 200 научных сотрудников, среди них 5 членов- корреспондентов РАН, 33 доктора и 146 кандидатов наук.
<Node id="7063"/>http://www.isp.nsc.ru/newface/Молодец<Node id="7100"/> Александр Леонидович! Правильно мыслит!.. Полностью с ним согласен, когда <Node id="7175"/>он<Node id="7177"/> говорит: «Необходимо только создать организационные и экономические условия, чтобы всё это развивалось и у нас<Node id="7288"/>. Насколько я понимаю последние административные новации в области нанотехнологий, правительственные структуры уже этим озабочены. Ближайшее будущее покажет, насколько всё это правильно, верно и обоснованно. Моё мнение — результаты должны быть»… Воистину так!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="1327" EndNode="1348">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="567" EndNode="571">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мур</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4837" EndNode="4846">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="153" EndNode="156">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="5437" EndNode="5446">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="7175" EndNode="7177">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="7175" EndNode="7288">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="5596" EndNode="5611">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2617" EndNode="2641">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="4837" EndNode="4846">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="7175" EndNode="7288">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="153" EndNode="156">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="657" EndNode="665">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="5266" EndNode="5320">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="7063" EndNode="7100">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Кубит" StartNode="1310" EndNode="1325">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="5437" EndNode="5446">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1988" EndNode="2002">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="3449" EndNode="3454">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="3455" EndNode="3462">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
