<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>РФ и Белоруссия создали ассоциацию солнечно-водородной энергетикиБелорусско-российская ассоциация солнечно-водородной энергетики создана в среду в Москве. Решение об этом принято на пятом Международном симпозиуме «Водородная энергетика будущего, нанотехнологии и металлы платиновой группы в странах СНГ».

В приветствии, направленном участникам форума, председатель Совета Федерации <Node id="383"/>Сергей Миронов<Node id="397"/> <Node id="398"/>подчеркнул, что «создание ассоциации имеет важное значение в социально-экономическом и геополитическом отношениях<Node id="511"/>».

<Node id="515"/>По словам Миронова, <Node id="535"/>от продвижения в жизнь перспективных инновационных проектов по водородной энергетике с использованием нанотехнологий и платиновых металлов во многом зависит энергоэкологическая безопасность стран СНГ<Node id="734"/>.
 
«Это очень хорошая идея», – сказал ИТАР-ТАСС государственный секретарь Союзного государства России и Белоруссии Павел Бородин. Он пожелал [членам ассоциации, отечественным специалистам] догнать в области солнечно-водородной энергетики США, Евросоюз и Японию.
 
Со своей стороны, вице-президент горно-металлургического комбината «Норильский никель» <Node id="1086"/>Владимир Пивнюк<Node id="1101"/> <Node id="1102"/>отметил, что сегодня уже не существует альтернативы опережающему и решительному развитию солнечно-водородной распределенной энергетики, призванной заменить исчерпаемые природные ресурсы органического топлива<Node id="1309"/>.
 
Пивнюк, являясь одним из руководителей Комплексной программы фундаментальных научных исследований и разработок в области водородной технологии, сказал, что в ближайшие <Node id="1481"/>30–40 лет<Node id="1490"/> можно серьезно рассчитывать на солнечную энергию как наиболее доступную для ускоренного развития эффективных и конкурентоспособных солнечно-водородных технологий и энергетических систем.
  Инициатором создания ассоциации выступили академические институты и вузы двух стран. С российской стороны это – Российский научный центр «Курчатовский институт», Санкт-Петербургский физико-технический институт РАН и Московский госинститут радиотехники, электроники и автоматики (технический университет). С белорусской – гособъединение «Научно- производственный центр Национальной академии наук по материаловедению», Институт тепло- и массопереноса Национальной академии наук и Белорусский государственный университет. <Node id="2199"/>http://www.strana.ru/doc.html?…ПОЧЕМУ<Node id="2236"/> СОЛНЕЧНО-ВОДОРОДНАЯ ЭНЕРГЕТИКА?Владимир Пивнюк
«В <Node id="2287"/>МИРЕ НАУКИ<Node id="2297"/>», <Node id="2300"/>апрель 2008<Node id="2311"/> № 4
Рост потребностей в топливе и энергии при ресурсных и экологических ограничениях уже становится критическим фактором дальнейшего развития нашей экономики и делает актуальной своевременную подготовку новой энергетической концепции и технологии, способных удовлетворить существенную часть прироста энергетических потребностей страны, когда потенциал ископаемого органического топлива будет <Node id="2704"/>исчерпан…http://www.sciam.ru/…ective.shtmlДействительно<Node id="2759"/> полностью прав Владимир Алексеевич (Пивнюк) в том, что сегодня уже не существует альтернативы опережающему и решительному развитию солнечно-водородной распределенной энергетики, призванной заменить исчерпаемые природные ресурсы органического топлива и что в ближайшие <Node id="3028"/>30–40 лет<Node id="3037"/> можно серьезно рассчитывать на солнечную энергию как наиболее доступную для ускоренного развития эффективных и конкурентоспособных солнечно-водородных технологий и энергетических систем. Именно достижению этих целей и будет служить новая Ассоциация. Поздравляем с основанием и желаем новых успехов и достижений на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="383" EndNode="1309">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="2300" EndNode="2311">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апрель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="2287" EndNode="2297">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мира</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2199" EndNode="2236">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="383" EndNode="511">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="535" EndNode="734">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="1086" EndNode="1309">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="515" EndNode="734">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="1086" EndNode="1309">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="515" EndNode="734">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="397" EndNode="398">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается" StartNode="383" EndNode="1309">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="цитаты" StartNode="535" EndNode="734">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="сотрудники" StartNode="1101" EndNode="1102">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="383" EndNode="511">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="2704" EndNode="2759">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="работает" StartNode="1101" EndNode="1102">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3028" EndNode="3037">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1481" EndNode="1490">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="работает" StartNode="397" EndNode="398">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
