<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Компания IBM объявила о том, что сотрудники Алмаденского Исследовательского Центра (Almaden Research Center) компании впервые осуществили визуализацию нанообъектов с использованием магнитно-резонансной техники, пройдя очередной этап на пути к созданию микроскопа, позволяющего разглядеть отдельные атомы в трём измерениях.

С использованием магнитно-резонансной силовой микроскопии (MRFM) исследователи продемонстрировали двумерные снимки объектов размером всего 90 нм. Цель исследователей – получать трёхмерные снимки сложных структур, таких как молекулы, с атомным разрешением. Это позволило бы лучше изучить свойства объектов, для понимания которых необходимо знать детали их структуры на атомном уровне, например, белков (для структурной молекулярной биологии и разработки препаратов), или молекулярных интегральных схем.

Чувствительность метода MRFM в 60 тысяч раз превышает чувствительность сегодняшних магнитно-резонансных технологий (даже самая точная магнитно-резонансная микроскопия <Node id="995"/>на сегодняшний день<Node id="1014"/> обладает разрешением лишь порядка 3 мкм) за счёт силового детектирования.

Для этого исследователям пришлось разработать специальные магнитные зонды, способные реагировать на чрезвычайно слабый магнетизм атомных ядер. Новые достижения позволяют исследователям разрешить структуры размером всего 10^^3^^ атомов, в то время как традиционные методы ограничены масштабами порядки 10^^8^^ атомов.

Отметим, что исследовательское подразделение IBM имеет за плечами богатый опыт разработки микроскопов для визуализации нанообъектов. В <Node id="1543"/>1986 году<Node id="1552"/> <Node id="1553"/>Герд Бинниг<Node id="1564"/> и Хайнрих Рорер из исследовательской лаборатории IBM в Цюрихе получили Нобелевскую премию по физике за создание сканирующего туннельного микроскопа, способного «видеть» отдельные атомы на поверхности проводников.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1543" EndNode="1552">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1553" EndNode="1564">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Герд</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1543" EndNode="1552">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="995" EndNode="1014">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
