<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>«Использование нанотехнологий при утилизации промышленных и бытовых отходов»<Node id="76"/>19 марта<Node id="84"/> в Москве состоялся первый из семинаров, организуемых Национальной ассоциацией наноиндустрии. Тема семинара «Использование нанотехнологий при утилизации широкого спектра промышленных и бытовых отходов», посвященная новым подходам к переработке отходов с получением конкурентоспособных, востребованных на рынке коммерческих продуктов, привлекла внимание представителей промышленности и инвесторов из девятнадцати городов страны.

Семинар показал, что в России создан серьезный научный и технологический задел в сфере нанотехнологий и есть специалисты, способные поднять решение проблем утилизации и очистки территорий от различных видов отходов на новый технологический уровень.

Использование сравнительно недорогих наноразмерных реагентов создает предпосылки для развития дополнительной сырьевой базы, необходимой для производства конкурентоспособных <Node id="936"/>наноматериалов<Node id="950"/> в промышленных масштабах. На семинаре принято решение активизировать работу по консолидации усилий в подготовке проекта программы, ориентированной на решение задач в сфере утилизации отходов и эффективной коммерциализации продуктов их передела.
Планируется также выпуск специального приложения к инженерному журналу «Нанотехника» <Node id="1281"/>(http://www.nanotech.ru<Node id="1304"/>/journal/), посвященного данной проблематике.
<Node id="1350"/>http://www.nanotech.ru/…te/sem-1.docКонцерн<Node id="1393"/> <Node id="1394"/>«Наноиндустрия»http://www.nanotech.ru<Node id="1431"/>/Очевидно, проблема (комплекс проблем) очень важная и актуальная. Очевидно и то, что один или даже десять семинаров не могут (окончательно) решить весь комплекс проблем, связанных с утилизацией отходов. На семинаре принято решение активизировать работу по консолидации усилий в подготовке проекта программы, ориентированной на решение задач в сфере утилизации отходов и эффективной коммерциализации продуктов их передела. Пожелаем же этим храбрым людям успехов на этом пути!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1394" EndNode="1431">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="936" EndNode="950">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1281" EndNode="1304">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1350" EndNode="1393">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="76" EndNode="84">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
