<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Формирование биофармацевтического кластера и развитие наноиндустрии – приоритеты промышленности Алтайского края в <Node id="114"/>2008 году<Node id="123"/> 
«Мировой опыт показывает, что самые передовые технологии концентрируются в первую очередь в фармацевтической промышленности и производстве новых материалов, именно эти отрасли сегодня являются наиболее наукоемкими, так как вынуждены вести постоянную работу по поиску новых решений, чтобы не затеряться на рынке. Схожие тенденции наблюдаются и на Алтае. Особое внимание в <Node id="496"/>текущем году<Node id="508"/> будет уделено формированию биофармацевтического кластера.
 Виталий Ряполов 
Наличие уникального природного сырья в крае предопределило инвестиционную привлекательность и ускоренное развитие производства витаминных препаратов и лекарственных средств. В этой сфере осуществляют производственную деятельность ЗАО «Алтайвитамины» и ЗАО «Эвалар», имеющие стабильную тенденцию роста объемов производства и устойчивые рынки сбыта во многих регионах страны. <Node id="959"/>Ежегодно продукция данных предприятий признается «Лучшим товаром России и Алтая»<Node id="1039"/>, – подчеркнул в разговоре с корреспондентом газеты «Алтайская правда» заместитель губернатора Алтайского края Виталий Ряполов<Node id="1165"/>. <Node id="1167"/>Он<Node id="1169"/> отметил также, что в Алтайском крае наработан серьезный научно-технический потенциал в области наноиндустрии и созданы необходимые условия для дальнейшего развития отрасли. Среди наиболее значимых краевых научных центров в сфере наноиндустрии можно выделить Алтайский государственный технический университет им. И.И. Ползунова, Алтайский государственный университет, Институт проблем химико-энергетических технологий (г. Бийск). Среди промышленных предприятий серьезным научным и технологическим потенциалом в данной области обладает ФГУП ФНПЦ «Алтай».
 
«В конце <Node id="1734"/>ноября<Node id="1740"/> <Node id="1741"/>прошлого года<Node id="1754"/> было принято решение о создании в Алтайском крае Ассоциации «Региональный центр наноиндустрии», которая объединит все научные и производственные силы края, занятые в области нанотехнологий. Это не только сконцентрирует усилия для решения новых задач, но и активизирует проведение технической и технологической подготовки специалистов в области нанотехнологий.
  
Стажировка молодых ученых пройдет на производственной базе ФНПЦ «Алтай» и университетов г. Томска. <Node id="2217"/>Вот такой расклад в промышленном производстве края: стабилизация достигнута, приоритеты намечены, теперь важно сосредоточить внимание на поступательном движении вперед», – заявил вице-губернатор Виталий Ряполов<Node id="2427"/>.
 <Node id="2430"/>http://altairegion22.ru/…region_news/?…У<Node id="2470"/> нас уже упоминался Алтайский край – в связи с созданием Ассоциации «Региональный центр наноиндустрии» <Node id="2573"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…ustrii%C<Node id="2609"/>2%<Node id="2611"/>BB<Node id="2613"/> ). Что характерно: скромные, работящие и целеустремлённые люди спокойно работают – каждый на своём участке и при этом делают немало для развития НТ – нового для своего края научно-технического направления – и при этом достигают значительных успехов. Образование Ассоциации «РЦН» позволит им собрать все наличные силы в один кулак, отмобилизовать наличный потенциал, наладить лучшее снабжение оборудованием, улучшить подготовку квалифицированных кадров и т.п. Новых им успехов на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается" StartNode="959" EndNode="2427">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2573" EndNode="2613">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2430" EndNode="2470">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="114" EndNode="123">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="1734" EndNode="1740">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="959" EndNode="1039">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="496" EndNode="508">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="959" EndNode="1165">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="2217" EndNode="2427">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминает" StartNode="959" EndNode="2427">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="2609" EndNode="2611">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминает" StartNode="959" EndNode="2427">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="1167" EndNode="1169">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="цитаты" StartNode="959" EndNode="1039">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="959" EndNode="2427">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="959" EndNode="1165">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="цитаты" StartNode="959" EndNode="1039">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="2217" EndNode="2427">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминается_с" StartNode="959" EndNode="1039">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="114" EndNode="123">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1741" EndNode="1754">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="темы" StartNode="959" EndNode="1039">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
