<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Группа ученых из Толедо (The University of Toledo, США) предложила способ, как при помощи одной процедуры и определить загрязненность среды бактериями, и избавиться от них. 
 
Многие бактерии способны прикрепляться к углеводам, которые расположены на поверхности клеток млекопитающих, и затем вызывать инфекцию. Любимица исследователей кишечная палочка Escherichia coli тоже так поступает. Ученые воспользовались этим свойством бактерий, но вместо клетки предоставили им для связывания магнитные <Node id="498"/>наночастицы<Node id="509"/>, покрытые D-маннозой.
 
<Node id="534"/>Наночастицы<Node id="545"/> в данном случае были использованы не потому, что это модно, а из соображений удобства. Большое отношение площади к объему дает большую полезную поверхность для модифицирования углеводами и связывания патогенов. Сами частицы в сотни раз меньше, чем бактерия – а это значит, что с одной бактерией может связаться много частиц, и определение и разделение пройдет более эффективно. Наконец, маленькие <Node id="943"/>наночастицы<Node id="954"/> обладают большей подвижностью в растворе, чем более крупные микрочастицы, то есть позволяют производить анализ быстрее.
 
<Node id="1077"/>Наночастицы<Node id="1088"/> магнетита Fe3O4 размером 10 нм, модифицированные D-маннозой, были использованы для определения в растворе бактерии E.coli в различных концентрациях. Как видно из рисунка 2, удалось определить клетки в среде при их концентрации 104 клеток/л. Мало того, бактерии тут же были удалены из исследуемого образца при помощи магнита (рисунок 3).
 
<Node id="1428"/>Затем<Node id="1433"/> ученые взяли три разных штамма E.coli и две разновидности <Node id="1492"/>наночастиц<Node id="1502"/> магнетита: с D-маннозой и с галактозой на поверхности. Как оказалось, эти три штамма связывают такие <Node id="1604"/>наночастицы<Node id="1615"/> с разной эффективностью, с помощью чего легко идентифицируются. Так как многие патогенные штаммы бактерий отличаются от непатогенных именно эффективностью связывания углеводов, полученные результаты могут найти применение в клинической диагностике.
 
Работа «Magnetic Glyco-nanoparticles: A Unique Tool for Rapid Pathogen Detection, Decontamination, and Strain Differentiation» опубликована в J. Am. Chem. Soc. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="943" EndNode="954">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="498" EndNode="509">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1077" EndNode="1088">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1428" EndNode="1433">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1604" EndNode="1615">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1492" EndNode="1502">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="534" EndNode="545">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
