<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> В рамках VIII Международного форума “Высокие технологии <Node id="57"/>XXI века<Node id="65"/>”, который в <Node id="78"/>настоящее время<Node id="93"/> проходит в Москве в Центральном выставочном комплексе “Экспоцентр” на Красной Пресне,  впервые представлена коллективная экспозиция “Наноиндустрия России”. Экспозиция организована Московским комитетом по науке и технологиям <Node id="318"/>совместно<Node id="327"/> с ЗАО Концерн “Наноиндустрия”. 

 Экспозиция, цель которой показ достижений в сфере прикладных нанотехнологий, которые могут и уже используются в различных отраслях реальной экономики России, привлекает большое количество посетителей. Среди них следует отметить ученых, специалистов, а также представителей промышленных предприятий, деловых кругов, заинтересованных в использовании высокотехнологичных разработок для достижения коммерческих целей. 

 В коллективной экспозиции представлено порядка 30 организаций из Москвы, Ижевска, Казани, Краснодара, Нижнего Новгорода, Пензы, Саратова, Тамбова, Уфы и других российских городов . 

 По числу организаций-участников выделяются экспозиции региональных центров наноиндустрии из Нижнего Новгорода, Саратова, Тамбова, а также экспозиция ЗАО «Концерн «Наноиндустрии», ставшего в <Node id="1153"/>последние годы<Node id="1167"/> системным интегратором в сфере развития отечественной наноиндустрии как надотраслевого, всеобъемлющего  направления  развития отечественной промышленности. 

 Большим интересом посетителей пользуются материалы, демонстрирующие широкие возможности создания биоцидных материалов и санитарно-гигиенических средств на основе <Node id="1489"/>наночастиц<Node id="1499"/> серебра. Использование <Node id="1523"/>наночастиц<Node id="1533"/> серебра открывает путь для создания биоцидных средств и материалов нового поколения, способных не только ответить на современные угрозы здоровью людей, но и улучшить условия и продолжительность хранения пищевой и сельскохозяйственной продукции. Применение биоцидных свойств <Node id="1808"/>наночастиц<Node id="1818"/> серебра перспективно также для аграрного комплекса, например, в животноводстве и растениеводстве. 

 Новое слово в лечении костных заболеваний призван сказать препарат механоактивированный аморфный глюконат кальция (МАКГ). Проблемы костных и стоматологических заболеваний, обусловленные нарушением кальциевого обмена в организме, касаются практически всего взрослого населения и все  в возрастающей  степени - детей. По данным Всемирной организации здравоохранения На 1 миллион приходится не менее 65 тысяч людей, больных остеопорозом и нуждающихся в лекарственных препаратах кальция.  В 50-летнем возрасте диагноз «остеопороз» прогнозируется у ≈ <Node id="2466"/>23%<Node id="2469"/>  мужчин и ≈ <Node id="2482"/>31%<Node id="2485"/> женщин. В <Node id="2496"/>настоящее время<Node id="2511"/> как в России, так и во всем мире существует дефицит эффективных и доступных лекарственных препаратов кальция для лечения костных заболеваний. Так вот, предлагаемый  препарат позволяет исключить или значительно  ограничить применение оперативных вмешательств и заметно сократить сроки лечения. Он уже прошел апробацию в ряде клиник и показал перспективность использования при лечении не только остеопороза, но и гипокальцемии, заболеваний пародонта и зубов, многоосколочных переломов. 

 Привлекает интерес посетителей витрина с образцами изделий из конструкционных углеродных <Node id="3088"/>нанокомпозитов<Node id="3102"/> системы (медицинские протезы, искусственные клапаны сердца, торцевые уплотнители, газодинамические подшипники и др.). По сравнению с углеродными материалами традиционной технологии получения, углеродные <Node id="3306"/>нанокомпозиты<Node id="3319"/> обеспечивают увеличение прочности в 3 раза, улучшают антифрикционные свойства в 5 раз, повышают окислительную стойкость до 300 раз. Кроме того, они хорошо обрабатываются механически и полируются до высокого класса чистоты поверхности. <Node id="3555"/>Нанокомпозиты<Node id="3568"/> с такими конкурентоспособными достоинствами могут найти широкое применение в машиностроении, авиакосмическом комплексе, автостроении, на объектах атомной промышленности, в  медицине, а также в других отраслях промышленности. 

 Новую жизнь изношенной технике способен дать нанодисперсный антифрикционный противоизносный состав «Стрибойл». Этот состав, будучи введен вместе со смазкой в механический узел, не только восстанавливает изношенные поверхности трущихся деталей, но и позволяет восстановить характеристики технического объекта до паспортных данных. Что важно, остановка работы и разборка обрабатываемой техники при этом не требуется. Весь процесс восстановления происходит в процессе штатной эксплуатации техники. В результате продляется ресурс работы без капитального ремонта. Как показали многочисленные испытания, использование составов «Стрибойл» дает заметную экономию горюче-смазочных материалов, снижает вредные выбросы в выхлопных газах транспортных средств, снижает затраты электроэнергии, а также уменьшает шумы и вибрацию при работе технических объектов. С его помощью уже восстановлено более 7000 оборудования и транспортных средств. Его поставки осуществляются в страны ЕС, Китай, Турцию и другие страны. Такой состав может стать выходом и для других предприятий с изношенным станочным парком и автотранспортом. Особое внимание он может привлечь со стороны руководства городскими хозяйствами и ЖКХ, поскольку позволит снизить бюджетную нагрузку на поддержание техники и городского транспорта в рабочем состоянии. 

 Внимание специалистов привлекает также работающий на стенде нанотехнологический комплекс (НТК) «Умка». Созданный на основе сканирующего туннельного микроскопа, НТК «Умка» способен <Node id="5287"/>в течение нескольких минут<Node id="5313"/> представить качественное изображение поверхности на атомно-молекулярном уровне. Этот комплекс отличает оптимальное соотношение качество изображения/цена/простота использования, что позволяет ему успешно конкурировать с именитыми зарубежными аналогами. Около 100 таких комплексов уже приобретены рядом российских университетов, институтов РАН и научных центров для обучения студентов и проведения исследований на атомно-молекулярном уровне. Он может также быть использован в промышленных лабораториях для оценки состояния поверхностей деталей, наличия микротрещин, зародышей ржавчины. 

 Работа экспозиции сопровождается деловой программой, в рамках которой, в частности, <Node id="5985"/>25 апреля<Node id="5994"/> проводится семинар “<Node id="6015"/>Наноматериалы<Node id="6028"/> и нанотехнологии — будущее отечественной индустрии”. Это также создает непринужденную, дружелюбную атмосферу, способствующую установлению контактов, проведению деловых переговоров, привлечению партнеров и инвестиций,  формированию кооперации в реализации государственных программ. 

 Выставка работает до <Node id="6334"/>26 апреля<Node id="6343"/>. 

 ПРЕСС-СЛУЖБА
 Коллективной экспозиции
 «Наноиндустрия России»
 На VIII Международном форуме “Высокие технологии <Node id="6460"/>XXI века<Node id="6468"/>”
 E-mail: <Node id="6479"/>info2@nanotech.ru<Node id="6496"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1489" EndNode="1499">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="6460" EndNode="6468">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="78" EndNode="93">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокомпозит" StartNode="3306" EndNode="3319">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1523" EndNode="1533">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="57" EndNode="65">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="2466" EndNode="2469">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Электронная_почта" StartNode="6479" EndNode="6496">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5287" EndNode="5313">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="318" EndNode="327">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="6334" EndNode="6343">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="1808" EndNode="1818">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1153" EndNode="1167">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="5985" EndNode="5994">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанокомпозит" StartNode="3088" EndNode="3102">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2496" EndNode="2511">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="6015" EndNode="6028">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="2482" EndNode="2485">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанокомпозит" StartNode="3555" EndNode="3568">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
