<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Ученые из Института физики твердого тела и полупроводников Национальной академии наук Беларуси приступили к разработке новой белорусско-российской программы совместных научных исследований в области нанотехнологий. 
 
Основными задачами являются создание новых <Node id="262"/>наноматериалов<Node id="276"/>, технологий их получения и методов управления этими технологиями. <Node id="343"/>На сегодняшний день<Node id="362"/> специалисты разрабатывают комплекс конкретных мероприятий для их реализации институтами академий наук Беларуси и России. 
 
В Институте физики твердого тела и полупроводников отметили, что в ходе совместных работ по созданию <Node id="588"/>наноматериалов<Node id="602"/> и нанотехнологий белорусские ученые смогут использовать опыт и оборудование российских коллег и наоборот. "Обмен опытом между учеными двух стран повысит результативность исследований и эффективность разработок в сфере нанотехнологий", - подчеркнули специалисты. Новые <Node id="871"/>наноматериалы<Node id="884"/> и нанотехнологии, созданные в рамках программы, будут применяться как в Беларуси, так и в России. 
 
Ученые Института физики твердого тела и полупроводников НАН изучают фундаментальные и прикладные проблемы физики конденсированного состояния. Также они ведут работы по созданию новых магнитных, сегнетоэлектрических, полупроводниковых, сверхпроводящих и сверхтвердых материалов. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="343" EndNode="362">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="262" EndNode="276">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="871" EndNode="884">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="588" EndNode="602">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
