<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В вузах Среднего Урала будут обучать нанотехнологиямЕкатеринбург. На базе крупнейших вузов Среднего Урала будет вестись подготовка по «нанотехнологическим» специальностям, сообщили <Node id="181"/>агентству ЕАН<Node id="194"/> в пресс-службе департамента информационной политики губернатора.
На XIII Российском экономическом форуме прошло заседание «круглого стола», посвященное региональной политике по развитию и поддержке нанотехнологий. В работе приняли участие генеральный директор Государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий» Леонид Меламед<Node id="535"/>,<Node id="536"/> заместитель министра промышленности и науки Свердловской области Юрий Зибарев, а также руководители предприятий и научных организаций, занимающихся нанотехнологиями.
Участники «круглого стола» наметили пути формирования региональной политики по развитию и поддержке нанотехнологий. Например, на уровне регионов намечено развитие инновационной инфраструктуры наноиндустрии, включающей региональные экономические зоны, технопарки и технологические центры, промышленные парки и центры трансфера технологий. Совместно с ГК «Роснанотех» на базе ведущих научных организаций и университетов планируется создание объединенных центров коллективного пользования уникальным оборудованием.
Участники «круглого стола» приняли решение изучить опыт Свердловской области в формировании региональных объединений наноиндустрии. Прежде всего, таких, как «Уральский центр наноиндустрии». Не были забыты и вопросы подготовки кадров – теперь на базе крупнейших региональных вузов будет вестись подготовка по «нанотехнологическим» специальностям, с привлечением в учебный процесс высококвалифицированных ученых академических институтов, активно работающих непосредственно в сфере разработки нанотехнологий.
Александра <Node id="1732"/>Подгорноваhttp://www.ean66.ru/news/?…В<Node id="1770"/> Екатеринбурге стартует Российский экономический форум13-й Российский экономический форум открывается сегодня в Екатеринбурге. Тема 2-дневного съезда – «Эффективная региональная инвестиционная политика».
 Как передает наш корреспондент, в форуме примут участие более 200 представителей региональных органов госвласти, бизнеса, научных и общественных объединений, а также более сотни представителей зарубежных стран. Ожидается, что в один из <Node id="2211"/>дней<Node id="2215"/> форум посетит министр экономики России Эльвира Набиуллина. Сегодня работу первой секции возглавит профессор Высшей школы бизнеса Американского университета в Вашингтоне, основатель широко признанной в мире теории возникающих рынков и исследователь проблем экономического развития регионов – Владимир Квинт.

Экономический форум проходит на площадке выставочного центра «Атриум Палас отеля». Здесь же на площади более чем в тысячу квадратных метров разместилась выставка инвестиционных проектов Свердловской области.
13-й Российский экономический форум в <Node id="2770"/>этом году<Node id="2779"/> проводится в новом формате. Сохраняя дискуссионный характер, он станет площадкой для решения реальных проблем, которые возникают в процессе инвестирования. Кроме дискуссий и «круглых столов» в один из <Node id="2981"/>дней<Node id="2985"/> форума состоится подписание Соглашения о <Node id="3027"/>сотрудничестве<Node id="3041"/> между правительством Свердловской области и Государственной корпорацией нанотехнологий.
<Node id="3130"/>http://www.rusnovosti.ru<Node id="3154"/>/news/100566/Да, уральцы идут впереди. И это вполне естественно, что участники «круглого стола» приняли решение изучить опыт Свердловской области в формировании региональных объединений наноиндустрии. Прежде всего, таких, как «Уральский центр наноиндустрии». Это – наглядный пример для других регионов и областей. Полагаю, что результаты форума дадут ещё немало пищи для размышлений о путях и направлениях развития отечественной отрасли НТ…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="работает" StartNode="535" EndNode="536">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1732" EndNode="1770">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3130" EndNode="3154">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2211" EndNode="2215">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="3027" EndNode="3041">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2770" EndNode="2779">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2981" EndNode="2985">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="181" EndNode="194">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">агентству ЕАН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="535" EndNode="536">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
