<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>К <Node id="2"/>2013 г<Node id="8"/> в Петербурге появится технопарк, специализирующийся в области нанотехнологийИзменения в Генеральном плане Санкт-Петербурга вызвали необходимость внесения соответствующих изменений в ВРЗ-08/2482 территории, ограниченной проездом № 36, ул.Оптиков, проездом № 15 и Мебельной ул. в Приморском районе. Заказчиком обновленного ВРЗ является ООО «Европа» – дочернее предприятие холдинга «Арсенал».Игорь Витальевич Скакун
Как пояснил в ходе общественных слушаний представитель заказчика, директор ИСК «Арсенал» Игорь Скакун, изменения привели к переводу транспортной и промышленной зон (ТИ-1 и ТП-1) в состав промышленно-деловой зоны ТПД-2, позволяющую размещать на ее территории промышленные и складские объекты 4 класса вредности. Таким образом, в составе территории ВРЗ-08/2482 представлены 2 функциональные зоны – ТПД-2 и ТПД-1.
 ООО «Европа» является также заказчиком проекта планировки и межевания на эту территорию. По словам <Node id="933"/>И.Скакуна<Node id="942"/>, компания получила разрешение на проведение изыскательских работ на земельном участке площадью порядка 7 га (зона ТПД-2) по определению возможности строительства технопарка.  
«Пока это сугубо частный проект технопарка, специализирующегося в области нанотехнологий», – сообщил он корреспонденту АСН-инфо.
 
По словам <Node id="1260"/>И.Скакуна<Node id="1269"/>, технические характеристики проекта в <Node id="1308"/>настоящий момент<Node id="1324"/> дорабатываются и будут утверждены к <Node id="1361"/>декабрю<Node id="1368"/>. По предварительным планам, в технопарке планируется разместить как офисные здания, так и производственные и экспериментальные цеха и лаборатории.
 Эскиз проекта, разработанной мастерской Никиты Явейна «Студия 44» прошел предварительный этап согласований КГА. В соответствие с ним 8 зданий-башен и 6 прямоугольных производственных корпусов планируется объединить на основе стилобата, несущего как эстетическую, так и функциональную нагрузку, являющегося крышей полузаглубленного паркинга. По оценке инвесторов, строительство технопарка может быть завершено к <Node id="1928"/>2013 <Node id="1933"/>г.<Node id="1935"/>http://asninfo.ru/…iew/9419/41/Развитие<Node id="1974"/> наноиндустрии предполагает развитие её инфраструктуры. А это понятие включает не только подготовку квалифицированных кадров, закупку оборудования и т.п., но и проведение таких работ, как строительство зданий и помещений и даже более того – проведение таких «неинтересных» мероприятий, как поиск и «столбление» участков будущих работ, их «окультуривание» и всякого рода другие вспомогательные работы. <Node id="2375"/>5 лет<Node id="2380"/> – это совсем не большой срок. Пробегут они быстро, и в Приморском районе Санкт-Петербурга появится новый технопарк, специализирующийся в области нанотехнологий. А до той поры можно будет продумать и спланировать и специализацию технопарка, и его «начинку» и даже поступить в соответствующий вуз, чтобы кончить его к открытию технопарка…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1308" EndNode="1324">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2375" EndNode="2380">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="1928" EndNode="1935">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="933" EndNode="942">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1933" EndNode="1974">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="1260" EndNode="1269">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="2" EndNode="8">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="1361" EndNode="1368">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабрю</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
