<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>В САМАРЕ ЗАГОВОРИЛИ О НАНОТЕХНОЛОГИЯХВ Самаре прошли 10-е, юбилейные чтения по квантовой оптике. Этот научный форум проводится в разных городах России. На него съезжаются самые именитые ученые-физики. В Самару съехались все ведущие специалисты страны в области квантовой оптики.
Самарский научный центр РАН
Нынешние теоретические разработки и эксперименты вполне могут привести к очередному техническому прорыву. Ещё полвека назад малопонятные обывателю формулы положили начало новому направлению науки. Результатом стало создание компьютеров, без которых сегодня сложно представить жизнь современного человека.
Теперь ученые ставят более амбициозные задачи. Речь идет о создании <Node id="680"/>квантового компьютера<Node id="701"/>. Вместо привычных электронных микросхем, ученые предлагают строить компьютеры будущего, используя для вычисления отдельные атомы и молекулы. Поэтому техника следующего поколения должна стать более миниатюрной.
Какой должна быть техника нового поколения в общих чертах понятно, самое сложное – реализовать теорию на практике. Здесь понадобится весь опыт, накопленный в том числе в лазерной физике. Именно поэтому конференцию было решено провести в Самаре. Филиал физического института академии наук считается одним из самых авторитетных в мире.

Для российских ученых создать мощный <Node id="1284"/>квантовый компьютер<Node id="1303"/> – дело чести. Однако, в отличиe от иностранных лабораторий, многие наши научные центры не обладают серьезной экспериментальной базой.
Сейчас ученые ждут конкретных шагов в реализации государственной программы по развитию нанотехнологий, одно из направлений которой – оснащение исследовательских институтов современным оборудованием.
<Node id="1637"/>http://www.regions.ru/news/2098274/Самарский<Node id="1681"/> филиал Физического института им. П.Н. Лебедева РАНhttp://www.fian.smr.ruДа, скоро сказка сказывается, да не скоро дело делается… Но вот учёных заинтересовала какая-то проблема. И уже хорошо, что они приступили к обсуждению путей её решения. Значит, «процесс пошёл»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1637" EndNode="1681">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="1284" EndNode="1303">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="680" EndNode="701">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
