<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Новые исследования подтвердили токсичность ионов серебра!Инженерные нанотехнологии всё чаще становятся частью нашей повседневной жизни в форме косметики, упаковки продуктов питания, систем доставки лекарств к тканям организма, терапии, биодатчиков и т.д.Большое число коммерческих продуктов, как например, раневые повязки, синтетические моющие средства или бактерицидные покрытия уже представлены на рынке. Всё это, несмотря на то, что их био распространение и био активность мало изучены, в особенности это касается <Node id="517"/>наночастиц<Node id="527"/> серебра, которые широко используются во всех видах противомикробных применений.
 Считается, что эти <Node id="628"/>наночастицы<Node id="639"/> прекращают существование во время уничтожения отходов. Главным образом из-за недостатка данных о токсичности, внутриклеточном распространении и гибели ионов серебра и <Node id="807"/>наночастиц<Node id="817"/> внутри организма, контролирующие органы до сих пор не видели необходимости в регулировании использования таких материалов в коммерческих продуктах или уничтожении таких продуктов. 
Ещё в <Node id="1005"/>прошлом году<Node id="1017"/> Управление по охране окружающей среды (США) установило, что стиральные машины, использующие ионы серебра в качестве дезинфектора должны быть определены как пестицидные. (На подходе первое официальное ограничение на их использование). Отсутствие действий со стороны властей даже вызвало резкие требования активистов о полном запрете на продажу продуктов, содержащих <Node id="1383"/>наносеребро<Node id="1394"/>.
 Для того, чтобы подтвердить научные исследования и расширить наше понимание влияния <Node id="1481"/>наночастиц<Node id="1491"/> на здоровье и окружающую среду, учёные Сингапура приступили к токсикологическому изучению <Node id="1582"/>наносеребра<Node id="1593"/> на живых организмах. Для исследований был выбран эмбрион полосатого данио (морское животное имеет быстрый процесс биологического развития и прозрачную структуру тела), в целях определения экотоксичности серебряных <Node id="1808"/>наночастиц<Node id="1818"/>. Учёные пришли к выводу, что <Node id="1848"/>наночастицы<Node id="1859"/> серебра потенциально токсичны для организма в зависимости от концентрации. В жизненно важные органы эмбрионов данио, такие как мозг, поместили <Node id="2003"/>наночастицы<Node id="2014"/> серебра, и обнаружили серьёзные дефекты развития. Попадание <Node id="2075"/>наночастиц<Node id="2085"/> в центральную нервную систему могло вызвать пагубные последствия, отрицательно влияя на сердечный ритм, дыхание и движения тела. Патологии, связанные с длительным пребыванием <Node id="2261"/>наночастиц<Node id="2271"/> в нервной системе и других органах, остаются пока не ясными.
 Учёные предполагают, что при попадании <Node id="2373"/>наночастиц<Node id="2383"/> внутрь ядер клеток наблюдается токсичность, в частности, повреждение ДНК и отклонения в хромосомах. Ко всему прочему, воздействие <Node id="2514"/>наночастиц<Node id="2524"/> серебра приводит к накапливанию крови в разных частях тела, таким образом, вызывая отёки и некрозы. <Node id="2625"/>http://infuture.ru/news.php?…Problematic<Node id="2665"/> new findings regarding toxicity of silver <Node id="2708"/>nanoparticleshttp://www.nanowerk.com/…tid=5966.phpНу<Node id="2760"/> вот и появились первые результаты «контролируемых» исследований, нацеленных именно на получение конкретных ответов на часто задаваемые вопросы. И хотя эти «ответы» в основном «негативные» (то есть, что ДА, ЕСТЬ такое отрицательное влияние <Node id="3000"/>наночастиц<Node id="3010"/> серебра на живые организмы), однако это вселяет оптимизм. То есть теперь будут конкретные данные этого негативного влияния – при определённых условиях – а не «вообще»… Когда вместе с водой можно выплеснуть и самого «ребёнка». По мере накопления подобных данных будет проясняться и степень потенциальной опасности <Node id="3324"/>наночастиц<Node id="3334"/> для живых организмов, и формулироваться правила безопасной работы с ними…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="2003" EndNode="2014">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2075" EndNode="2085">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2514" EndNode="2524">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1481" EndNode="1491">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="3324" EndNode="3334">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2708" EndNode="2760">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2625" EndNode="2665">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наносеребро" StartNode="1383" EndNode="1394">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="1848" EndNode="1859">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наносеребро" StartNode="1582" EndNode="1593">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="807" EndNode="817">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="628" EndNode="639">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="2261" EndNode="2271">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="1808" EndNode="1818">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="517" EndNode="527">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1005" EndNode="1017">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="2373" EndNode="2383">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="3000" EndNode="3010">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
