<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из Цюриха продемонстрировали поглощение света одиночными биомолекулами квантовым эмиттером. Развитие этой технологии может привести к визуализации биологических макромолекул без необходимости наносить на них флуоресцентные маркеры.

До сих пор традиционным инструментом биохимика являлись разнообразные флуоресцентные методы визуализации. Однако практически все молекулы скорее поглощают кванты света, а заставить их излучать гораздо труднее.

Вахид Сангодар (Vahid Sandoghdar) и <Node id="488"/>его<Node id="491"/> коллеги из лаборатории, ETH Цюрих, использовали новую технику, являющую собой, по сути дела, миниатюрную версию абсорбционного спектрометра. Также они применили новую регулировку, увеличивающую его чувствительность.

В проведенном эксперименте ученые сфокусировали когерентный лазерный пучок с помощью обычного оптического микроскопа на образец и наблюдали отраженные кванты света, передвигая образец пъезо-сканнером.

При этом измерялись ничтожные изменения сигнала, вызванные поглощением квантов света биологическими молекулами. Ученые смогли снизить факторы шума от флуктуаций лазерного пучка и дополнительно усилили изменения сигнала в десять раз, благодаря чему появилась возможность визуализировать данные с полученного абсорбционного спектрометра.

В работе продемонстрирована визуализация абсорбции света отдельными молекулами, что ранее было недостижимо обычными исследовательскими средствами.

Как говорят исследователи, благодаря абсорбционному отображению появилась возможность слежения за биомолекулами в момент присоединения к ним энзимов без необходимости нанесения флуоресцентных меток и маркирования образца <Node id="1617"/>квантовыми точками<Node id="1635"/>.

О своих достижениях ученые сообщили в текущем выпуске Nano Letters.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="1617" EndNode="1635">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="488" EndNode="491">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
