<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Благодаря нанотехнологиям, на основе тонких пленок можно создать имплантируемые «аптеки-на-чипе», с помощью которых приложением электрического поля можно распределять лекарства по необходимости, а не в зависимости от того, когда вспомнит пациент.

Эти имплантанты могут также локазизоваться непосредственно в том месте, где это необходимо, например, автоматически поставлять противораковые лекарста в области хирургического вмешательства в момент, когда этот умный чип почувствует, что новообразование начинает расти.

Тонкие пленки управляются непосредственно приложенным электрическим полем. Раздача лекарств, которые необходимы, происходит точно тогда, когда и где это необходимо.

Пленки толщиной 150 нм изготавливаются из попеременных слоев отрицательно заряженного пигмента и положительно заряженных молекул лекарства (или нейтральных молекул лекарства, вставленных в положительно заряженные молекулы-носители). Когда внешнее электрическое поле прикладывается к пленке, отрицательно заряженные слои пигмента теряют свою полярность, вызывая их растворение и освобождая таким образом лекарство, находящееся под этим слоем. Точно подбирая параметры переменного тока, можно прецизионно регулировать требуемое количество лекарств.

В кабинете врача параметрами электрического тока можно будет управлять с помощью ручного инструмента, а дома для удаленного управления дозой лекарств может использоваться радио сигнал. Исследователи разрабатывают также <Node id="1453"/>сенсоры<Node id="1460"/>, которые могли бы «чувствовать» условия, при которых необходимо ввести лекарство, так смогут определить уровень сахара в крови, чтобы автоматически ввести инсулин.

<Node id="1626"/>На сегодняшний день<Node id="1645"/>, ученые изготовили только пассивную «аптеку-на-кристалле» и продемонстрировали, что может освобождаться некоторая тестовая молекула при приложении внешнего электрического поля. Далее исследователи планируют разработать дизайн законченного имплантанта с активным электронным компонентом и загруженным реальным лекарством, чтобы можно было провести испытания на животных в клинических условиях. Авторы разработки оценивают, что испытания на человеке могут начаться не ранее, чем <Node id="2123"/>через пять лет<Node id="2137"/>.

Работа выполняется совместно исследователями Массачусеттского института технологии, Гарвардского университета и Университета Торонто.
С.Т.К.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1626" EndNode="1645">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2123" EndNode="2137">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="1453" EndNode="1460">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
