<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Томские ученые доказывают пользу своих изобретенийТомские ученые отправились сегодня в село Зырянское. Их поездку можно назвать инспекцией – они проконтролируют систему по очистке воды от микробиологических загрязнений.
Эта система разработана в Томском научном центре Сибирского отделения Российской Академии наук. Установлена она в двух зырянских школах, а также в муниципальном детском саду Академгородка. Очистка воды происходит на основе нанотехнологий.
Если говорить простым языком, то система очистки такова: все вирусы и бактерии заряжены отрицательно, а <Node id="563"/>нановолокна<Node id="574"/> на основе алюминия в фильтре заряжены положительно. И получается, что вирусы и бактерии притягиваются к фильтру, полностью очищая воду. Основное отличие от обычных фильтров в такой системе – частицы, загрязняющие воду не просто проходят сквозь фильтр как сквозь сито, а притягиваются к нему.

Современные системы водоочистки в зырянских школах поставлены на спонсорские деньги. Как сообщил нам сегодня помощник председателя президиума ТНЦ СО РАН Евгений Ковалевский, чтобы внедрить подобные установки во всех садах и школах Томска, нужно «добро» от городских депутатов. А у них же пока есть сомнения на этот счет. Сегодня ученым нужно будет продемонстрировать, как в реальности действует их фильтры. Из фонтанчиков, установленных в школах, и в пищеблоках возьмут пробы воды, расспросят учителей, директоров и самих школьников. Кстати, сам Ковалевский неоднократно использовал эту систему очистки в своих экспедициях.

Напомним, изготовители оборудования (ООО «Аквазон» и ООО «Сорбент +») образовались в <Node id="1578"/>2004 году<Node id="1587"/> после того, как проект по созданию уникальных фильтровальных <Node id="1649"/>материалов на основе нанотехнологий<Node id="1684"/> победил в номинации «Томск-400» программы «Старт» Фонда Бортника и получил дополнительную поддержку в рамках городской целевой инновационной программы.
Сегодня производство фильтров по томской технологии налажено в нескольких странах в Европе и Юго-Восточной Азии.
<Node id="1950"/>http://news.vtomske.ru/news/860.htmlНу<Node id="1988"/> что ж, сомнения есть сомнения. Нужно их разрешить и – в случае положительного решения (а как будет объективно оцениваться результат?) – наладить массовое производство полезной продукции… Кстати, а сколько времени выдерживают эти фильтры, и куда деваются те микроорганизмы, которые оседают на фильтрующей основе?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1950" EndNode="1988">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1578" EndNode="1587">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нановолокно" StartNode="563" EndNode="574">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="1649" EndNode="1684">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1578" EndNode="1587">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
