<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Индия разрабатывает национальную политику в области развития нанотехнологийИндийское <Node id="85"/>правительство<Node id="98"/> создало группу (из примерно полутора десятков) экспертов: специалистов из академического сектора, промышленности, НИИ – с целью разработки национальной политики в области развития нанотехнологий.
Prof. C.N.R. Rao
Основным стимулом к этому стали опасения, что страна серьёзно отстаёт в данной области от других стран: Китая, Японии, США и Великобритании. Все эти страны в <Node id="470"/>последние годы<Node id="484"/> запустили свои национальные программы и выделяют значительные средства на развитие НИОКР в данной области.

Эту группу, которую окрестили Vision Group, возглавит профессор C.N.R. Rao, Председатель Консультативного совета при премьер-министре Индии по вопросам науки и сам ведущий исследователь в области нанотехнологии.

Согласно заявлению M.N. Vidyashankar, официального представителя <Node id="871"/>правительства штата Карнатака<Node id="900"/>, в состав Vision Group войдут самые известные и заслуженные исследователи страны в области нанотехнологиии. Однако он не уточнил временных рамок работы этой экспертной группы.
 
«Индия не так уж сильно отстаёт от других стран в области так называемой «нанонауки». А что касается нанотехнологий, особенно в частном секторе, то это отставание Индии от других развитых стран не превышает 5–<Node id="1288"/>7 лет<Node id="1293"/>», – заявляет V. Srivastava, основатель бангалорской компании QTech Nanosystems. Вместе с тем, он отметил, что Индия является лидером в таких областях, как наножидкостные <Node id="1464"/>сенсоры<Node id="1471"/>.
 Dr. Vivek Srivastava
По его оценкам, в <Node id="1513"/>настоящее время<Node id="1528"/> в Индии имеется около 30 новых небольших компаний (startups) и 50 НИИ, занимающихся проблемами НТ. Кроме того, по его мнению, страна нуждается в создании специализированного венчурного фонда для финансирования работ в данной области <Node id="1762"/>(http://www.nanotech-now.com/columns/?…).<Node id="1803"/>

Индия – в рамках своих пятилетних планов по развитию НТ – уже выдвигала несколько программ. В частности, <Node id="1910"/>правительство<Node id="1923"/> страны недавно объявило о выделении <Node id="1960"/>примерно 250 млн долл.<Node id="1982"/> трём национальным НИИ на проведение исследований в области нанонауки и нанотехнологий. В Бангалоре и Мумбае (Бомбее) были созданы два специализированных центра (centers of excellence in nanotechnology), располагающих соответствующим производственным потенциалом. (См. здесь: <Node id="2258"/>http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii).<Node id="2299"/>

В рамках государственного сектора недавно была начата также национальная программа по разработке микро- и наносистем.
India preps nanotechnology <Node id="2446"/>policyhttp://www.eetimes.com/…5OQSNDLSCKHA?…Qtech<Node id="2495"/> Nanosystems Private <Node id="2516"/>Limitedhttp://www.hotfrog.in/…-Nanosystemshttp://www.nanovip.com<Node id="2580"/>/node/31Да, индийцы тоже не хотят остаться на обочине мирового научно-технического прогресса. И вот, ощутив «опасность» такого отставания, они быстренько решили разработать единую общенациональную программу развития НТ – с прицелом достичь передовых рубежей в данной области, как они в своё время сделали с разработкой компьютерной техники и особенно – с подготовкой первоклассных кадров в области программирования. Кстати, необходимая инфраструктура и соответствующий потенциал для этого в стране имеются. Осталось только собрать это всё «в единый кулак» и нацелить на достижение поставленных целей. Очевидно, выработкой таких целей и соответствующих рекомендаций и займётся упомянутая группа экспертов. А там, глядишь, мы услышим о больших достижениях индийских учёных и исследователей в области НТ. Всё-таки индийцы – очень работящие, целеустремлённые и настойчивые ребята… Вот пример, достойный подражания!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1288" EndNode="1293">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="1464" EndNode="1471">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2516" EndNode="2580">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="1910" EndNode="1923">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2446" EndNode="2495">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="871" EndNode="900">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1762" EndNode="1803">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="1960" EndNode="1982">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="470" EndNode="484">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2258" EndNode="2299">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="85" EndNode="98">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1513" EndNode="1528">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
