<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Самый передовой и мощный в мире электронный микроскоп, имеющий бепрецедентно высокое разрешение, смонтирован и запущен в Канадском Центре Электронной Микроскопии Университета Макмастер (Canadian Centre for Electron Microscopy at McMaster University).

McMaster University, расположенный в городе Гамильтон, Штат Онтарио, первый в мире университет, обладающий теперь микроскопом такого калибра. По словам научного персонала разрешающая способность нового микроскопа Titan 80–300 Cubed просто фантастична и может быть уподоблена, условно говоря, эквиваленту Телескопа Хаббл, сфокусированного на атомарный уровень, вместо наблюдения над звездами и галактиками. Такой микроскоп должен легко позволить проводить идентификацию атомов, измерять их химический статус и даже обнаруживать электроны, связывающие эти атомы. Поскольку измерения с помощью нового электронного микроскопа находятся на пределе того, что физика позволяет видеть, даже человеческое дыхание может подействовать на качество получаемых результатов. Поэтому для микроскопа специально спроектировано новое помещение, отличающееся особой стабильностью и возможностью «развязаться» с сверхнизкочастотными вибрациями, низкочастотным шумом и минутными температурными колебаниями. <Node id="1238"/>Управление инструментом<Node id="1261"/> также будет проводиться из отдельной комнаты с целью повышения надежности и точности результатов.

Микроскоп изготовлен в Голландии компанией FEI и стоит <Node id="1416"/>15 миллионов долларов<Node id="1437"/> США. Уже сейчас очевидно, что программа эксплуатации микроскопа очень плотна и насыщена большим количеством разнообразных измерений повседневных продуктов на нано уровне с целью углубления понимания их структуры, улучшения управления ею и, в конечном счете, повышения эффективности изделий.

Новый микроскоп будет использован для исследований в области систем освещения и фотоэлементов с целью повышения их эффективности, изучения протеинов и материалов для доставки противораковых лекарств. Микроскоп также будет использован для измерения атомосферных частиц, должен помочь в создании более легких и прочных материалов для автомобильной промышленности, более эффективной косметики, запоминающих устройств более высокой плотности для изделий электроники и телекоммуникаций.

Появление в Центре нового микроскопа Titan 80–300 Cubed в придачу к существующим криогенным системам отверждения, уже используемым в научных исследованиях, выдвигает Центр и Университет в лидеры штата Онтарио и всей Канады в области нанотехнологии и ставит их в число наиболее продвинутых нано исследовательских организаций в мире.

Руководитель проекта, координирующего работы по созданию, монтажу и эксплуатации нового сверх-микроскопа – Джанлуиджи Боттон (Gianluigi Botton) – профессор материаловедения и инжиниринга Университета Макмастер и директор Центра Электронной Микроскопии при Университете.

Финансирование проекта по созданию микроскопа финансируется Канадским Фондом Инноваций (Canada Foundation for Innovation), его аналогом в Штате Онтарио, и рядом министерств штата, которые успешно партнерствовали с фирмой FEI и Университетом Макмастер в продолжение всего проекта.

Евгений Биргер
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1416" EndNode="1437">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="1238" EndNode="1261">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управление инструментом</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
