<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Исследователи из Университета Пенсильвании разработали систему, способную измерять ответ клеток на внешние механические воздействия.

Учёные создали индивидуальные наноразмерные <Node id="179"/>сенсоры<Node id="186"/>, используя микрокантилеверы и магнитные <Node id="227"/>нанопроволоки<Node id="240"/>. С помощью этих устройств им удалось не только показать, что клетки динамически реагируют на внешние силы, но и обнаружить, что воздействие в отдельной точке вызывает не просто локальный ответ, а сложную реакцию всей внутренней структуры клетки.

Новый метод не только позволяет изучать механику отдельных клеток. Механические силы играют важную роль в росте и функционировании тканей. Новая система позволит следить за различиями в возникновении сил и реакции на них в здоровых и больных клетках, а также разрабатывать новые терапевтические методы и способы модуляции клеточных взаимодействий.

Для исследования биомеханической реакции клеток на внешние воздействия, авторы работы прикладывали к ним силы с помощью микромассивов магнитных стержней, содержащих кобальтовые <Node id="1014"/>нанопроволоки<Node id="1027"/>, чередующихся с немагнитными. Внешнее магнитное поле использовалось для создания механической силы, а немагнитные стержни служили детекторами. Было обнаружено два типа ответа на воздействие: резкое снижение сокращаемости <Node id="1249"/>в течение первой минуты<Node id="1272"/> воздействия либо постепенное снижение <Node id="1311"/>в течение нескольких минут<Node id="1337"/>.

В обоих случаях распределение снижения тянущей силы не было локализовано в области воздействия или равномерно распределено по всей поверхности клетки. Вместо этого, механические изменения происходили в определённых местах по периферии клетки. Это указывает на то, что клетки активно динамически подстраивают внутренние силы под те, которые возникают в их окружении.

Механические воздействия оказывают важное влияние на многие клеточные функции, включая экспрессию генов, пролиферацию и дифференциацию. Приложение напряжений сдвига или натяжения к клеточной культуре, например, может вызвать изменения в регуляции клеточной адгезии, внутриклеточной сигнализации и функционировании клеток, во многом подобно внутриклеточным силам. Сходство реакций клеток на внешние и внутренние силы указывает на то, что оба типа воздействий могут использовать одни и те же механизмы механотрансдукции для преобразования механических сигналов в биохимические. Новое открытие продемонстрировало, что на самом деле внешние и внутренние силы тесно связаны.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="179" EndNode="186">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="1014" EndNode="1027">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1311" EndNode="1337">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопроволока" StartNode="227" EndNode="240">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1249" EndNode="1272">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
