<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Благодаря хорошим механическим и электрическим характеристикам, а также высокой термической и химической стабильности <Node id="119"/>углеродные <Node id="130"/>нанотрубки<Node id="140"/> (УНТ) являются привлекательным объектом для наноэлектроники. Однако, как известно, электронные характеристики УНТ существенно зависят от их диаметра и хиральности (угол ориентации <Node id="321"/>графитовой плоскости<Node id="341"/>, из которой составлена <Node id="365"/>нанотрубка<Node id="375"/>, по отношению к оси УНТ).

Поскольку традиционные способы синтеза УНТ в макроскопических количествах приводят к получению целого набора <Node id="512"/>нанотрубок<Node id="522"/> с различными параметрами, для практического их использования в наноэлектронике необходимо решить проблему разделения <Node id="640"/>нанотрубок<Node id="650"/> по диаметрам и хиральностям, а, следовательно, по их электронным характеристикам. К настоящему времени в результате усилий, предпринимаемых во многих лабораториях мира, наметилось несколько эффективных подходов к решению этой проблемы. Краткий обзор таких подходов опубликован недавно одним из сотрудников Северо-западного университета штата Иллинойс (США).

Один из наиболее эффективных подходов к решению проблемы разделения УНТ основан на использовании химических реакций, селективных по отношению к диаметру или хиральности <Node id="1179"/>нанотрубок<Node id="1189"/>. В результате проведения селективных реакций присоединения различных радикалов к УНТ образуются функционализованные <Node id="1306"/>нанотрубки<Node id="1316"/>, размер и масса которых существенно отличается от <Node id="1367"/>нанотрубок<Node id="1377"/>, невступивших в реакцию. Дальнейшее отделение таких УНТ производят стандартными методами ( центрифугирование, <Node id="1488"/>электрофорез<Node id="1500"/> и/или хроматография). В качестве селективных реакций используют процессы ковалентного присоединения радикалов к боковой стенке УНТ; ковалентное присоединение к дефектам или открытым концам <Node id="1690"/>нанотрубки<Node id="1700"/>; нековалентное инкапсулирование УНТ внутрь поверхностно-активного вещества; нековалентное облачение <Node id="1801"/>нанотрубки<Node id="1811"/> в полимерную оболочку; заполнение внутренней полости <Node id="1865"/>нанотрубки<Node id="1875"/> молекулярным веществом. При этом наиболее высокую селективность демонстрирует процесс ковалентного присоединения радикалов к боковой стенке УНТ. Так, присоединение к металлической УНТ радикалов на основе диазония делает ее селективно растворимой в тетрагидрофуране, что позволяет выделить <Node id="2165"/>нанотрубки<Node id="2175"/> с металлическими характеристиками из общего массива УНТ.

Интересной разновидностью реакций, селективных по отношению к диаметру и хиральности УНТ, являются реакции, инициируемые светом. Здесь селективность достигается благодаря зависимости сечения возбуждения оптических переходов УНТ от их диаметра. Примером такой реакции, может служить инициируемая УФ излучением реакция разрушения <Node id="2562"/>полупроводниковой <Node id="2580"/>нанотрубки<Node id="2590"/> в результате взаимодействия с молекулой перекиси водорода.

Другой класс процессов, способствующих селективному отбору <Node id="2710"/>нанотрубок<Node id="2720"/> с желаемыми характеристиками, включает в себя процессы селективного разрушения нежелательных компонент. Примерами таких процессов могут служить: селективное окисление УНТ малого диаметра и с большими углами хиральности, наблюдаемое в атмосфере кислорода или фтора; селективное <Node id="2998"/>травление<Node id="3007"/> металлических УНТ большого диаметра в плазме углеводородов, приводящее к уменьшению разброса диаметров УНТ до 0.3 нм; селективное разрушение металлических УНТ в результате оптического облучения либо протекания электрического тока.

Для разделения УНТ эффективно используют подходы, нашедшие свое развитие в биологии при разделении биомолекул, размеры которых сопоставимы с размерами <Node id="3391"/>нанотрубок<Node id="3401"/>. При этом стандартным методом разделения является <Node id="3452"/>электрофорез<Node id="3464"/>, в основу которого положена различие подвижности молекул в геле или растворе от их массы в присутствии постоянного электрического поля. Интересной разновидностью <Node id="3627"/>электрофореза<Node id="3640"/> является диэлектрофорез, основанный на зависимости диэлектрической проницаемости УНТ в переменном электрическом поле от их электронных характеристик.
Хроматографические методы разделения УНТ, также широко используемые в биохимии для разделения биомолекул, основаны на различиях в сорбционных свойствах <Node id="3943"/>нанотрубок<Node id="3953"/>, обладающих различными электронными характеристиками. В этом плане наиболее привлекательным представляется подход, основанный на использовании молекул ДНК в качестве инкапсулирующего агента. При таком подходе однослойные УНТ малого диаметра (&lt; 1,2 нм) в водном растворе селективно инкапсулируются внутрь ДНК. Качество селекции существенно зависит от типа используемых молекул ДНК.

Большие надежды в плане решения проблемы разделения и обогащения УНТ авторы обзора возлагают на реализацию процедуры селективного роста <Node id="4472"/>нанотрубок<Node id="4482"/> определенного сорта. Эта цель частично достигается в результате тщательного контроля температуры и давления синтеза; а также правильного выбора типов углеродсодержащего вещества и катализатора. Установлено, что использование катализаторов определенного сорта (например, сплавы на основе CoMo и FeRu) приводит к значительному сужению функции распределения УНТ по диаметрам (до 1,2 нм). Кроме того, представляется перспективным использование зародышевых <Node id="4935"/>нанотрубок<Node id="4945"/> для реализации эпитаксиального роста УНТ с определенными характеристиками.

Следует отметить, что, несмотря на значительное количество ярких идей и интересных подходов, проблема селекции и разделения УНТ по электронным свойствам остается одним из серьезных вызовов на пути развития наноэлектроники, основанной на <Node id="5259"/>углеродных <Node id="5270"/>наноматериалах<Node id="5284"/>.
А.В. Елецкий M.C. Hersam, Nature Nanotechnology 3, 387 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Полупроводниковая+нанотрубка" StartNode="2562" EndNode="2590">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Электрофорез" StartNode="3627" EndNode="3640">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1306" EndNode="1316">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="5270" EndNode="5284">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="5259" EndNode="5284">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Травление" StartNode="2998" EndNode="3007">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="512" EndNode="522">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="2710" EndNode="2720">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1179" EndNode="1189">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="321" EndNode="341">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Электрофорез" StartNode="1488" EndNode="1500">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1865" EndNode="1875">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="2165" EndNode="2175">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="3943" EndNode="3953">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="2580" EndNode="2590">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="365" EndNode="375">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="1367" EndNode="1377">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="640" EndNode="650">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="1690" EndNode="1700">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="1801" EndNode="1811">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="4472" EndNode="4482">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Электрофорез" StartNode="3452" EndNode="3464">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="130" EndNode="140">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="119" EndNode="140">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="3391" EndNode="3401">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="4935" EndNode="4945">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
