<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученым из Канады удалось разработать новую технику производства матриц металлических нанонитей на кремниевых основах.

Как говорят ученые, новая технология полимерной обработки позволит наносить проводники на интегральные схемы с большей точностью и более компактно.

Фактически, это означает очередной шаг в миниатюризации кремниевой электроники. Также новая технология будет востребована в производстве разнообразных <Node id="420"/>наносенсоров<Node id="432"/> и наноэлектромеханических устройств.

Джиллиан Буряк (Jillian Buriak) и ее коллеги из Университета Альберты (University of Alberta), Канада, смогли наносить на кремний полимерные слои с разрешением до 20 нанометров. Традиционная фотолитографическая техника <Node id="690"/>на сегодняшний день<Node id="709"/> оперирует с разрешениями от 100 нанометров, поэтому полимерный метод, разработанный учеными, достаточно привлекателен для микроэлектронного производства.

Ученые смогли нанести на кремниевую положку ряд тонких (до 15 нанометров в поперечном сечении) линий из PS-P2VP полимера, которые образовались с помощью самосборки.

Далее, Буряк и <Node id="1046"/>ее<Node id="1048"/> коллеги химически металлизовали отдельные домены полимера P2VP, затем, добавив кислоты к полимерной структуре, ученые добились формирования из доменов нанонитей. <Node id="1211"/>Затем<Node id="1216"/> полимер был удален с помощью плазменной обработки, а нанонити сформировались цельной <Node id="1302"/>наноструктурой<Node id="1316"/> на поверхности кремния.

После проведения плазменной обработки, ученые получили матрицу нанопроводников шириной всего 10 нанометров, что, естественно, очень хорошо для микроэлектронных компонентов.

<Node id="1516"/>На сегодняшний день<Node id="1535"/> исследователи получили матрицы нанонитей из платины, золота и палладия. Джиллиан уверена, что полимерная технология производства может распространяться на другие металлические материалы, в том числе и магнитные сплавы.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1211" EndNode="1216">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1302" EndNode="1316">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="690" EndNode="709">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1046" EndNode="1048">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1516" EndNode="1535">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Сенсор" StartNode="420" EndNode="432">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
