<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Левон ПИОТРОВСКИЙ: «Стратегически важный вопрос: как изучать свойства <Node id="70"/>фуллеренов<Node id="80"/> и их производных?<Node id="98"/>»По мере развития нанотехнологий накапливаются сведения о токсичности тех или иных <Node id="181"/>наночастиц<Node id="191"/>. Между тем долгосрочных программ по изучению безопасности для человеческого организма новых <Node id="284"/>наноматериалов<Node id="298"/> до сих пор не существует. Разработка таких программ будет связана с изменением ныне действующих стандартов безопасности, убеждён профессор Левон ПиотровскийЛевон ПИОТРОВСКИЙ По мере развития нанотехнологий накапливаются сведения о токсичности тех или иных <Node id="555"/>наночастиц<Node id="565"/>. <Node id="567"/>STRF.ru<Node id="574"/> сообщал о том, что <Node id="594"/>наночастицы<Node id="605"/> могут проникать в организм через кожу, если на ней имеются повреждения, а по мнению ряда специалистов, <Node id="709"/>наночастицы<Node id="720"/> могут вызывать онкологические заболевания. Между тем долгосрочных программ по изучению безопасности для человеческого организма новых <Node id="855"/>наноматериалов<Node id="869"/> до сих пор не существует. Разработка таких программ будет связана с изменением ныне действующих стандартов безопасности, убеждён профессор Левон Пиотровский. Левон Борисович, с чего, по-вашему, следует начинать исследования безопасности новых <Node id="1113"/>наноматериалов<Node id="1127"/>? 
Я буду говорить о <Node id="1148"/>фуллеренах<Node id="1158"/>, потому что они большего всего мне знакомы. Если вести речь об их безопасности, то прежде всего надо ясно ответить на два вопроса: ЧТО изучать и КАК это делать?
  Начнём с того, что именно исследовать. Я давно пристаю к физикам с вопросом: «Где начинаются и кончаются <Node id="1427"/>фуллерены<Node id="1436"/>?». Где начинаются, понятно — вот вам, к примеру, структура футбольного мяча. Но когда в эту молекулу вводятся заместители, что с ней происходит? <Node id="1582"/>Фуллерен<Node id="1590"/> продолжает оставаться прежним <Node id="1621"/>фуллереном<Node id="1631"/> или же превращается в каркасное соединение, имеющее новые свойства? На этот вопрос никто мне ответить не смог.
  Вообще говоря, производные <Node id="1772"/>фуллерена<Node id="1781"/> — отдельная статья. Исследователи часто говорят: <Node id="1831"/>фуллерены<Node id="1840"/> накапливаются в митохондриях. Да ничего подобного! В митохондриях накапливается их производное — фуллеренкарбоновая кислота! Непосвящённые спросят: «Какая разница?». А разница существенная — как, скажем, между бензолом и бензойной кислотой. Природа этих соединений различная, и, следовательно, неодинаковы их свойства. Но многие исследователи почему-то ставят рядом <Node id="2207"/>фуллерены<Node id="2216"/> и их производные. Принципиальная ошибка! Как показывают данные (правда, пока ещё немногочисленные), введение заместителей приводит к тому, что организм начинает метаболизировать модифицированные соединения. Производные <Node id="2436"/>фуллерена<Node id="2445"/> начинают себя вести как обычные соединения.
  
Далее. Когда <Node id="2506"/>фуллерены<Node id="2515"/>, например, включаются в молекулы белков, они включаются в них в комплексе с полимерами, например, с поливинилпирролидоном. И это свойство присуще только конкретному <Node id="2681"/>фуллерену<Node id="2690"/>. Есть прекрасные работы, в которых описано, что молекулы <Node id="2748"/>фуллерена<Node id="2757"/> в таких комплексах имеют разные размеры, разные заряды, разную гидрофобность. Значит, надо изучать каждый образец в отдельности.
 Для каждого <Node id="2900"/>фуллерена<Node id="2909"/> должны быть установлены свои стандарты? 
И своя токсикология. В ней тоже надо выстроить очень чёткие стандарты. Хотя, в общем, на сегодня по всем — и литературным, и собственным — наблюдениям я не вижу у <Node id="3114"/>фуллерена<Node id="3123"/> иной токсичности, кроме случаев, вызванных световым облучением, — тогда просто возникает генерация свободнорадикальных форм кислорода. Во всех остальных случаях токсичности как таковой не видно. Да, <Node id="3323"/>фуллерены<Node id="3332"/> могут накапливаться в организме — но при их введении в кровь в виде суспензии это естественно. Да, плохо, что они не метаболизируются, и неясно, будут ли они выводиться из организма. Так, может, и не надо применять <Node id="3548"/>фуллерены<Node id="3557"/> внутри организма? Мы сейчас изучаем возможность местного применения по типу раневых покрытий и тому подобных вещей, где <Node id="3678"/>фуллерены<Node id="3687"/> не проникают в ткани пациента, а остаются снаружи.
  
Проблема токсикологии <Node id="3764"/>фуллерена<Node id="3773"/> усложняется тем, что под этим названием существует много различных соединений. Тот же комплекс с поливинилпирролидоном — это одно, комплекс с гамма-циклодекстрином — другое.
  И второй стратегически важный вопрос: как изучать свойства <Node id="4009"/>фуллеренов<Node id="4019"/> и их производных? Самая главная проблема, которая отмечается во всём мире, — необходимость следить за степенью ассоциации <Node id="4142"/>наночастиц<Node id="4152"/>, за их размерами. Отклонение буквально на единицы нанометров может привести к резкому изменению свойств нанообъектов. Но у нас нет рутинных методов экспресс-анализа <Node id="4318"/>наночастиц<Node id="4328"/> — таких, что позволяют с помощью прибора буквально через пару <Node id="4391"/>минут<Node id="4396"/> узнать, например, какие частицы рассеяны в воздухе и чем люди дышат. А без этого мы не сдвинемся с места.
  
С точки зрения токсикологии, <Node id="4535"/>фуллерен<Node id="4543"/>, образно говоря, даже не двуликий, а трёхликий <Node id="4591"/>Янус<Node id="4595"/>, если только уметь рисовать третье лицо… Это самая главная проблема всех нанотехнологий — необходимость контролировать размеры. Но с этим придётся жить, эту проблему надо будет решать. А то разговариваешь с токсикологами о <Node id="4819"/>наночастицах<Node id="4831"/>, и видишь: им трудно принять то, что нужно менять единицы измерения. Они-то привыкли к весу, а придётся работать с линейкой в руках.
 С п р а в к аПиотровский Левон Борисович, руководитель группы синтеза лекарственных веществ отдела нейрофармакологии НИИ экспериментальной медицины РАМН (Санкт-Петербург), доктор биологических наук, профессор
Владимир <Node id="5184"/>Сычёвhttp://www.strf.ru<Node id="5207"/>/science.aspx?…Да, всегда интересно послушать мнение профессионала. Тем более, если у него есть свои мнения, суждения, взгляды. В отличие от просто «популярных» статей он проводит свою точку зрения, которая будет очень важна не только для простых обывателей, но даже и для самих специалистов, работающих в данной области. Хорошо бы, если бы такие статьи, интервью появлялись почаще…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="284" EndNode="298">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="709" EndNode="720">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="1582" EndNode="1590">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="1831" EndNode="1840">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="2506" EndNode="2515">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="4318" EndNode="4328">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="70" EndNode="80">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="855" EndNode="869">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="4591" EndNode="4595">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Я.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Янус</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Фуллерен" StartNode="1772" EndNode="1781">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="594" EndNode="605">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="4535" EndNode="4543">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="555" EndNode="565">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Фуллерен" StartNode="2681" EndNode="2690">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="4142" EndNode="4152">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Фуллерен" StartNode="3114" EndNode="3123">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Фуллерен" StartNode="3323" EndNode="3332">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="5184" EndNode="5207">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Фуллерен" StartNode="2207" EndNode="2216">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Фуллерен" StartNode="1621" EndNode="1631">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4391" EndNode="4396">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наноматериал" StartNode="1113" EndNode="1127">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="4819" EndNode="4831">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="0" EndNode="98">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Url" StartNode="567" EndNode="574">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Фуллерен" StartNode="1148" EndNode="1158">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="0" EndNode="98">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Фуллерен" StartNode="2436" EndNode="2445">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Фуллерен" StartNode="4009" EndNode="4019">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Фуллерен" StartNode="3548" EndNode="3557">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Фуллерен" StartNode="3764" EndNode="3773">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Фуллерен" StartNode="1427" EndNode="1436">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Фуллерен" StartNode="2748" EndNode="2757">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Фуллерен" StartNode="2900" EndNode="2909">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Фуллерен" StartNode="3678" EndNode="3687">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наночастица" StartNode="181" EndNode="191">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
