<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ученые РФ и Южной Кореи будут совместно проводить исследованияМОСКВА, <Node id="70"/>29 сен<Node id="76"/> – Замминистра образования и науки РФ Александр Хлунов и генеральный директор бюро международного сотрудничества министерства образования, науки и технологий Республики Корея И <Node id="253"/>Ын<Node id="255"/> У подписали в понедельник в Москве ряд соглашений о совместном проведении научных исследованийВ числе подписанных документов – <Node id="383"/>соглашение<Node id="393"/> о проведении совместных исследований в области нанотехнологий между РНЦ «Курчатовский институт» и Институтом науки и технологий Республики Корея, о <Node id="542"/>сотрудничестве<Node id="556"/> по исследованиям биоресурсов Дальнего Востока и Сибири РФ и Кореи между Новосибирским институтом органической химии СО РАН и Корейским институтом науки и технологий, а также соглашение о <Node id="744"/>сотрудничестве<Node id="758"/> в области фундаментальных и прикладных исследований озера Байкал между Лимнологическим институтом СО РАН и Корейским полярным научно-исследовательским институтом.
Стороны считают необходимым наращивать сотрудничество в области инновационной деятельности путем совместной коммерциализации научно-исследовательских разработок и технологий, создания объектов инфраструктуры, развития технологического обмена и совершенствования систем венчурного финансирования проектов.

Российская сторона предложила разработать и подготовить новое межправительственное соглашение о научно-техническом сотрудничестве с учетом современных социально-экономических условий. Предполагается, что этот документ заменит действующее в <Node id="1468"/>настоящее время<Node id="1483"/> соглашение о научно-техническом сотрудничестве, принятое правительством СССР и правительством Республики Корея <Node id="1595"/>14 декабря 1990 года<Node id="1615"/>.
 
«Мы должны зафиксировать в этом документе перечень приоритетов совместных исследований в области фундаментальных и прикладных наук, общие подходы к организации сотрудничества в сфере науки и техники и положение по охране прав на интеллектуальную собственность, а также срок действия этого документа», – сказал РИА Новости Хлунов.
 
По его словам, новое соглашение может быть рассчитано на 10-летний период с дальнейшей пролонгацией.
 Представители российского и корейского министерств также договорились о проведении встреч на уровне министров образования и науки РФ и Республики Корея для консультаций по наиболее актуальным проблемам в сфере научно-технического и инновационного сотрудничества. <Node id="2316"/>http://www.rian.ru/…1690497.htmlMinistry<Node id="2356"/> Of Education, Science And Technology, Republic Of Koreahttp://english.mest.go.kr/Korea Advanced Institute of Science and <Node id="2478"/>Technologyhttp://www.kaist.edu/Ну<Node id="2511"/> вот, и Минобрнауки (и отчасти – РАН) РФ подсуетились и тоже подписали целый ряд соглашений со своими корейскими коллегами. В числе подписанных документов – <Node id="2668"/>соглашение<Node id="2678"/> о проведении совместных исследований в области нанотехнологий между РНЦ «Курчатовский институт» и Институтом науки и технологий Республики Корея. И это замечательно! Такой взаимообмен (идеями, публикациями, опытом, исследователями и т.п.) наверняка поможет нашему быстрому продвижению вперёд, в развитии отечественной нанонауки и нанотехнологии. Желаем нашим коллегам новых открытий, успехов и достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1468" EndNode="1483">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2478" EndNode="2511">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="253" EndNode="255">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ы.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ын</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2316" EndNode="2356">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="542" EndNode="556">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="1595" EndNode="1615">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="744" EndNode="758">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2668" EndNode="2678">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="383" EndNode="393">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="70" EndNode="76">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сен</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
