<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Вскоре после открытия <Node id="23"/>фуллеренов<Node id="33"/> (<Node id="35"/>1985г.<Node id="41"/>) появились предложения о создании новых смазочных материалов с добавлением этих молекул.

На такую возможность указывали как идеальная сферическая форма молекул <Node id="203"/>фуллеренов<Node id="213"/> С60, так и материальная основа этих молекул (углерод), который в виде графита давно и широко используется в качестве основы целого класса смазочных материалов. Многочисленные эксперименты, выполненные в <Node id="417"/>последние годы<Node id="431"/>, указывают на повышение смазочных характеристик обычных масел в результате добавления небольших количеств <Node id="538"/>фуллеренов<Node id="548"/>.

Недавно в Aichi University of Education и Seikei University (Япония) было выполнено детальное количественное исследование, проливающее свет на механизм, определяющий влияние добавки <Node id="733"/>фуллеренов<Node id="743"/> на рабочие характеристики смазочных композиций на основе графита. Результаты этого исследования могут быть положены в основу разработки «суперсмазки», обеспечивающей коэффициент трения поверхностей ниже 0.001.

В качестве смазочной основы использовали высокоориентированный пиролитический графит (HOPG), который вместе с мелкодисперсным графитовым порошком естественного происхождения вводили в смесь концентрированных серной и азотной кислот (в объемном отношении 4:1) и перемешивали в течение 16 ч. Обработанный таким образом порошок промывали водой и просушивали при 100оС, после чего образец в течение 15 с подвергали термической обработке. Это приводило к образованию слоистых графитовых частиц, которые затем вводили в <Node id="1469"/>70%<Node id="1472"/>-ный спиртовой раствор и подвергали ультразвуковой обработке. <Node id="1534"/>Затем<Node id="1539"/> слоистые частицы графита вместе с порошком <Node id="1583"/>фуллерена<Node id="1592"/> С60 или С70 запаивали в условиях вакуума в кварцевую ампулу, которую <Node id="1662"/>в течение 15 дней<Node id="1679"/> выдерживали при 600оС.

Полученный в результате описанной процедуры графит, интеркалированный <Node id="1774"/>фуллеренами<Node id="1785"/>, использовали для получения антифрикционного покрытия, представляющего собой пленку площадью 2.3х2.3 мм2 и толщиной 0.2 мм. Коэффициент трения этой пленки μ измеряли стандартным методом, как отношение силы трения к приложенному боковому усилию. В результате измерений получены величины μ &lt; 0.001, вдвое меньшие, чем у стандартной смазки на основе MoS2 (μ ~ 0.002) и для графитовой смазки (μ ~ 0.001). В качестве физического механизма, определяющего характеристики смазочной пленки на основе графита, интеркалированного <Node id="2305"/>фуллеренами<Node id="2316"/>, авторы рассматривают возможность скольжения молекул <Node id="2370"/>фуллерена<Node id="2379"/> по графитовой поверхности, которое характеризуется значительно меньшим трением по сравнению со скольжением графитовых поверхностей друг относительно друга в силу более высокой площади контакта в последнем случае.
 1. K.Miura et al. Jap. J. Appl. Phys. 46, 5269 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="1583" EndNode="1592">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1662" EndNode="1679">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="417" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="538" EndNode="548">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="2305" EndNode="2316">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="203" EndNode="213">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="1774" EndNode="1785">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="2370" EndNode="2379">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="35" EndNode="41">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="1469" EndNode="1472">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="733" EndNode="743">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1534" EndNode="1539">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Фуллерен" StartNode="23" EndNode="33">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
