<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
У фирмы Quantachrome накоплен громадный опыт определения характеристик новых <Node id="78"/>наноматериалов<Node id="92"/> подобных углероду, <Node id="112"/>углеродным <Node id="123"/>нанотрубкам<Node id="134"/>, координированным полимерам шаблонным силикатам и т.д. и пр. В целом существуют разделы нанотехники, сосредоточенные на:

Эти статистические характеристики могут быть получены с помощью наших анализаторов Autosorb, NOVA, Quadrasorb, и в меньшей степени Ultrapycnometers и PoreMaster. И, хотя эти характеристики далеко не исчерпывают всех свойств <Node id="481"/>наноматериалов<Node id="495"/> и прикладных задач, которые они способны решать, во многом их знание предрешает судьбу того или иного материала. Если Ваши нанотехнологические задачи, как Вам кажется, уникальны, где, Вы думаете, что приборы Quantachrome мало что дают, не торопитесь делать такое заключение – обратитесь к специалистам на Quantachromе со своей задачей. В этой фирме наряду инженерами и техниками трудятся и ученые, специалисты в области физики твердого тела, химики, доктора наук и профессора, кандидаты наук. Они подскажут Вам какие именно приборы Quantachrome лучше подойдут для ваших исследований, подберут соответствующие математические модели. Благодаря такому плодотворному сотрудничеству специалистов фирмы и пользователей, ученых и разработчиков, выигрывают обе стороны: совершенней и изысканнее становятся производимые фирмой приборы, пользователи получают поддержку в проводимых ими исследованиях.

Мы же, со своей стороны, как представительская компания, сделаем все возможное, чтобы Вы себя чувствовали комфортно в ваших занятиях нанотехнологиями: должным образом, и по минимальной цене, оформим финансовую сделку, наши прошедшие подготовку инженеры помогут вам с установкой оборудования и его освоением, позаботятся о том, чтобы не бросить вас в трудную <Node id="1746"/>минуту<Node id="1752"/>, помогут вам наладить контакты с другими пользователями, занимающихся родственной тематикой.
 Вам возможно, будет интересно узнать, что есть много престижных мест где используют технику Quantachrome для изучения <Node id="1965"/>наноматериалов<Node id="1979"/>. Вот некий перечень:

Надеюсь, эта информация окажется для Вас полезной и даст некоторое представление о некоторых ключевых областях деятельности фирмы Quantachrome. Из этих сайтов Вы получите представление, что люди делают, и почему им нужна наша техника:
 <Node id="2238"/>http://www.quantachrome.com/…anospace.pdf<Node id="2279"/>
 <Node id="2281"/>http://www.quantachrome.com/…he_month.pdf<Node id="2322"/>
В случае каких-либо затруднений в ознакомлении с этими материалами, обращайтесь к нам в компанию Stanford equipment Co. по адресу novikov@
<Node id="2462"/>seq.ru<Node id="2468"/> или по телефонам (495) 718–81–<Node id="2499"/>11/22/33<Node id="2507"/>, и мы постараемся выслать Вам русский перевод.

Quantachrome – это мировой лидер в разработке и производстве лабораторной техники для оценки свойств и характеристик пористых материалов и порошков.
 Если Вы работаете в области фармацевтики, химического катализа, промышленного технического углерода, керамики, строительных материалов и других смежных сферах, где используются пористые основы, Вам обязательно понадобится знать все о пористой и поверхностной структуре Вашего объекта, его плотности, способности сорбировать различные газы и воду.
 Компания Quantachrome предлагает для этого более 30 различных приборов в модификациях под любые задачи, обеспечивает их сервисом высокого уровня и методической поддержкой.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1746" EndNode="1752">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="2499" EndNode="2507">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">22</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1965" EndNode="1979">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2462" EndNode="2468">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="112" EndNode="134">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="78" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2281" EndNode="2322">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2238" EndNode="2279">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="123" EndNode="134">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="481" EndNode="495">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
