<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Немецкие ученые обсудили с казахстанскими коллегами возможность финансирования ряда научных проектовАЛМАТЫ. <Node id="108"/>15 мая<Node id="114"/> – Сегодня в Алматы делегация из Немецкого научно-исследовательского сообщества (DFG) во главе с профессором Кристианом Шайхом впервые посетила Казахский национальный университет им. Аль-Фараби, передает Казинформ.
Цель – установление более тесных научных и деловых контактов с учеными и научными организациями Казахстана. По словам первого проректора КазНУ <Node id="472"/>Зулхаира Мансурова<Node id="490"/>, визит делегации будет полезным для казахстанских ученых.
 «У нас хорошие связи с немецкими учеными. Мы представим список из 15 проектов и эксперты DFG сами отберут, что можно финансировать. Сейчас приоритеты в науке – это биотехнологии, нанотехнологии, информационные системы. В каждой из этих областей нашими учеными достигнуты большие успехи», – сказал он.
 Немецкое научно-исследовательское сообщество – это центральная научная организация в Германии с годовым бюджетом в <Node id="967"/>2 млн. евро<Node id="978"/>. DFG финансирует фундаментальные исследования по всем научным дисциплинам в университетах Германии. В то же время сообщество поддерживает широкие научные связи с вузами многих стран, в том числе и СНГ.
http://www.inform.kz/showarticle.php?…Конечно, хорошо иметь за рубежом богатенького дядюшку, который может помочь деньгами и советами. И интересы казахстанской стороны здесь вполне понятны. Понятен и интерес к Казахстану со стороны Германии, который в данном случае «канализируется» через DFG. Официальная цель – установление более тесных научных и деловых контактов с учеными и научными организациями Казахстана. Но не надо забывать, что Казахстан – это страна очень богатая полезными ископаемыми, которые становятся всё более дефицитными в мире. <Node id="1729"/>Потом<Node id="1734"/>, Казахстан занимает очень выгодную геополитическую позицию в мире. И «наведение мостов» между учёными – это ещё одна грань установления более тесных связей между двумя странами в целом. Но вернёмся к нашим нанотехнологиям. Как подумаешь о мудром (безо всякой иронии) руководстве страны, так сразу на ум приходит такая поговорка: «Ласковое теляти двух маток сосёт»… Чем плохо? Вот бы и нашим руководителям страны и учёным наладить бы такие же («тесные») отношения с другими странами, чтобы и к нам тоже приезжали иностранные коллеги и помогали бы деньгами, советами и т.п. И мы бы мирно сотрудничали с ними в области развития отечественных нанотехнологий… То-то было б хорошо!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="472" EndNode="490">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мансурова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="967" EndNode="978">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1729" EndNode="1734">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="108" EndNode="114">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
