<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Пензе разработан кирпич с использованием нанотехнологийАппарат, позволяющий размельчить песок и цемент до микроскопических размеров, создали пензенские ученые. <Node id="162"/>Кирпич<Node id="168"/>, изготовленный из полученных материалов, не уступает по качеству глиняному. Его расчетная себестоимость в 7–10 раз ниже.

По словам генерального директора творческого объединения «Наука» Владимира Пейнера, песок, размельченный до размера десяти в минус седьмой степени, обретает удивительную вяжущую силу, и получает возможность конкурировать с бетоном. При термообработке он становится крепче и морозоустойчивее глиняного кирпича.
Для запуска линии по производству кирпича требуется <Node id="653"/>около 30 млн. рублей<Node id="673"/>. Планируемый срок окупаемости проекта — <Node id="714"/>1 год<Node id="719"/>.
<Node id="721"/>http://penzanews.ru/…iew/5646/29/Пензенские<Node id="764"/> ученые предложили несколько новых иновационных проектовАвторы-разработчики пензенских инновационных проектов предложили помощь муниципалитетам. Одна из разработок должна действовать в рамках 131 федерального закона. С помощью этого изобретения местные власти смогут навести порядок на своих территориях.
Аэрофотозонд – изобретение будущего. Летает на заданной высоте и выполняет любые команды с земли. Главная – аэрокосмическое зондирование. Изобретатели уже проверили его фото-возможности в воздухе. На огромных снимках видны заданные объекты – муниципальные образования. Подобные фотосессии территорий последний раз проводились больше <Node id="1402"/>десяти лет назад<Node id="1418"/> и легли в основу карт, которые на данный момент пора обновлять.
 «<Node id="1485"/>На основе таких карт-схем данных можно делать адресные планы, адресный реестр населенных пунктов и создавать автоматизированные информационные системы. На основе запросов к этой системе можно определять, в каком состоянии находится земля – в аренде, собственности. Сколько находится на ней сооружений, и в каком они состоянии – фундамент, стены», – пояснил генеральный директор ООО «Электронная территория «Аэрофотосъемка» Александр Мольков<Node id="1925"/>.<Node id="1926"/> 
Именно на основе этих данных муниципалитеты смогут навести порядок с землей и строениями, предписанный федеральным законом №131. Чтобы прозондировать почву для будущих карт, по словам разработчиков аэрозонду нужно не больше <Node id="2152"/>часа<Node id="2156"/>. А вот чтобы перенести информацию на карты и электронные носители может уйти <Node id="2234"/>до 3 лет<Node id="2242"/>.
 Аэрофотосъемка не единственное ноу-хау, которое предлагают пензенские изобретатели – кирпичи нового поколения. Одни сделаны из сена (?). Разработчики шутят, что ими даже животных кормить можно. Другие – из песка и нанотехнологий. Нановяжущее вещество или терлит – это тот же песок, только измельченный до размеров десяти в минус седьмой степени. Именно при такой формуле он обретает удивительную вяжущую силу, которая и дает ему уникальную возможность конкурировать с бетоном. Подобный стройматериал по качеству не уступает глиняному кирпичу. При той же термообработке он становится даже крепче и морозоустойчивее. К тому же его себестоимость ниже, чем у привозного. <Node id="2912"/>http://penza.rfn.ru/rnews.html?…Ну<Node id="2946"/> что ж, <Node id="2954"/>30 млн руб<Node id="2964"/> – это не столь уж большие деньги. И, к примеру, любой муниципалитет может позволить себе такие средства. Так что в перспективе можно ожидать быстрого и широкого распространения такой технологии в строительстве… Успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="721" EndNode="764">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1485" EndNode="1925">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="1485" EndNode="1925">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2912" EndNode="2946">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="653" EndNode="673">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="714" EndNode="719">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2152" EndNode="2156">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="сотрудники" StartNode="1925" EndNode="1926">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="162" EndNode="168">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кирпич</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1402" EndNode="1418">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="2954" EndNode="2964">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2234" EndNode="2242">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="работает" StartNode="1925" EndNode="1926">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
