<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Бюро ненаходок Трудно развивать нанотехнологии там, где все решает чиновник«<Node id="76"/>Наножидкостей<Node id="89"/> не существует», — безапелляционно заявил институтский администратор, решив таким образом судьбу моей заявки на участие в одной из программ <Node id="229"/>Минобрнауки<Node id="240"/> по развитию нанотехнологий. Спорить бессмысленно. Чиновник доверяет только чиновнику; их объединяет некое подобие секты, исповедующей, похоже, тайное убеждение, что Земля таки плоская и все еще стоит на трех китах.
Род человеческий представлен двумя основными типами: одни делают деньги, другие их тратят. Тратить деньги — дело несложное, а вот делать деньги — в смысле создавать новые технологии и новые ценности — трудно. Ведь для этого требуется не только ум, но и довольно редкое качество — талант. В темные Средние <Node id="761"/>века<Node id="765"/> власти старались держать талантливых людей в заточении, под замком, как это было с изобретателями знаменитого майсенского фарфора. По этому же пути, но в грандиозных масштабах, пошли советские руководители вроде <Node id="978"/>Берии<Node id="983"/>, создавшие для талантливых ученых специальные лагеря, так называемые «шарашки», и их облагороженные разновидности в виде секретных «закрытых городков» и «номерных институтов». Главным правилом выживания в таких заведениях было «делай, что велят, бери, что дают». Рудиментом Средневековья является прекрасно сохранившаяся до наших <Node id="1314"/>дней<Node id="1318"/> и невероятно разросшаяся советская система «управления наукой», которая на деле изолирует ученых от реальных технологических проблем. Таких, например, как проблемы нефтяной отрасли.

В <Node id="1504"/>настоящее время<Node id="1519"/> Россия добывает около 370 млн тонн нефти в <Node id="1563"/>год<Node id="1566"/>, из них 250 млн тонн идет на экспорт. Мировые цены на сырую нефть колеблются вблизи <Node id="1651"/>$400<Node id="1655"/> за тонну (или <Node id="1670"/>около 65 долл.<Node id="1684"/>/баррель); отсюда легко сосчитать, что экспорт нефти должен приносить стране <Node id="1761"/>около $80 млрд<Node id="1775"/>/<Node id="1776"/>год<Node id="1779"/>. Должен, но не приносит, так как российская нефть (марка «Юрал») продается <Node id="1855"/>почти на 25%<Node id="1867"/> дешевле, чем зарубежная нефть марки «Брент». Поэтому казна ежегодно недополучает <Node id="1949"/>$20 млрд.<Node id="1958"/> И здесь нет никакой политики — просто наша нефть грязная, а очистка стоит дорого.

Впору спросить — неужели Бог так сильно обидел Россию, что дал ей не только холодный климат, но еще и грязную нефть? Ничего подобного, дело в другом. Нефть у нас разнообразная, есть «тяжелые» сорта очень вязкой нефти, а есть более чистые «легкие» и «средние». Но практически вся российская нефть сливается в одну трубу и течет на Запад. Тут надо еще понимать, что «тяжелая», или «матричная», нефть — это вовсе не грязь, это особый сорт углеводородного сырья для производства мазута, гудрона и асфальта. Поэтому к прямым потерям казны следует прибавить недополучение необходимого топлива для угольных ТЭЦ и покрытия для наших многострадальных дорог. Реально цена вопроса еще выше, так как «матричная» нефть — это ценное химическое сырье, содержащее всю Периодическую систему элементов. Границы между сортами нефти нечеткие, а тонкая градация требует оперативного инструментального анализа, которого в стране не существует. Создать его можно лишь путем научных изысканий.

Проблему можно было бы решить в рамках объявленной программы правительства РФ по исследованиям в области нанотехнологий, на которые было выделено <Node id="3159"/>30 млрд руб.<Node id="3171"/> Под нанотехнологиями подразумеваются методики работы с ультрамалыми объектами. Примеси в нефти как раз относятся к числу так называемых ультрамалых, или нанообъектов. Нанообъектами являются и ультратонкие поры в породе и в частицах тяжелой нефти, в которых чаще всего и удерживаются микроколичества легкой нефти. Это своеобразные «<Node id="3503"/>наножидкости<Node id="3515"/>», изучению которых в <Node id="3537"/>последние годы<Node id="3551"/> уделяется пристальное внимание во всем мире. Автор этих строк также не остался в стороне: за разработку методов спектроскопии и квантовой химии <Node id="3696"/>наножидкостей<Node id="3709"/> получил докторскую степень, а позднее — и Государственную премию РФ. Речь идет о разработке физико-химических основ технологии наноразмерных объектов, связанных с динамикой молекулярных ансамблей в ультратонких каналах. Это актуально для систем типа тяжелых и средних нефтей, включающих относительно крупные частицы «матричной» нефти, поры в которых заполнены малыми гостевыми молекулами углеводородов. Частицы «матриц» — это электрополярные и магнитоактивные биополимеры, относящиеся к новейшим материалам группы «релаксоров». Под действием СВЧ излучения эти частицы способны как бы сжиматься; возникающая сила давления может использоваться для прямого управления динамикой гостевых молекул в ультратонких каналах, что открывает перспективу для более эффективных методик по сравнению с существующими методами нефтехимии. Мировой интерес к данным проблемам подтверждается существованием журнала Microfluidics &amp; Nanofluidics («Микро- и <Node id="4645"/>наножидкости<Node id="4657"/>»), выходящим в научном издательстве «Шпрингер».

С самыми радужными надеждами автор этих строк подал заявку-проект на участие в программе по развитию нанотехнологий. По соглашению министерства с РАН прохождение заявки было обусловлено наличием поддержки дирекции академического института. Вот тут и пришлось услышать, что «<Node id="4981"/>наножидкостей<Node id="4994"/> не существует» (!!!). Глупо обижаться на чье-то частное мнение, непонятно лишь одно: почему между мной, как производителем некоего продукта, и потребителем этого продукта стоит барьер в лице дирекции, то есть обыкновенной администрации? Разве даже самые лучшие научные администраторы могут быть компетентными в далекой от них, технически сложной, узкопрофессиональной области? А поскольку их зарплата никак не зависит от эффективности моей работы (то есть от того, насколько мне удастся повысить качество и стоимость потенциального экспортного продукта), то я вправе усомниться в искренности и незаинтересованности этих людей.

Слабым утешением стало то, что не я один оказался в такой незавидной ситуации, поскольку многие из моих коллег по СО РАН — авторитетные ученые, но не администраторы — также не получили поддержки для своих проектов, хотя конкурс составлял примерно 2:1 (две заявки на один лот). К примеру, профессор Александр Петров получил «неуд» за свой проект по химическим применениям уникальнейшего прибора — лазера на свободных электронах — для абляции, то есть разрушения <Node id="6084"/>наночастиц<Node id="6094"/>, что могло бы привести к революции в области переработки тяжелых нефтей. Может быть, профессор Петров не умеет писать проекты? Ничего подобного: примерно в тот же период его проект по близкой тематике выиграл международный грант на <Node id="6327"/>3,5 млн руб.<Node id="6339"/> (<Node id="6341"/>105 тыс. евро<Node id="6354"/>), несмотря на конкурс, составивший примерно 100:1.

Происшедшее с нами выглядит очень странно и непонятно. Но все становится на свои места, если отбросить фиговый листок разговоров о «300-летнем пути Академии» и вспомнить про организацию «шарашек» во времена <Node id="6614"/>Берии<Node id="6619"/>. Более реально предполагать, что истинные корни нынешней РАН тянутся именно туда, в эти недобрые времена, и в руководстве РАН продолжают использовать секретные инструкции, которые никто не отменял. Это тоже своего рода преемственность. В соответствии с ними только с большой буквы Администрация является действующей стороной нашей Академии. По Уставу РАН «простые» сотрудники, будь они хоть доктора наук, хоть всяческие лауреаты, имеют статус так называемых «прочих», или, как в народе горько шутят, «прочь их». На практике это означает финансирование, мол, по остаточному принципу, таки должны довольствоваться тем, что перепадает с барского стола.

В существующих условиях функционирования науки <Node id="7318"/>Минфину<Node id="7325"/> следует забыть о возможности возврата в казну <Node id="7372"/>$20 млрд<Node id="7380"/> в <Node id="7383"/>год<Node id="7386"/>, бездарно теряемых при экспорте российской нефти.
Святослав Габуда, главный научный сотрудник Института неорганической химии СО РАН, доктор физико-математических наук, лауреат Государственной премии России. <Node id="7594"/>Новосибирскhttp://www.novayagazeta.ru/…vr02/02.htmlДа<Node id="7647"/> уж… Вот этим-то и опасен бюрократизм, деньги есть, какое-никакое оборудование имеется, энтузиасты-исследователи готовы когти рвать и совершать свои великие открытия… Но вот маленький чиновничек, не хочет ставить своей «ценной визочки», и хоть ты кол у него на голове теши, он её и не поставит. И, как правило, чем меньше этот «прыщик», тем он больше пыжится и тем более «не пущает»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1314" EndNode="1318">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1651" EndNode="1655">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1949" EndNode="1958">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="6327" EndNode="6339">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="7383" EndNode="7386">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="761" EndNode="765">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1776" EndNode="1779">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наножидкость" StartNode="3503" EndNode="3515">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="3159" EndNode="3171">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="978" EndNode="983">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Берия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1563" EndNode="1566">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="1855" EndNode="1867">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наножидкость" StartNode="4981" EndNode="4994">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наножидкость" StartNode="3696" EndNode="3709">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3537" EndNode="3551">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1504" EndNode="1519">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="7594" EndNode="7647">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="229" EndNode="240">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="7318" EndNode="7325">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минфину</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наножидкость" StartNode="76" EndNode="89">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="7372" EndNode="7380">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="1761" EndNode="1775">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="1670" EndNode="1684">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="6614" EndNode="6619">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Берия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наночастица" StartNode="6084" EndNode="6094">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наножидкость" StartNode="4645" EndNode="4657">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="6341" EndNode="6354">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
