<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
На основании предложений, подготовленных финансовым консультантом корпорации УК «Тройка Диалог», определено 8 кредитных организаций, наилучшим образом отвечающих всем заданным параметрам размещения в депозиты: «Россельхозбанк», «Банк Санкт-Петербург», «Банк Уралсиб», «Номос-банк», «Промсвязьбанк», «Альфа-банк», «Банк ВТБ» и «Банк Москвы».

Инвестирование временно свободных средств корпорации в депозиты кредитных организаций осуществляется путем проведения отбора заявок на заключение договоров банковского депозита среди кредитных организаций, соответствующих требованиям Постановления Правительства РФ от <Node id="611"/>28.02.2008<Node id="621"/> №127, с учетом ограничений, налагаемых Приказом Минфина РФ от <Node id="684"/>17 марта 2008 года<Node id="702"/> №33н и ограничений, налагаемых на кредитные организации корпорацией.

Кредитные организации, отобранные для размещения временно свободных средств ГК «Роснанотех», соответствуют всем следующим критериям:
 наличие у кредитной организации Генеральной лицензии Центрального банка РФ на осуществление банковских операций; рейтинг долгосрочной кредитоспособности не ниже уровня «ВВ-» по классификации рейтинговых агентств Fitch Ratings или Standar d &amp; Poor ’ s , либо не ниже уровня «Ва3» по классификации рейтингового агентства Moody ’ s Investors Service . Соответствующий рейтинг должен быть присвоен хотя бы одним из указанных агентств. 
Финансовым консультантом корпорации, УК «Тройка Диалог», на основании Постановления Правительства РФ и Приказа Минфина РФ были разработаны рекомендации к размещению временно свободных средств, включающие ряд ограничений на отбор кредитных организаций.

В частности, ограничения касаются работы с кредитными организациями:
 аффилированными между собой (средства могут быть размещены только в одном банке финансовой группы); лимит размещения в которые составляет <Node id="1800"/>менее 5 млрд. рублей<Node id="1820"/>; ориентированными преимущественно на обслуживание розничных клиентов – физических лиц. Корпорация не проводит инвестирование временно свободных денежных средств в кредитные организации с долей кредитного портфеля юридических лиц <Node id="2050"/>менее 50%<Node id="2059"/>. 
Ключевыми критериями отбора банков стали: процентная ставка на срок депозита в рублях Российской Федерации, евро, долларах США; размер досрочно востребуемой части депозита, не влияющий на процентную ставку по оставшейся величине депозита; условия конвертации.

После получения предложений кредитных организаций, финансовым консультантом корпорации было проведено ранжирование банков, наилучшим образом отвечающих всем заданным корпорацией параметрам размещения временно свободных денежных средств в депозиты. В результате проведенной работы <Node id="2603"/>130 млрд. рублей<Node id="2619"/>, составляющих временно свободные средства ГК «Роснанотех», размещены сроком на <Node id="2699"/>1,5 года<Node id="2707"/>, средневзвешенная процентная ставка составила <Node id="2754"/>10,2%<Node id="2759"/>. Выплаты будут осуществляться ежеквартально, размер возможной к досрочному востребованию части депозита составляет <Node id="2875"/>37 млрд. рублей<Node id="2890"/>.
Постановление Правительства Российской Федерации от <Node id="2944"/>28 февраля 2008 г.<Node id="2962"/> №127 «О направлениях, порядке и условиях инвестирования, предельном размере инвестируемых временно свободных средств Государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий.Приказ Министерства финансов РФ от <Node id="3180"/>17 марта 2008 г.<Node id="3196"/> №33н «О реализации постановления Правительства Российской Федерации от <Node id="3268"/>28 февраля 2008 г.<Node id="3286"/> №127 «О направлениях, порядке и условиях инвестирования, предельном размере инвестируемых временно свободных средств Государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий».
Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (ГК «Роснанотех») учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="3593"/>19 июля 2007 года<Node id="3610"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии».

Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов.

Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес – инкубаторы и фонды раннего инвестирования. ГК «Роснанотех» выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="611" EndNode="621">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">02</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="2050" EndNode="2059">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="2603" EndNode="2619">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="2754" EndNode="2759">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2699" EndNode="2707">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="2944" EndNode="2962">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="3180" EndNode="3196">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="3593" EndNode="3610">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="3268" EndNode="3286">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="2875" EndNode="2890">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="684" EndNode="702">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="1800" EndNode="1820">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
