<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Создан новый тип транзисторов на основе нитрида галлияАмериканскому учёному китайского происхождения Хуану Вэйсяо (Weixiao Huang) – научному сотруднику политехнического Института Ренсселера (Rensselaer Polytechnic Institute), впервые удалось создать рабочий транзистор, построенный на основе нитрида галлия (GaN). По мнению экспертов, промышленное использование этого материала открывает большие перспективы для микроэлектроники — чипы на его основе будут потреблять меньше энергии и повысится общая эффективность электронных схем.
Weixiao HuangКремний, который десятки <Node id="570"/>лет<Node id="573"/> властвует в полупроводниковой индустрии, не вполне удовлетворяет современным требованиям по целому ряду показателей. Именно поэтому инженеры ведут поиск возможностей создания транзисторов на альтернативной основе. В том числе с использованием GaN.

Новый материал обладает высокой термической, химической и даже радиационной стойкостью. Он также обеспечивает хорошую теплопроводность, которая снимает многие проблемы охлаждения рабочей области микросхемы. А что особенно важно, у нитрида галлия более высокая электропроводность, чем у кремния. Всё это теоретически позволяет создать на его основе высокочастотные и высокотемпературные транзисторы, да ещё и работающие в крайне неблагоприятных условиях.
В <Node id="1279"/>последние годы<Node id="1293"/> интерес к GaN значительно вырос в связи с успехами в получении качественных слоёв и диодов на его основе. Так, в <Node id="1407"/>январе<Node id="1413"/> <Node id="1414"/>этого года<Node id="1424"/> группа исследователей из университета Ноттингема (University of Nottingham) во главе с Сергеем Новиковым опубликовала в журнале Semiconductor Science and Technology отчёт о получении толстых (до 60 микрометров) слоёв кубического галлия.

Тем не менее работоспособный транзистор на основе GaN до сих пор сделать не удавалось. Разработка Хуана – первый полупроводниковый прибор в мире, построенный по этой технологии.
Результаты проведённых измерений показали, что технические характеристики устройства значительно превосходят аналогичные параметры энергопотребления, размерности и удельной мощности (power density) у полевых кремниевых транзисторов, на которых в основном и построена вся современная цифровая техника.
 
«Теперь электронику можно применять в тех областях, где это раньше было невозможно», — радуется американо-китайский изобретатель. Он также мечтает о том, что замена кремниевых микросхем на галлий-нитридные позволит сократить потребление ископаемых ресурсов и вредные выбросы в атмосферу Земли.
 
Кстати, мы также рассказывали о создании самого маленького в мире транзистора с использованием нанотехнологий и о новом чипе на основе карбида кремния, работающем при экстремально высоких температурах.
<Node id="2642"/>http://www.membrana.ru/lenta/?8213Rensselaer<Node id="2686"/> student invents alternative to silicon <Node id="2726"/>chiphttp://www.eurekalert.org/…si051308.phpUniversity<Node id="2779"/> of <Node id="2783"/>Nottinghamhttp://www.nottingham.ac.uk/Sergei<Node id="2827"/> <Node id="2828"/>Novikovhttp://www.nottingham.ac.uk/…staffa2z.php?…Молодец<Node id="2885"/> парень! Работящий и настойчивый… Ведь ещё только в <Node id="2937"/>2001 г.<Node id="2944"/> он получил степерь бакалавра в области электроники в Пекине. Защитил магистерскую диссертацию в <Node id="3041"/>2003 г.<Node id="3048"/> в области физики (в Rensselaer) и буквально послезавтра (on May 17, 2008) защищает диссертацию и планирует работать в качестве инженера в попупроводниковой промышленности. Молодец!.. Ну, а насчёт нитрида галлия хорошо сказано в самой заметке – тут уж, как говорится, хорошая каша сама себя хвалит…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="2937" EndNode="2944">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2783" EndNode="2827">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2642" EndNode="2686">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2828" EndNode="2885">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2726" EndNode="2779">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="1407" EndNode="1413">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="570" EndNode="573">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1414" EndNode="1424">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1279" EndNode="1293">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="3041" EndNode="3048">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
