<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Главный санитарный врач Геннадий Онищенко утвердил концепцию токсикологических исследований, методологии оценки риска, методов идентификации и количественного определения <Node id="171"/>наноматериалов<Node id="185"/>
В постановлении, в частности предписывается:
«Руководителям Управлений Роспотребнадзора по субъектам Российской Федерации, главным врачам ФГУЗ "Центр гигиены и эпидемиологии в субъектах Российской Федерации»:

При проведении санитарно-эпидемиологической экспертизы и государственной регистрации продукции, полученной с использованием нанотехнологии или содержащей <Node id="550"/>наноматериалы<Node id="563"/> и организации государственного санитарно-эпидемиологического надзора в организациях использующих нанотехнологии и <Node id="678"/>наноматериалы<Node id="691"/> использовать основные положения Концепции;

С учетом положений Концепции усилить работу с руководителями хозяйствующих субъектов, направленную на разъяснение необходимости размещения в информации для потребителей сведений об использовании при изготовлении продукции нанотехнологий или <Node id="977"/>наноматериалов<Node id="991"/>.

Подробности читайте на сайте Федеральной службы защиты прав потребителей РФ <Node id="1070"/>(http://www.rospotrebnadzor.ru/).<Node id="1103"/>
<Node id="1104"/>http://www.rg.ru/…i-anons.htmlНу<Node id="1136"/> вот, и на этом участке «НТ-фронта», наконец-то, наведён порядок. Теперь можно надеяться, что дальнейшему развитию НТ в нашей стране более не будет препятствий, а за возможными негативными последствиями будет установлен жёсткий и объективный контроль… И это – хорошо!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1104" EndNode="1136">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="678" EndNode="691">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="550" EndNode="563">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1070" EndNode="1103">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="977" EndNode="991">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="171" EndNode="185">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
