<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Группа американских исследователей под руководством Вэнь Цзяна (Wen Jiang), профессора из университета Пардью (Purdue University), разработала новую технику, которая позволяет фотографировать микроорганизмы с разрешением всего в 4,5 ангстрема. Это значение меньше длины видимого света примерно в тысячу раз!

Техника основана на методике, называющейся электронной криомикроскопией (cryo-EM). Она позволяет получать изображения мельчайших живых объектов в состоянии, близком к естественному.

Посредством обычных технологий этого достичь не удаётся. Так, при использовании рентгеновской аппаратуры приходится как-то манипулировать с изучаемым образцом, нарушая при этом его целостность. При электронной микроскопии пучок электронов, с помощью которого получается картинка, сам в той или иной мере повреждает образец.

В cryo-EM также используются электронные микроскопы, ибо электроны по сравнению с частицами обычного света — фотонами — обладают гораздо меньшей длиной волны, что необходимо для построения изображения объектов малой величины. Но изучаемые объекты берутся не в обычном состоянии, а в замороженном. В результате обследования находящийся в таком виде вирус (или другой объект аналогичного масштаба) повреждается намного меньше.

Кроме того, учёные использовали ряд ухищрений, которые позволили делать изображения в трёхмерном виде, а также увеличить время экспозиции, чтобы получать ещё более чёткие снимки. Подробнее о работе специалистов из группы Вэнь Цзяна можно узнать из их статьи, опубликованной в Nature.

В <Node id="1531"/>2006 году<Node id="1540"/> исследователи получили от Национального института здоровья США (National Institute of Health) грант в размере <Node id="1651"/>$2 миллионов<Node id="1663"/> на реализацию данного проекта. Благодаря этому они, в частности, смогли применить в своей работе компьютерную технику, которая по общей мощности сопоставима с 7 тысячами компьютеров.

Микроскоп, использующий новую методику, который будет регулярно использоваться в научных изысканиях, установят в Хокмейер Холл (Hockmeyer Hall) — лаборатории структурной биологии, которая должна быть построена в университете Пардью в <Node id="2082"/>2009 году<Node id="2091"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2082" EndNode="2091">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="2082" EndNode="2091">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1531" EndNode="1540">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1531" EndNode="1540">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="1651" EndNode="1663">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
