<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>В Австралии разработан новый экспресс-тест диагностики менингококковой инфекции на самых ранних стадиях заболеванияСИДНЕЙ, <Node id="123"/>2 декабря<Node id="132"/> – Новый тест, позволяющий диагностировать менингококковую инфекцию на самых ранних стадиях заболевания, разработали ученые из Мельбурнского университета и Медицинско-исследовательского центра нанотехнологий штата Виктория.
Менингококк впервые был выделен из спинномозговой жидкости больных…
Как сообщил один из авторов эксперимента профессор Натан Брэдли, тест в распознавании инфекции является самым быстрым в мире. Для анализа используются <Node id="575"/>наночастицы<Node id="586"/>, которые в 10 тыс. раз тоньше волоса. Ведь именно они несут антитела, взаимодействующие с менингококковой бактерией.

Ученые надеются, что новый метод найдет широкое применение и при диагностике таких опасных инфекций, как раковые опухоли, заболевания сердечно-сосудистой системы и многих других.

Менингококковая инфекция, известная с древних времен, распространена повсеместно и отличается тяжелым течением и неблагоприятным исходом, если пациент не получает полноценного лечения. Инфекция передается воздушно-капельным путем от больных и внешне здоровых носителей возбудителя этого заболевания – менингококка.
<Node id="1200"/>http://www.ami-tass.ru/…e/29796.htmlОтличная<Node id="1244"/> вещь! Тем более, что эта методика является до некоторый степени универсальной: ведь предполагается, что новый метод найдет широкое применение и при диагностике таких опасных инфекций, как раковые опухоли, заболевания сердечно-сосудистой системы и многих других. Радуясь за разработчиков и поздравляя их, нельзя вновь и вновь не надеяться, что такого рода исследования и разработки будут проводиться и у нас и что наши медики и пациенты тоже вскоре будут пользоваться достоинствами этих экспресс-методов. Я бы даже сказал больше: если наши исследователи не смогут (быстро) сами создать такие тесты, совсем не зазорно будет закупить эти методики у их разработчиков (тем самым были бы спасены многие жизни). Но, разумеется, и нашим учёным нужно тоже пошевеливаться, чтобы не отставать от мирового прогресса…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="575" EndNode="586">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="123" EndNode="132">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1200" EndNode="1244">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
