<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Нанотехнологии все больше и больше проникают в промышленность. Если ранее нанотехнологии применялись только в обработке лакокрасочного покрытия автомобиля, то теперь технологии позволяют и другие применения <Node id="208"/>наноматериалов<Node id="222"/>.

Договор о сотрудничестве был подписан между «Cummins Filtration» и чешской компанией «Elmarco», которая занимается развитием нанотехнологий в промышленных условиях. Целью заключения этого договора является создание <Node id="440"/>нановолокна<Node id="451"/> для использования в автомобильной индустрии, в частности для производства фильтров.

Ученые из Технического университета города Либерца разработали уникальную технологию промышленного производства <Node id="649"/>нановолокна<Node id="660"/>, которое тоньше человеческого волоса примерно в десять тысяч раз. <Node id="727"/>Нановолокна<Node id="738"/> радикально улучшают качество всех материалов. Всего три сотых грамма <Node id="808"/>нановолокна<Node id="819"/> на квадратный метр автомобильных фильтров, и фильтрация увеличивается в два раза. <Node id="902"/>В будущем<Node id="911"/> запланировано производство высокоэффективных фильтров уникальной формы с продолжительным сроком службы.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="902" EndNode="911">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="208" EndNode="222">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нановолокно" StartNode="440" EndNode="451">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нановолокно" StartNode="727" EndNode="738">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нановолокно" StartNode="808" EndNode="819">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нановолокно" StartNode="649" EndNode="660">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
