<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В России определили топ-10 профессий ближайшего будущегоРоссийские эксперты из кадровых агентств составили рейтинг профессий, которые будут наиболее востребованными на рынке труда по прошествии <Node id="194"/>ближайших десяти лет<Node id="214"/>. По мнению специалистов, наибольший спрос и шансы найти высокооплачиваемую работу <Node id="297"/>через 10 лет<Node id="309"/> будут иметь инженеры, специалисты в области информационных технологий и нанотехнологий.
По мнению экспертов, <Node id="419"/>через 10 лет<Node id="431"/> десятка востребованных профессий будет выглядеть так: Инженеры. Уже сейчас возникает острая нехватка профессиональных инженеров, технических специалистов и руководителей среднего звена на производстве. Особенно будет цениться сочетание технического и экономического или юридического образования. IT-специалисты и разработчики компьютерного аппаратного обеспечения. Это неудивительно, компьютеры прочно вошли в нашу жизнь. Сейчас наименьший разрыв между потребностями рынка и выпуском молодых специалистов оказался в IT-отрасли, но сложно прогнозировать потребность в специалистах на <Node id="1015"/>пять лет<Node id="1023"/> вперед. Специалисты в области нанотехнологий. Как ожидается, нанотехнологии охватят машиностроение, космические технологии, пищевую промышленность, медицину и т. д. Специалисты по электронике и биотехнологиям. Биотехнологии используются в молекулярной медицине, в биофармацевтических производствах и в других отраслях. Целью научных разработок может являться, к примеру, создание новых источников питания или электронных схем, основанных на живых микроорганизмах. Маркетологи. Прогнозируется, что <Node id="1521"/>лет<Node id="1524"/> через 10 на российском рынке товаров и услуг возникнет перенасыщение. И потому потребуются маркетологи – стратеги компании, руководящие системой, ориентированной на производство разнообразных благ и удовлетворение интересов производителей и потребителей. Специалисты, связанные с сервисом. Доходы населения растут, растет численность среднего класса, а значит, увеличится потребность в качественном сервисе. Причем спрос на профессии сферы обслуживания, как показывает опыт западноевропейских стран и США, будет ежегодно возрастать. Логисты. Интеграция <Node id="2078"/>Росси<Node id="2083"/> в мировой рынок потребует притока профессиональных логистов. [Я бы назвал их «логистиками» или же «специалистами в области логистики»] Экологи. Предполагается, что в дальнейшем все большее место будут занимать проблемы сохранения окружающей среды. Рост вредных выбросов в атмосферу ставит проблемы экологии на одно из первых мест в будущем глобальном мире. Медики. В частности, рост спроса в этой области связывают с поиском средств продления жизни. Химики. Специалисты в области химии, в первую очередь, будут востребованы в сфере энергетики. Хотя, как известно, на <Node id="2651"/>ближайшие 10 лет<Node id="2667"/> запасов нефти хватит, уже сейчас человечество работает над развитием альтернативных источников энергии. Как передает РИА «Новости», в числе тех, кому в обозримом будущем будет трудно найти престижную и высокооплачиваемую работу, эксперты назвали специалистов, занятых в социальной сфере, науке и системе государственного здравоохранения. Также упадет спрос на модельеров, концертных директоров, инструкторов по дайвингу, флористов, веб-дизайнеров, брокеров, дистрибьюторов и пластических хирургов.
<Node id="3166"/>http://telegraf.by/…professions/?…Топ-10<Node id="3206"/> самых востребованных профессий ближайшего будущегоПредседатель правительства РФ Виктор Зубков выразил обеспокоенность нынешним состоянием рынков труда и образовательных услуг и призвал сбалансировать их относительно друг друга.

В четверг на заседании правительства, посвященном планам Минобрнауки на <Node id="3508"/>2008 год<Node id="3516"/>, <Node id="3518"/>Зубков констатировал, что сегодня в учреждения начального и среднего профобразования поступает не более трети выпускников школ, и только половина из них выбирает технические специальности<Node id="3705"/>.
 «А ведь потребность реального сектора экономики в квалифицированных кадрах очень высока, страна развивается, и нужны кадры высокой квалификации в разных отраслях», – сказал премьер.
 
По его словам, проблема несбалансированности рынка труда и образовательных услуг характерна для высшей школы:
 «…Из 1,2 миллиона выпускников вузов порядка <Node id="4047"/>40%<Node id="4050"/> – юристы или экономисты. При этом крайне не хватает промышленности технологов, металловедов, других специалистов».
 
Между тем, о том, что в ближайшее время на рынке труда предложение по таким профессиям, как менеджер и юрист, может превысить спрос, заявил недавно ректор Московского государственного университета Виктор Садовничий<Node id="4382"/>.<Node id="4383"/>
 «В <Node id="4388"/>настоящее время<Node id="4403"/> особой популярностью пользуются факультеты управления, менеджмента, права. На них, как правило, большие конкурсы. Я убежден, что в <Node id="4535"/>ближайшие годы<Node id="4549"/> рынок труда будет перенасыщен специалистами такого плана. В <Node id="4610"/>настоящее время<Node id="4625"/> больше при распределении ценятся выпускники факультетов естественных наук», – сказал Садовничий.
 Ректор МГУ также отметил, что в ближайшее время Россия «столкнется с нехваткой специалистов в области высоких технологий».

На заседании правительства в четверг премьер-министр отметил, помимо прочего, что удовлетворить потребности реального сектора экономики в кадрах весьма сложно из-за отсутствия системы анализа и прогнозирования кадровых потребностей и рынка труда. Кроме того, <Node id="5107"/>Зубков напомнил, что <Node id="5128"/>Минобрнауки РФ, возглавляемое Андреем Фурсенко, отвечает за госполитику в области образования, науки, научно-технической и инновационной деятельности, опеки, попечительства и воспитания<Node id="5313"/>.
Между тем, свои рейтинги востребованности специалистов на рынке услуг регулярно составляют крупные кадровые агентства. Так, согласно выводам компании HeadHunter, в <Node id="5479"/>прошлом году<Node id="5491"/> наибольший спрос на рынке труда был на специалистов по финансам, продажам, а также на технический и инженерный персонал. 8 позиций из списка 25 самых дефицитных профессий составили позиции из IT-сферы. Также в список попали специалисты по страхованию, строительству и недвижимости, консультированию и административный персонал.
<Node id="5820"/>3 года назад<Node id="5832"/> работодатели искали менеджеров по продажам, <Node id="5877"/>год спустя<Node id="5887"/> – специалистов с экономическим образованием и специалистов по сбыту. Компаниям нужны были торговые представители, директора по продажам и коммерческие директора, специалисты по маркетингу. А <Node id="6079"/>через несколько лет<Node id="6098"/> лидирующие позиции в рейтинге специальностей займут инженеры, химики, биологи и экологи.
По мнению экспертов, <Node id="6209"/>через 10 лет<Node id="6221"/> десятка востребованных профессий будет выглядеть так: Инженеры. Уже сейчас возникает острая нехватка профессиональных инженеров, технических специалистов и руководителей среднего звена на производстве. Особенно будет цениться сочетание технического и экономического или юридического образования. IT-специалисты и разработчики компьютерного аппаратного обеспечения. Это неудивительно, компьютеры прочно вошли в нашу жизнь. Сейчас наименьший разрыв между потребностями рынка и выпуском молодых специалистов оказался в IT-отрасли, но сложно прогнозировать потребность в специалистах на <Node id="6805"/>пять лет<Node id="6813"/> вперед.  Специалисты в области нанотехнологий. Как ожидается, нанотехнологии охватят машиностроение, космические технологии, пищевую промышленность, медицину и т.д. Специалисты по электроникe и биотехнологиям. Биотехнологии используются в молекулярной медицине, в биофармацевтических производствах и в других отраслях. Целью научных разработок может являться, к примеру, создание новых источников питания или электронных схем, основанных на живых микроорганизмах.  Маркетологи. Прогнозируется, что <Node id="7312"/>лет<Node id="7315"/> через 10 на российском рынке товаров и услуг возникнет перенасыщение. И потому потребуются маркетологи – стратеги компании, руководящие системой, ориентированной на производство разнообразных благ и удовлетворение интересов производителей и потребителей. Специалисты, связанные с сервисом. Доходы населения растут, растет численность среднего класса, а значит, увеличится потребность в качественном сервисе. Причем спрос на профессии сферы обслуживания, как показывает опыт западноевропейских стран и США, будет ежегодно возрастать. Логисты. Интеграция <Node id="7869"/>Росси<Node id="7874"/> в мировой рынок потребует притока профессиональных логистов. Экологи. Предполагается, что в дальнейшем все большее место будут занимать проблемы сохранения окружающей среды. Рост вредных выбросов в атмосферу ставят проблемы экологии на одно из первых мест в будущем глобальном мире. Медики. В частности, рост спроса в этой области связывают с поиском средств продления жизни.  Химики. Специалисты в области химии, в первую очередь, будут востребованы в сфере энергетики. Хотя, как известно, на <Node id="8369"/>ближайшие 10 лет<Node id="8385"/> запасов нефти хватит, уже сейчас человечество работает над развитием альтернативных источников энергии. В числе тех, кому в обозримом будущем будет трудно найти престижную и высокооплачиваемую работу, эксперты назвали специалистов, занятых в социальной сфере, науке и системе государственного здравоохранения. Также упадет спрос на модельеров, концертных директоров, инструкторов по дайвингу, флористов, веб-дизайнеров, брокеров, дистрибьюторов и пластических хирургов.

Известный футуролог, президент Международной академии прогнозирования <Node id="8927"/>Игорь Бестужев-Лада<Node id="8946"/> <Node id="8947"/>считает, что <Node id="8960"/>в более отдалённом будущем появится множество профессий, связанных с развитием информационных и космических технологий, компьютеров, энергетики: информационный маклер, информолог, специалист по компьютерной безопасности, планетарный инженер, космоботаник, гелеоэнергетик, шахтер на Луне, специалист по искусственному интеллекту, специалист по киборгам<Node id="9311"/>.
Также будут востребованы новые специализации в медицине: медик-сонографист, онколог-диетолог, дипломированный консультант по проблемам алкоголизма, координатор трансплантации, врач-танцетерапевт, специалист по криологии. Кроме того, футуролог прогнозирует появление искателей сокровищ, менеджеров по отходам и агентов по поиску талантливых программистов.
 
«Очень много консультантов, видимо, появится – по выбору профессий, по организации досуга, по преодолению застенчивости, по цвету, по здоровому образу жизни. Предсказывают появление врачей-специалистов по проблемам, связанным с бездельем и создателей рабочих мест», – говорит он.
 <Node id="9951"/>http://www.rian.ru<Node id="9969"/>/…4768774.htmlДа-а-а, за <Node id="9994"/>прошедшие десятилетия<Node id="10015"/> появилось/понаделали уже столько юристов, экономистов, филологов, дизайнеров, брокеров и прочих дистрибьюторов, что на производстве уже стало некому трудиться… И, самое главное, что тенденция эта продолжается и поныне. Ведь у современной молодёжи очень мало стимулов к получению «серьёзных» профессий инженеров, физиков, химиков и т.п. Практически все, кто «не любит математику», кто не любит «тяжело» трудиться, все они рванули в «денежные» и «престижные» профессии, в те, которые без устали рекламируют и навязывают современному обществу СМИ, и в особенности – радио и телевидение. А нынешняя молодёжь (к счастью, не вся) хочет «тусоваться», ходить по дискотекам, гонять на иномарках и т.д. и т.п. Словом, хочет сразу всё и сразу. Причём, особенно сильно себя не утруждая… Такой «стандарт», повторюсь, им с упорством, достойным другого применения, навязывает современный кинематограф, ТВ и СМИ. И для того, чтобы переломить эти тенденции, нужны не заклинания, не опросы экспертов, не публикация списков «нужных» профессий, а чёткие указания «общественного заказа», выражаемого, помимо прочего и «достойным денежным эквивалентом»… Иначе всё будет/останется «по-прежнему» (см. выше)…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5820" EndNode="5832">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="4382" EndNode="4383">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3508" EndNode="3516">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="8927" EndNode="9311">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="3518" EndNode="9311">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="5107" EndNode="5313">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="цитаты" StartNode="8960" EndNode="9311">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="6805" EndNode="6813">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4535" EndNode="4549">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="7312" EndNode="7315">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминает" StartNode="3518" EndNode="9311">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="работает" StartNode="4382" EndNode="4383">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="7869" EndNode="7874">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росси</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1015" EndNode="1023">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="5128" EndNode="5313">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="5877" EndNode="5887">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2651" EndNode="2667">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается_с" StartNode="5128" EndNode="9311">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="темы" StartNode="5128" EndNode="5313">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="9951" EndNode="9969">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="работает" StartNode="8946" EndNode="8947">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="8927" EndNode="9311">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается" StartNode="3518" EndNode="9311">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается" StartNode="3518" EndNode="9311">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="4610" EndNode="4625">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="сотрудники" StartNode="8946" EndNode="8947">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="297" EndNode="309">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминает" StartNode="3518" EndNode="9311">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="8369" EndNode="8385">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминается_с" StartNode="5128" EndNode="9311">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминается" StartNode="3518" EndNode="9311">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="194" EndNode="214">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Url" StartNode="3166" EndNode="3206">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="6209" EndNode="6221">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="темы" StartNode="8960" EndNode="9311">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="5479" EndNode="5491">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Год" StartNode="3508" EndNode="3516">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Процент" StartNode="4047" EndNode="4050">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="9994" EndNode="10015">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="цитаты" StartNode="5128" EndNode="5313">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Персона" StartNode="2078" EndNode="2083">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росси</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="4388" EndNode="4403">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="419" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="высказывания_заявления" StartNode="3518" EndNode="3705">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="5107" EndNode="5313">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="автор" StartNode="3518" EndNode="3705">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="цитаты" StartNode="5128" EndNode="5313">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="6079" EndNode="6098">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="1521" EndNode="1524">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
