<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>В Екатеринбурге открывается Центр нанотехнологийВ <Node id="50"/>среду 25 июня<Node id="63"/> в Уральском государственном университете им. А.М.Горького пройдет презентации Центра коллективного пользования «Современные нанотехнологии». УЦКП размещен на физическом и химическом факультетах УрГУ. Он создан на основе существующего в университете Уральского ЦКП «Сканирующая зондовая микроскопия» и состоит из 11 подразделений.
Первая очередь центра была открыта в <Node id="431"/>прошлом году<Node id="443"/> <Node id="444"/>(http://www.nanonewsnet.ru<Node id="470"/>/…otekhnologii), а теперь он полностью укомплектован современными приборами и готов к работе. В нем сосредоточены новейшие образцы оборудования, предназначенного для исследований и производства нано-материалов. Некоторые из приборов в <Node id="705"/>настоящее время<Node id="720"/> не имеют аналогов в России. Особое место занимает уникальный набор исследовательских зондовых нанолабораторий NTEGRA российского производства.
 Как сообщает пресс-служба министерства промышленности и науки Свердловской области, среди основных задач УЦКП – подготовка специалистов в области нанотехнологий, а также выполнение исследовательских задач преподавателей и ученых УрГУ, других вузов города, институтов Уральского отделения РАН, а также, предприятий Свердловской области, имеющих наукоемкое производство. <Node id="1234"/>http://www.nep08.ru/…06/24/centr/Ну<Node id="1269"/> вот, завершается очередной этап формирования инфраструктуры НТ в столице Урала. Это очень большое достижение. И волны этого события будут разливаться как по всему Уральскому региону, так и по всей стране. Поздравляя уральских коллег с этим знаменательным событием, желаем им новых успехов и творческих удач на выбраннм пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="431" EndNode="443">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="444" EndNode="470">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="50" EndNode="63">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="705" EndNode="720">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1234" EndNode="1269">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
