<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Если ранее было известно о том, что некоторые молекулы могут передвигаться, то теперь ученые смогли «нагрузить» одну из них и заставить перенести груз в другое место.

Это удалось Людвигу Бартельсу (Ludwig Bartels) и <Node id="218"/>его<Node id="221"/> коллегам из Наноцентра при Университете Риверсайда (Center for Nanoscale Science and Engineering UCR).

В качестве груза выступили две молекулы СО2, которые ученые присоединили к «ходоку», так была названа уникальная молекула-грузовик.
 
Это большой шаг в области наномеханизмов, – комментирует Людвиг Бартельс. – Наши эксперименты показали, что молекулярный транспорт с помощью искусственно созданных наноустройств возможен».
 
«Молекулярный ходок» в прошлом был внесен в список «ТОП 25 физических открытий в <Node id="732"/>2005 году<Node id="741"/>», опубликованного Американским Институтом Физики (American Institute of Physics).

«Ходок» представляет собой молекулу антраквинона, которая состоит из трех колец бензена с атомами кислорода на каждом из концов. Это органическое соединение используется в химической промышленности при переработке целлюлозы из древесины в бумагу. Его химическая формула – C14H8O2. Перемещается ходок по медной поверхности, на которой расположены молекулы СО2.

Нагруженная молекула движется вдвое медленнее, чем «пустая», и потребляет вдвое больше энергии при «шаге».

Как говорит Бартельс, молекулярные машины – один из наиболее эффективных способов построить что-либо в наноразмерном диапазоне.

Следующая версия «ходока», над которой работает команда Бартельса будет сообщать фотонами о положении груза в пространстве, таким образом ученые получат односторонний контроль над молекулами-грузовиками.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="732" EndNode="741">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="732" EndNode="741">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="218" EndNode="221">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
