<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ниже содержатся ответы с сайта ГК «Роснанотех» наЧасто задаваемые вопросы1. Вопросы общего содержания1.1. Что такое «Роснанотех»? Каковы цели и задачи Корпорации?Российская корпорация нанотехнологий» (сокращенно – ГК «Роснанотех») является государственной корпорацией, созданной Российской Федерацией.
Основная цель Корпорации: содействовать государственной политике в области нанотехнологий, развивать инновационную инфраструктуру, реализовывать проекты коммерциализации перспективных нанотехнологий и таким образом вывести Российскую Федерацию на лидирующие позиции на международном рынке нанотехнологий. Корпорация учреждена Федеральным законом No. 139-ФЗ <Node id="659"/>19 июля 2007 года<Node id="676"/>.

Закон устанавливает правовое положение, принципы организации, цели создания и деятельности, порядок управления деятельностью, порядок реорганизации и ликвидации Корпорации.
1.2. Что такое нанотехнологии?
В нашей стране, как и в мире, пока не существует четкого словаря и классификатора нанотехнологий. Поэтому в качестве стартового приближения мы используем определение, близкое к часто используемому нанотехнологическим сообществом:
«Нанотехнологии – это методы и приемы, позволяющие целенаправленно работать со структурами вещества в диапазоне от 1 до 100 нм для получения объектов с принципиально новыми химическими, физическими, биологическими свойствами».

Сейчас мы находимся в начале пути и не исключено, что данное определение будет модифицироваться.
1.3. Сейчас как грибы возникают и в научных, и в промышленных, и в финансовых кругах различные структуры, связанные с нанотехнологиями. Где в этом наноморе место Роснанотеха?
Главная задача госкорпорации – находить и поддерживать проекты, перспективные с точки зрения коммерциализации, либо имеющие серьезный социальный эффект, либо способные снизить инвестиционные риски для нанотехнологических компаний в направлениях, на которых может наступить качественный прорыв.
1.4. В законе написано, что «корпорация отбирает и финансирует проекты, включая НИОКР». Но те же задачи поставлены перед «Курчатовским институтом», когда речь шла о создании Национальной нанотехнологической сети. Нет ли здесь параллелизма?Для Корпорации главное поддерживать нанотехнологические проекты, перспективные с точки зрения коммерциализации. Если при осуществлении этих проектов возникает необходимость в дополнительных научно-исследовательских и опытно-конструкторских разработках, то Корпорация также намеревается их финансировать. Для финансирования НИОКР в современной России давно существуют Российская академия наук, РФФИ, Министерство науки и образования и, в его рамках, Федеральное агентство по науке и инновациям, которые широко финансируют НИОКР, в том числе в области нанотехнологий.
1.5. Где гарантии, что деньги, выделенные государством, не будут потрачены нецелевым образом?
Наша деятельность должна будет стать ответом на этот вопрос. Внутри Корпорации создана система научно-технической и инвестиционной экспертизы, в основу которой взяты лучшие образцы мировой практики. Принципы работы Корпорации – прозрачность и открытость. Кроме того, деятельность корпорации тщательно контролируется Правительством РФ, перед которым корпорация обязана отчитываться ежегодно, а также Наблюдательным советом, Научно-техническим советом и Ревизионной комиссией. Корпорация будет регулярно проходить качественный внешний и внутренний аудит.
1.6. Кто и как определяет каждодневную политику Корпорации?Политику Корпорации в рамках закона о Корпорации определяет Наблюдательный Совет. Наблюдательный совет является высшим управляющим органом корпорации. Наблюдательный совет утверждает структуру органов управления корпорации и членов Правления Корпорации. Правление определяет текущую политику Корпорации в рамках утвержденной Правлением стратегии. <Node id="3765"/>Оперативное управление Корпорацией<Node id="3799"/> осуществляет Генеральный директор. Генеральный директор Корпорации назначается указом Президента. Научно-технический совет, консультационный орган Корпорации, верифицирует научную и технологическую обоснованность проектов, отобранных для финансирования. Члены Научно-технического совета выдвигаются и утверждаются Наблюдательным советом. Ревизионная комиссия контролирует расходование средств Корпорации и осуществляет внутренний аудит.
1.7. Как формируется Наблюдательный совет Корпорации?
В Наблюдательный совет входят 15 членов. 14 назначаются Правительством по представлениям Президента РФ (5 членов), Правительства РФ (5 членов), Государственной Думы (2 члена) и Совета Федерации РФ (2 члена).

Генеральный директор Корпорации, назначаемый Президентом РФ, является членом Наблюдательного совета по должности.
1.8. Какие нанотехнологии являются наиболее перспективными?Нанотехнологии перспективны как с коммерческой, так и с социальной точки зрения. Например, ученые полагают, что бионанотехнологии и молекулярная биология в перспективе способны значительно улучшить качество жизни и совершить революцию в методиках предупреждения и лечения болезней. С коммерческой же точки зрения инвестиционные проекты, связанные с топливно-энергетическим комплексом, способны принести наибольшую отдачу, так как проблемы ТЭК сегодня являются одними из наиболее острых для мировой экономики. Проблемы эти можно решать как путем увеличения эффективности сжигания углеводородного топлива при использовании наноструктурированных катализаторов, так и путем снижения потерь при внедрении энергосберегающих технологий, например, аэрогелей с использованием <Node id="5440"/>наночастиц<Node id="5450"/> двуокиси кремния.
Еще один пример: нанотехнологии используются в современных <Node id="5528"/>светодиодах<Node id="5539"/>, способных в будущем вытеснить лампы накаливания и газоразрядные лампы с массовых сегментов рынка осветительного оборудования благодаря лучшему выходу световой энергии на каждый ватт потребляемой мощности. Применение нанотехнологий в солнечных батареях в будущем способно сделать солнечные источники энергии экономически гораздо более эффективными и значительно увеличить их долю на рынке.
Большие надежды возлагаются на применение нанотехнологий в медицине. Доставка лекарств в наноразмерных капсулах в пораженные болезнью области обещает создание совершенно новых препаратов. Кроме того, нанотехнологии открывают новые возможности для ранней диагностики заболеваний, что значительно облегчает их лечение.
1.9. Какие примеры нанотехнологической продукции Вы можете привести?
Таких примеров очень много – например, <Node id="6355"/>ультрадисперсные порошки<Node id="6379"/> и катализаторы, разрабатываемые химической отраслью уже достаточно давно, лишь сравнительно недавно стали именоваться нанотехнологической продукцией. Современные интегральные микросхемы, используемые в электронной технике и компьютерах, давно состоят из элементов размером менее 100 нм. Еще одним из наиболее удивительных примеров является аэрогель диоксида кремния – отличный тепло- и звукоизолирующий материал, всего в несколько раз плотнее воздуха.
1.10. Иногда высказывается достаточно скептический взгляд на масштабные нанотехнологические проекты в разных странах и России – существует риск использования модной темы недобросовестными людьми для получения финансовой поддержки своих несостоятельных проектов. Как вы намерены строить отбор партнеров и участников – с тем, чтобы минимизировать риск неэффективных расходов?
Такая ситуация типична в любой инвестиционной организации, имеющей дело с проектами коммерциализации НИОКР. Тут нет никакой специфики для ГК «Роснанотех». То же самое не так давно происходило в области информационных технологий, происходит при коммерциализации исследований в области клонирования, стволовых клеток и т. д. Механизмы минимизации рисков будут теми же, что используют коммерческие инвестиционные структуры. Это процедура оценки проекта, которая у нас проводится с большей тщательностью, нежели, к примеру, в венчурных фондах.
1.11. Как будет осуществляться защита интеллектуальной собственности и как будет проверяться соответствие международным патентам?
Защита интеллектуальной собственности будет производиться в соответствии с законодательством РФ и в рамках международных соглашений нашего государства с другими странами.
1.12. Предполагается, что в «нано» будут вкладывать большие деньги бизнесмены. Но пока они идут в высокие технологии без энтузиазма, предпочитая нефть и газ.

Инвестиции в высокотехнологичный сектор всегда связаны с гораздо большими рисками, чем природная рента. Несмотря на это, уже есть признаки интереса к нанотехнологиям со стороны частного бизнеса. Для частных инвесторов крайне важна поддержка структур, готовых разделить с ними инвестиционные риски. Это одна из важнейших функций «Роснанотеха».
2. Кадровые вопросы2.1. По какому принципу отбираются сотрудники ГК «Роснанотех»?
Главная цель корпорации – вывести Российскую Федерацию на лидирующие позиции на международном рынке нанотехнологий. Достижение этой цели невозможно без привлечения профессионалов высокого класса, целеустремленных и мотивированных, способных работать в сплоченной команде. Именно таких людей старается набирать Корпорация на штатные должности.
2.2. Кто определяет, каким научно-исследовательским организациям будет выделяться финансирование, и на какой основе? Не окажутся ли средства, выделенные таким образом, на персональных счетах отдельных личностей где-нибудь на Кипре?
Все перспективные проекты будут проходить внутри Корпорации тщательнейшую научно-техническую и инвестиционную экспертизу по мировым стандартам, кроме того, прошедшие экспертизу проекты будут рассматривать Научно-технический совет и Комитет по инвестиционной политике при Наблюдательном совете Корпорации. Экспертиза строится на принципах прозрачности, объективности, компетентности и независимости. Таким образом мы надеемся сократить к минимуму риски неэффективного, а тем более незаконного использования средств Корпорации.
2.3. Планируется ли Вашей корпорацией создание региональных представительств в субъектах РФ. Если да, то когда это будет? Как это будет происходить – на базе каких-либо существующих организаций или как новое представительство? Возможно ли получить работу в региональном представительстве?
В ближайшее время открытие региональных представительств корпорации не планируется, так как для анализа и экспертизы проектов, претендующих на поддержку корпорации, хватает ресурсов сотрудников головного офиса. <Node id="10232"/>В будущем<Node id="10241"/>, если потребуется частое личное присутствие привлекаемых на разовой или постоянной основе экспертов корпорации в каком-либо регионе, проявляющем высокую нанотехнологическую активность, то региональные представительства могут быть созданы.

Что касается участия корпорации в нанотехнологических предприятиях, то такие организации могут быть созданы в любой точке страны, если, конечно, здесь созданы необходимые для успешной реализации проекта условия, включая привлечение местного частного капитала.
3. Корпорация и научное сообщество3.1. Как осуществляется сотрудничество с вузами и академическими институтами?«Роснанотех» интересуют коммерчески перспективные разработки, которые могут создаваться как в лабораториях университетов, так и в научно-исследовательских институтах. Проекты на основе таких разработок, которые пройдут экспертизу, Корпорация будет поддерживать с удовольствием.
3.2. Какова образовательная политика госкорпорации? И есть ли она вообще, или корпорация играет роль некоего фонда, который только занимается финансированием коммерчески привлекательных проектов?
В первую очередь будут финансироваться образовательные проекты, которые обеспечивают кадрами уже финансируемые или финансируемые в будущем проекты Корпорации. Если говорить в терминах образовательного сообщества, то это – проекты дополнительного образования, дообразования, доучивания, переподготовки, повышения квалификации. Образовательная политика корпорации в области профессионального образования находится в процессе разработки. Ведутся консультации с сотрудниками <Node id="11798"/>Министерства образования и науки<Node id="11830"/>, руководством ведущих вузов, сотрудниками, преподавателями.
3.3. Ученых из-за границы будете возвращать?Конечно. Сейчас в России не хватает хороших специалистов по многим необходимым для инновационного развития специальностям. И наши соотечественники – первые, кого разумно приглашать на эти места. Только нужно пояснить, что такое «возвращать».

Человеку, который успешно работает на постоянной позиции в одном из ведущих зарубежных университетов или исследовательских центров чрезвычайно трудно полностью «вернуться» в Россию сразу и навсегда, насколько бы патриотично он ни был настроен. Часто супруг также успешно работает в стране проживания, дети учатся в школе или университете, пожилые родители пользуются качественным медицинским обслуживанием по страховке. Кроме того, ученые, инженеры, предприниматели в области высоких технологий массово уезжали за границу <Node id="12700"/>10–15 лет назад<Node id="12715"/>, когда финансирование и условия работы в России, мягко говоря, были гораздо ниже, чем в развитых странах.
Поэтому гораздо более вероятно, что уехавшие согласятся приехать на <Node id="12890"/>несколько месяцев<Node id="12907"/> или даже <Node id="12917"/>недель<Node id="12923"/> для выяснения обстановки, возможности получить творческую работу с достойной их квалификации вознаграждением. Если удастся создать приемлемую обстановку в таких небольших совместных проектах и командировках, то возможно продолжение сотрудничества на гораздо более долгосрочной основе, вплоть до переезда в Россию на постоянное проживание с семьей. Такой ступенчатый процесс возвращения, на наш взгляд, более реалистичен, и то только при условии создания действительно хороших условий.
3.4. Как получить финансирование лаборатории, занимающейся исследованиями в области нанотехнологий? Такое финансирование будет осуществляться на возмездной или безвозмездной основе?
Федеральный закон No. 139-ФЗ от <Node id="13623"/>19 июля 2007 года<Node id="13640"/> позволяет корпорации финансировать НИОКР-проекты как на возмездной (инвестиции), так и безвозмездной основе (гранты). Но подавляющее большинство проектов в фазе НИОКР будут финансироваться, если они решают задачи, поставленные в уже финансируемых Корпорацией проектах.
3.5. Планируется ли участие Корпорации в проектах Российской Академии наук? Может ли повлиять нано-проект на выборы президента АН?
Если речь идет об участии Корпорации в управлении РАН, то всё как раз наоборот: члены РАН принимают участие в управлении Корпорацией, являясь членами наблюдательного и научно-технических советов «Роснанотеха». Если же речь идет о НИОКР и разработках которые соответствуют целям и задачам корпорации и пройдут экспертную оценку, то они будут финансироваться так же, как и проекты, пришедшие от любых других организаций. Что касается выборов президента РАН, то сама корпорация на них, естественно, не влияет и вмешиваться в жизнь ученых не намерена.
4. Экологические проблемы4.1. Как будет учитываться экологический аспект нанотехнологий и их влияние на окружающую среду?
Экологический аспект нанотехнологий, как и любых иных технологий, не может остаться за рамками комплексного анализа проблем производства. Это означает, что в любом производстве необходимо планировать средства защиты от выбросов вредных веществ. Экологические аспекты нанотехнологий сейчас находятся в стадии изучения.
4.2. Насколько изучены <Node id="15052"/>наночастицы<Node id="15063"/>? Не являются ли они таким же вредным побочным продуктом цивилизации, как электромагнитное излучение или радиация?
Любая технология, любое изобретение может быть использовано как на пользу человеку, так и во вред ему. Человечество использует воду всю свою жизнь, но мы до сих пор многого не знаем об этой удивительной субстанции. Что уж говорить о <Node id="15411"/>наночастицах<Node id="15423"/>, которые стали субъектом интенсивных исследований <Node id="15474"/>менее двадцати лет назад<Node id="15498"/>?
5. Финансово-экономические вопросы5.1. Каковы источники финансирования ГК «Роснанотех»? Выделяется ли часть денежных средства из федерального бюджета? Может быть косвенно, через соответствующую ФЦП (федеральную целевую программу)?
Корпорация, в соответствии с федеральным законом No. 139-ФЗ от <Node id="15794"/>19 июля 2007 года<Node id="15811"/>, распоряжается финансовыми средствами, вносимыми Российской Федерацией в виде имущественного взноса. В <Node id="15915"/>2007 году<Node id="15924"/> из федерального бюджета на деятельность корпорации было выделено <Node id="15990"/>130 млрд. рублей<Node id="16006"/>. Не предполагается, что Корпорация будет финансироваться по какой-либо Федеральной целевой программе.
5.2 Каким проектам будет отдаваться предпочтение при решении вопросов финансирования за счет корпорации?
Проектам, находящихся на стадии, максимально близкой к коммерциализации и способных принести реальную прибыль, не обязательно сразу. Финансирование может быть долгосрочным, но в любом случае тщательно экспертно обоснованным.
5.3. В каких пропорциях деньги будут распределяться между фундаментальными исследованиями и прикладными проектами?
В соответствии с законом No. 139-ФЗ от <Node id="16593"/>19 июля 2007 года<Node id="16610"/> корпорация должна осуществлять содействие реализации НИОКР, но подменять организации, финансирующие науку, не намерена. В то же время, корпорация вполне может в той или иной степени участвовать в фундаментальных научных исследованиях, способных значительно снизить в будущем инвестиционные риски, имеющих широкое социальное значение или способных совершить прорыв в каком-либо направлении. При этом «Роснанотех» не планирует дублировать функции РАН, РФФИ, Роснауки. Приоритетное финансирование получат НИОКР, поддерживающие и решающие проблемы, возникшие в проектах, которые уже финансирует или собирается финансировать Корпорация.
5.4. Каким будет объем временно свободных средств «Роснанотеха» в <Node id="17309"/>этом году<Node id="17318"/>? Каким образом размещаются свободные средства?
Предполагается, что на <Node id="17389"/>конец 2008 года<Node id="17404"/> размер временно свободных денежных средств составит <Node id="17457"/>около 115 млрд. рублей<Node id="17479"/>. 15 млрд. плюс прибыль от временно размещенных средств могут быть инвестированы Корпорацией в <Node id="17574"/>2008 году<Node id="17583"/>, но Корпорация не обязана их потратить. Если <Node id="17629"/>до конца года<Node id="17642"/> эти средства не удастся инвестировать, то они остаются в распоряжении Корпорации и будут инвестированы по мере получения Корпорацией качественных заявок на финансирование.
Инвестирование временно свободных средств корпорации допускается в следующие активы: государственные ценные бумаги Российской Федерации; государственные ценные бумаги субъектов РФ; облигации других российских эмитентов; ипотечные ценные бумаги; ценные бумаги государств, являющихся членами Организации экономического сотрудничества и развития; депозиты в кредитных организациях; депозитные сертификаты. 5.5. Целесообразно ли размещение свободных средств корпорации в российских банках, в том числе с целью поддержания ликвидности банковской системы? Какая доля свободных средств может быть размещена на внутреннем рынке и на какие сроки могут размещаться эти средства? Имеет ли смысл вкладывать средства госкорпораций в западные финансовые инструменты по аналогии с размещением золотовалютных резервов?
Решение о размещении свободных средств Корпорации в России или за границей, в соответствии с законом No. 139-ФЗ, принимается Правительством РФ. Оно же решает макроэкономические задачи.
5.6. Как будет раскрываться отчетность «Роснанотеха»?
В соответствии с Гл. 2 Федерального закона No. 139-ФЗ от <Node id="18914"/>19 июля 2007 года<Node id="18931"/> корпорация обязана ежегодно предоставлять отчет в Правительство РФ. Обобщенные данные отчета обязательны к публикации в средствах массовой информации, в том числе на собственном сайте корпорации.
5.7. Планируются ли вложения средств в зарубежные разработки?
Корпорация может входить в уставной капитал иностранных юридических лиц за рубежом в сфере нанотехнологий по решению наблюдательного совета Корпорации.
5.8. Планируется ли получение прибыли и каким способом?
В соответствии с законом No. 139-ФЗ, корпорация, во-первых, инвестирует имеющиеся в её распоряжении средства на принципах возвратности и ликвидности, а, во-вторых, имеет право получать прибыль для содействия реализации своих задач. Чем больше будет прибыль «Роснанотеха», тем большее количество проектов она сможет поддержать, как на возмездной, так и безвозмездной основе. Поэтому, корпорация так же заинтересована в получении прибыли, как и любая другая коммерческая организация.
6. Политические вопросы6.1 Насколько подвержена корпорация, в которой генеральный директор назначается президентом, колебаниям политического курса?
Деятельность корпорации регламентируется Федеральным законом No. 139-ФЗ от <Node id="20103"/>19 июля 2007 года<Node id="20120"/>, которым закреплено право Президента РФ назначать генерального директора корпорации. В то же время, органы управления госкорпорацией формируются на основании представлений Президента, Правительства и Федерального Собрания Российской Федерации. Таким образом, для кардинальных изменений в структуре и деятельности корпорации необходимы очень серьезные основания.
<Node id="20483"/>http://www.rusnanotekh.ru/faq.asp#…Ну<Node id="20520"/> вот, наконец-то, наша «Спящая царевна» начала «просыпаться» и «являть своё личико народу»… Отрадно, что в перечень «Часто задаваемых вопросов» включены и так называемые «щекотливые» и на них даны вполне адекватные ответы. Теперь, когда у читателей нашего блога появилась возможность ознакомиться с этим списком «ЧаЗаВо», нам представляется, что у них будет формироваться более «отчётливый» и «выпуклый» образ ГК РНТ, и они будут лучше представлять себе цели, пути и направления развития нанотехнологий в нашей стране и место ГК «Роснанотех» в этом процессе…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="12890" EndNode="12907">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="3765" EndNode="3799">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Оперативное управление Корпорацией</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="15474" EndNode="15498">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="17574" EndNode="17583">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="15915" EndNode="15924">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="11798" EndNode="11830">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="12917" EndNode="12923">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="659" EndNode="676">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="17574" EndNode="17583">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="18914" EndNode="18931">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанопорошок" StartNode="6355" EndNode="6379">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="10232" EndNode="10241">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="16593" EndNode="16610">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="15794" EndNode="15811">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="17389" EndNode="17404">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Светодиод" StartNode="5528" EndNode="5539">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="15052" EndNode="15063">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="13623" EndNode="13640">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наночастица" StartNode="5440" EndNode="5450">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="17309" EndNode="17318">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="15915" EndNode="15924">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="20103" EndNode="20120">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наночастица" StartNode="15411" EndNode="15423">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="15990" EndNode="16006">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="12700" EndNode="12715">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="17629" EndNode="17642">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Url" StartNode="20483" EndNode="20520">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="17457" EndNode="17479">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
