<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Данная новость переполошила даже телевизионные СМИ. В самый канун <Node id="67"/>Нового Года<Node id="78"/> на ФНМ МГУ и в Институте Физической Химии и Электрохимии состоялись съемки короткого новостного репортажа на тему, которая рассматривается ниже. Сам репортаж вышел в свет на НТВ <Node id="257"/>30 декабря 2007 г.<Node id="275"/> 
Во время работы литий-ионных аккумуляторов происходят обратимые процессы внедрения и экстракции ионов лития в материалы отрицательного электрода (анода) и положительного электрода (катода). Основной проблемой многих анодных материалов является значительное изменение объема, которое приводит к возникновению механических напряжений и разрушению источника тока. 
 
В <Node id="643"/>настоящее время<Node id="658"/> в анодах литий-ионных батарей широко используется графит, т.к. он имеет слоистую структуру и при интеркаляции лития увеличивает свой объем <Node id="798"/>менее чем на 12%<Node id="814"/>. Ряд материалов обладает большими значениями теоретической емкости; в частности, для кремния она составляет 4200 мАч/г против 370 мАч/г для графита. Однако объем кремния при внедрении ионов лития в структуру изменяется на <Node id="1037"/>400%<Node id="1041"/>. 
 
Исследователи из Стэнфордского университета (США) изготовили анод из кремниевых нанопроводов, выращенных на стальной подложке по стандартной ПЖК-методике с использованием золота в качестве катализатора. 
 
Такая морфология анода имеет ряд преимуществ. Во-первых, она способствует эффективной релаксации механических напряжений, возникающих при внедрении лития. Во-вторых, каждый нанопровод соединен с токоприемником (стальная подложка) и вносит вклад в емкость. В-третьих, одномерные структуры обеспечивают направленный транспорт носителей заряда. 
 
Емкость анода из кремниевых нанопроводов при первой зарядке составила 4277 мАч/г, т.е. была равной теоретической. Со второго цикла емкость упала на <Node id="1745"/>15%<Node id="1748"/> и практически не изменялась в течение последующих 10 циклов. Таким образом, емкость полученного материала в 10 раз превосходит теоретическую емкость графита. 
 
Исследование микроструктуры показало, что при внедрении лития средний диаметр нанопроводов увеличивается с 90 нм до 140 нм, но при этом провода не разрушаются и не теряют контакта с подложкой. Также увеличивается и длина нанопроводов. 
 
Работа «High-performance lithium battery anodes using silicon nanowires» была опубликована в Nature Nanotechnology. 
 
Аналогичный анод был изготовлен и из германиевых нанопроводов. Теоретическая емкость для германия составляет 1600 мАч/г при изменении объема на <Node id="2411"/>370%<Node id="2415"/>. Германий интересен прежде всего тем, что по скорости диффузии лития он значительно превосходит кремний, поэтому аноды на его основе могут найти применение в батареях высокой мощности. Были достигнуты значения емкости в 1141 мАч/г, которая оставалась стабильной в течение 20 циклов. 
 
Работа «High Capacity Li Ion Battery Anodes Using Ge Nanowires» была опубликована в Nano Letters. 
 
Кстати, много интересного о литий-ионных источниках тока можно узнать из интернет-курса "<Node id="2892"/>Наноматериалы<Node id="2905"/> в современных химических источниках тока", который читается на нашем сайте. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="257" EndNode="275">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1037" EndNode="1041">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="2411" EndNode="2415">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="2892" EndNode="2905">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="643" EndNode="658">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1745" EndNode="1748">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="798" EndNode="814">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="67" EndNode="78">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
