<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>В Петербурге создана упаковка, которая улучшает свойства «начинки»<Node id="66"/>7 октября 2007 г.<Node id="83"/> на пресс-конференции, проходящей в канун открытия Петербургского Форума упаковки UPEM 2007 в Ленэкспо, известный российский изобретатель, академик Александр Ольшанский поделился результатами многолетних исследований петербургских ученых.
Впервые разработана и клинически испытана упаковка, которая улучшает свойства «начинки».

Недорогое универсальное устройство с шариковым дозатором (roll-on) нового поколения обеспечивает эффективную поляризацию и быстрое проникновение наносимых лечебных и косметических веществ в кожу или слизистые глубже в 15 раз по сравнению с поверхностным нанесением любыми другими известными способами.
При этом новое устройство – лабильный активатор А.И. Ольшанского (патент на изобретение РФ №2299057, мировой приоритет <Node id="833"/>с 2005 г.<Node id="842"/>) работает без внешнего источника питания. Революционный эффект обеспечивается благодаря использованию оригинального полиметаллического покрытия рабочих элементов устройства с применением нанотехнологий.

Помимо медицины и косметологии, ролл-он нового поколения отлично себя зарекомендовал при нанесении на кожу антиперсперирующих жидкостей и парфюма. Отмечены пролонгированный дезодорирующий, бактериостатический эффекты. За счет эффекта глубокой диффузии в поверхностные слои кожи при использовании ролл-она с лабильным активатором А.И. Ольшанского – аромат нанесенной парфюмерии сохраняется значительно дольше.

Появление лабильного активатора в качестве недорогой унифицированной насадки (дозаторной части емкости) в массовом производстве различных форм индивидуальных упаковок (флаконы, тубы и т.д.) позволит:

= достичь терапевтического/косметического эффекта за более короткое время и, соответственно, снизить расход текучих препаратов, избежать побочных эффектов у людей с чувствительной кожей;

= (в медицинской практике) снизить дозы на курс лечения и тем самым существенно снизить риск нежелательных побочных эффектов, интоксикации организма;

= (в производстве) добиться снижения общего количества действующих веществ препаратов на курс лечения.

= повысить эффективность продвижения всего ассортимента текучих лечебных препаратов для наружного применения, косметических средств, средств индивидуальной гигиены, парфюмерии, медицинской и косметической упаковки в условиях острой конкуренции крупных производителей на мировом рынке.

= обеспечить дополнительные удобства для потребителя.

= разрешить сложную технологическую проблему длительной сохранности многокомпонентных текучих субстанций, которые быстро теряют требуемые свойства в смешанных формах, т.к. резервуар устройства может содержать одну или несколько продольных перегородок, обеспечивающих смешивание «проблемных» ингредиентов только в момент их нанесения на кожные/слизистые покровы.
<Node id="2804"/>http://news.unipack.ru/20207/Ну<Node id="2835"/> вот, казалось бы, «пустячок», какая-то упаковка, а глядишь ты, сколько «приятных вещей» она может предоставить!.. Да ещё и нанотехнологии тут как тут… Вот и нашим специалистам есть что продемонстрировать в данной области. Молодцы!!!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="66" EndNode="83">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2804" EndNode="2835">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="833" EndNode="842">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
