<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Возьмите <Node id="10"/>квантовую точку<Node id="25"/>, покройте её полиэтиленгликолем, присоедините хоминг-пептид и участок малой интерферирующей РНК, и получится самонаводящаяся частица, способная остановить выработку заданного белка в клетке.

Группа исследователей из Массачусетского Технологического Института и Бёрнэмского Института Медицинских Исследований разработали новый метод визуализации и доставки малых интерферирующих РНК. В качестве основного компонента новой платформы используются имеющиеся в продаже <Node id="491"/>квантовые точки<Node id="506"/> с полиэтиленгликольным покрытием, испускающие свет в ближнем инфракрасном диапазоне, для которого кожа и другие ткани человеческого организма относительно прозрачны.

Покрытие из ПЭГ делает <Node id="697"/>квантовые точки<Node id="712"/> биосовместимыми, а также позволяет присоединить к ним хоминг-пептиды (малые белки, избирательно связывающиеся с определёнными рецепторами в клетках) и малые интерферирующие РНК. Если, к примеру, мишенью пептида является клетка раковой опухоли, а молекула РНК останавливает выработку какого-либо важного для развития опухоли белка, такие частицы могут стать эффективным средством борьбы с опухолью и одновременно – её визуализации.

Для оптимизации работы новых <Node id="1174"/>наночастиц<Node id="1184"/> учёным пришлось провести обширное исследование их активности при различных количествах РНК и пептидов, сопряжённых с поверхностью <Node id="1315"/>квантовой точки<Node id="1330"/> (всего размер <Node id="1345"/>квантовой точки<Node id="1360"/> позволяет присоединить к ней порядка 100 таких биомолекул). Кроме того, сравнивались два типа линкеров для присоединения РНК: постоянных, но гибких, либо таких, которые способны отсоединять молекулы РНК после попадания частицы в клетку. Оптимальное подавление выработки белков малыми интерферирующими РНК было обнаружено при соотношении количеств молекул пептида и РНК 20:1 и использовании разъединяемых линкеров.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовая+точка" StartNode="491" EndNode="506">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="1345" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="697" EndNode="712">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1174" EndNode="1184">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="1315" EndNode="1330">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="10" EndNode="25">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
