<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Совет Федерации одобрил федеральный закон «О Российской корпорации нанотехнологий»
Закон определяет особенности правового положения, порядок организации, деятельности, реорганизации и ликвидации корпорации. Она создается как некоммерческая организация для реализации государственной научно-технической и инновационной политики, развития инновационной инфраструктуры, реализации перспективных проектов.

Будучи получателем бюджетных средств, помимо своих основных функций, определенных законодательством, корпорация может выступать в качестве государственного заказчика, уполномоченного размещать заказы для государственных нужд, а также на договорной основе оказывать услуги по организации размещения заказов на выполнение научно-исследовательских, опытно-конструкторских и технологических работ, указывалось на заседании. Законом определены органы управления корпорации.

Высшим органом управления организации является наблюдательный совет. В его состав входят 14 членов и генеральный директор. Члены наблюдательного совета корпорации назначаются правительством России в соответствии с квотами: пять членов по представлению президента РФ, 2 – по представлению Госдумы, 2 – по представлению Совета Федерации, 5 – по представлению правительства РФ.

Председатель наблюдательного совета корпорации и другие члены наблюдательного совета, кроме генерального директора, назначаются правительством России на срок <Node id="1407"/>не более четырех лет<Node id="1427"/>. Законом установлено, что генеральный директор корпорации не может являться председателем ее наблюдательного совета.
<Node id="1545"/>http://www.finmarket.ru/z/nws/news.asp?…Ну<Node id="1587"/> что ж… «Процесс» перешёл в завершающую стадию. Сейчас он поступит на подпись Президенту, и в случае «благоприятного исхода» – а в этом не может быть никаких сомнений: ведь ВВП сам, можно сказать, и инициировал этот процесс – он будет опубликован на страницах официоза – «Российской газеты». И уже тогда он будет считаться окончательно вступившим в силу.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1545" EndNode="1587">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1407" EndNode="1427">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
