<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нано в разливеМассачусетский технологический институт (США) сообщил о создании <Node id="79"/>наноматериала<Node id="92"/>, который способен успешно абсорбировать разлитую нефть.
Francesco StellacciМатериал представляет собой гигантскую мембрану, изготовленную из <Node id="234"/>нановолокон<Node id="245"/>, внешне и на ощупь не отличимую от бумаги. Эта мембрана способна поглощать в 20 раз большие, чем ее вес, объемы нефти.
 К числу достоинств новой технологии также относится тот факт, что материал можно использовать не только на суше, но и на море — он впитывает исключительно разлитую нефть, а не нефть с водой — как существующие ныне аналоги. Более того, если этот материал оставить в воде на длительный срок, он останется столь же сухим, как и раньше, сохранив, однако, возможность абсорбирования нефти. Это переплетение волокон – и есть та самая «наногубка» Мембрану, впитавшую нефть или иные нефтематериалы, требуется нагреть — в результате нефть высвобождается и ее можно легко собрать. <Node id="937"/>После этого<Node id="948"/> мембрану можно использовать снова. Авторы исследования утверждают, что этот материал крайне дешев в изготовлении и многофункционален — его, например, также можно использовать для очистки воды. Детальное описание изобретения будет опубликовано журналом Nature Nanotechnology. <Node id="1224"/>http://www.birzhaplus.ru/kariera/?…Нано-чисто!Полное<Node id="1276"/> впитываниеТончайшие мембраны, построенные из сети <Node id="1327"/>нановолокон<Node id="1338"/>, могут стать весьма эффективным инструментом для очистки океанов от нефтяных загрязнений. Она свободно пропускает воду, но поглощает количества масла, в 20 раз больше собственного веса.
Мембрана, синтезированная учеными в ходе экспериментовПо словам разработчиков – группы ученых под руководством Франческо Стеллаччи (Francesco Stellacci) – на вид и на ощупь мембрана напоминает простую бумагу. Но она способна решить весьма непростые проблемы. Сегодня, по оценкам специалистов, только с начала <Node id="1834"/>XXI века<Node id="1842"/> в океан вылито около 200 тыс. тонн нефти и нефтепродуктов. Это не только прямые потери (попробуйте пересчитать стоимость этих энергоносителей по сегодняшнему курсу!), но и серьезный ущерб окружающей среде. Образуя на поверхности вязкую плотную пленку, нефть перекрывает доступ кислорода, уничтожая не только крупных рыб и животных, но и основу всей «живой пирамиды» на нашей планете – морской планктон.
 Используя <Node id="2257"/>нановолокна<Node id="2268"/>, ученые собрали из них «губку», способную избирательно впитывать гидрофобные жидкости, и совершенно «равнодушную» к полярным – в том числе к воде. Эта избирательность материала совершенно удивительна. По словам авторов, его можно оставить в чистой воде на <Node id="2525"/>месяц<Node id="2530"/>-другой, и она останется полностью сухой. Но если в воде содержатся хоть какие-то количества гидрофобных примесей (например, углеводородов или масел), они будут моментально поглощены. Впитывание: положенная в воду мембрана удаляет из нее бензин (для наглядности подкрашен синим красителем) Губка не просто впитывает эффективнее всего, что до сих пор используется (в 20 раз больше собственного веса), но и позволяет после этого восстановить нефтепродукты и использовать по назначению. Вдобавок, новый материал может найти применение и в процессах очистки воды, а в производстве он совсем несложен и дешев. <Node id="3135"/>http://www.popmech.ru/part/?…Какая<Node id="3169"/> хорошая вещь, слЮшай!.. «Если бы я был директором», сразу сказал бы своим подчинённым: «Бросайте, ребята, всё! Бегите к этому парню – Франческо Стеллаччи <Node id="3324"/>[http://dmse.mit.edu/…ty/frstella/]<Node id="3359"/> (как всё-таки много исследователей-китайцев в Штатах! ;-)) – и получите у него "секрет» этой губки: купите лицензию, воспроизведите, украдите ;-), но достаньте мне эту наногубку! Готов заплатить любые деньги (но не больше <Node id="3582"/>$100.00<Node id="3589"/> ;-) ), но чтобы у меня была бы такая губка! Да Сергей Шойгу у меня потом её с руками оторвёт! А я озолочусь!.." Ну, а если серьёзно, то тут ничего и говорить не «нано»: все и так знают, что в любой момент времени в мире разливаются тонны, да чтот там – сотни, порою тысячи тонн нефти и других нефтепродуктов. (Вон, говорят, <Node id="3914"/>с начала этого десятилетия<Node id="3940"/> «прОлито» уже более 200 тыс. тонн нефти (!)). Так что, хорошее это изобретение, и его широкое применение поможет нам существенно очистить водоёмы нашей «голубой планеты» Земля…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2525" EndNode="2530">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нановолокно" StartNode="234" EndNode="245">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="3582" EndNode="3589">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1224" EndNode="1276">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нановолокно" StartNode="2257" EndNode="2268">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="79" EndNode="92">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="3324" EndNode="3359">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3135" EndNode="3169">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1834" EndNode="1842">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нановолокно" StartNode="1327" EndNode="1338">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3914" EndNode="3940">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="937" EndNode="948">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
