<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Госкорпорации – самые коррумпированные схемы управления денежными потоками
На смену традиционным источникам энергии идут альтернативные. В качестве альтернативы называются ветряки и солнечные батареи, а также установки термоядерного синтеза и источники энергии на основе нанотехнологий.
Борис НемцовО научно-технических госкорпорациях, об управляемых термоядерных реакциях, об альтернативных источниках энергии и, конечно, о политике корреспондент <Node id="448"/>dp.ru<Node id="453"/> побеседовал с членом политсовета партии «Союз правых сил», бывшим вице-премьером правительства РФ, кандидатом физико-математических наук Борисом Немцовым.
DP.RU: Вы по образованию физик. Как вы считаете, будет ли сопутствовать успех всем этим попыткам <Node id="706"/>правительства<Node id="719"/> «продвинуть» высокие технологии или это все больше пиар, призванный прикрыть очередную «кормушку»?Борис Немцов: Действительно, в России есть очень серьезная проблема отставания и фундаментальной, и прикладной науки от ведущих стран мира. Во многом это связано с недофинансированием научных исследований, связанных с тяжелым кризисным положением, в котором находилась страна на протяжении <Node id="1108"/>последних <Node id="1118"/>лет<Node id="1121"/> 20<Node id="1124"/>.

Какое решение предлагают власти? Рецепт у них как всегда простой: есть проблема микроструктур нанотехнологий, давайте создадим госкорпорацию во главе с чекистами, дадим этой госкорпорации беспредельные деньги, и <Node id="1339"/>через несколько лет<Node id="1358"/> Россия осуществит фантастический прорыв, например, в области высокотемпературной сверхпроводимости, либо в области компьютерных коммуникаций, либо еще где-то.

Могу сказать, что кроме воровства, уголовных дел, нецелевого использования огромных денег – <Node id="1611"/>более 150 миллиардов рублей<Node id="1638"/>, мы никакого иного результата не получим. Объясню почему: выбрана форма под названием «госкорпорация» – это самая закрытая, самая бесконтрольная, самая коррумпированная схема управления денежными потоками. Здесь нет наблюдательного совета, нет совета директоров, собственность, между прочим, отчуждена от государства.

Кроме того, управление госкорпорацией поручается людям абсолютно некомпетентным в сфере высоких технологий и в частности нанотехнологий. Они некомпетентные люди, они чекисты. Там ведь <Node id="2142"/>Ковальчуку<Node id="2152"/> поручили, насколько я знаю? Поэтому это наши с вами деньги, которые будут потрачены на поддержку коррумпированной бюрократии…
<Node id="2279"/>http://www.dp.ru/…9/04/236134/Очень<Node id="2314"/> критическое выступление бывшего «вождя»… Очевидно, скоро грядут выборы?… Но, может быть, есть и некие жемчужные зёрна в этой куче «добра»?.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="448" EndNode="453">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="2142" EndNode="2152">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ковальчук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1339" EndNode="1358">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="1611" EndNode="1638">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2279" EndNode="2314">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="706" EndNode="719">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1108" EndNode="1121">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1118" EndNode="1124">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
