<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Химики из США разработали <Node id="27"/>сенсор<Node id="33"/>, который необратимо меняет окраску под воздействием высокой влажности. 
 
Молекулы многих красителей проявляют разные свойства в изолированном и агрегированном состояниях. Такие молекулы могут быть разделены полимерной матрицей при быстром охлаждении жидкой смеси до температуры ниже температуры стеклования полимера. Если нагреть полимер выше этой температуры, молекулы красителя агрегируются и материал изменит цвет. 
 
Для изготовления <Node id="473"/>сенсора<Node id="480"/> влажности необходимо взять полимер, температура стеклования которого изменяется при контакте с водой. Исследователи использовали полиамид, у которого температура перехода падает от 50 до 0 градусов <Node id="679"/>Цельсия<Node id="686"/> под действием воды, а зеленый <Node id="717"/>сенсор<Node id="723"/> необратимо становится оранжевым. 
 
Такой <Node id="766"/>сенсор<Node id="772"/> может быть недорогим решением для многих задач. Например, с его помощью можно однозначно определить, вступал ли какой-либо продукт или устройство в контакт с водой в процессе хранения или эксплуатации. 
 
Теперь исследователи разрабатывают подобные <Node id="1022"/>сенсоры<Node id="1029"/>, реагирующие на другие вещества. 
 
Работа была опубликована в Journal of Materials Chemistry. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="27" EndNode="33">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="766" EndNode="772">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="473" EndNode="480">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="679" EndNode="686">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Сенсор" StartNode="717" EndNode="723">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Сенсор" StartNode="1022" EndNode="1029">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
