<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Веб-сайт <Node id="10"/>nanoHUB.org<Node id="21"/> предоставляет студентам и учёным доступ к информации и инструментам моделирования различных <Node id="114"/>наноструктур<Node id="126"/> и наноустройств.

Сайт является проектом Сообщества Вычислительной Нанотехнологии – консорциума академических исследовательских групп, правительственных организаций и корпоративных исследовательских лабораторий в США. Цель проекта – стимулирование обмена информацией между учёными. Он содержит учебные курсы по различным аспектам нанотехнологий, но подлинной изюминкой nanoHUB являются инструменты компьютерного моделирования <Node id="553"/>наноструктур<Node id="565"/>.

Работу ресурса обеспечивает программа под названием Maxwell’s Daemon («Демон Максвелла»), задачей которой является распределение вычислительных задач между научными вычислительными центрами страны. В скором времени разработчики планируют выпустить программу в свободный доступ.

Сайт nanoHUB использует несколько технологий Web 2.0:

– наполнение сайта содержимым производится самими пользователями,
 - существует система динамических тэгов, автоматически агрегирующихся в тематические категории,
 - все ресурсы сайта обладают рейтингом, который определяется голосованием пользователей.

<Node id="1156"/>На сегодняшний день<Node id="1175"/> на сайте доступны 55 программных инструментов для моделирования различных свойств <Node id="1258"/>наноструктур<Node id="1270"/>. За <Node id="1275"/>последний год<Node id="1288"/> на nanoHUB было проведено более 225 000 модельных расчётов.
Василий Артрюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1258" EndNode="1270">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1156" EndNode="1175">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="114" EndNode="126">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="10" EndNode="21">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1275" EndNode="1288">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="553" EndNode="565">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
