<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Инженеры в области биомедицины постоянно работают над возможностью усовершенствования пластиковых, титановых и керамических биопротезов, но живые ткани организма иногда отторгают имплантаты. Инженеры из университетов <Node id="218"/>Брауна<Node id="224"/> и Пердью (Brown and Purdue Universities) пришли к выводу, что простое изменение поверхностной текстуры имплантатов может резко изменить характер покрытия их живыми клетками.  
 
Проведенные исследователями эксперименты были сосредоточены на материалах, используемых в стентах (stent - эндопротез сосуда) - эластичных маленьких трубках, которые поддерживают открытыми некогда закупоренные артерии, - и в искусственных кровеносных сосудах. В <Node id="665"/>настоящее время<Node id="680"/> только <Node id="688"/>около 30%<Node id="697"/> имплантатов кровеносных сосудов малых диаметров (менее 6 мм) имеют срок службы <Node id="777"/>более пяти лет<Node id="791"/>, при этом <Node id="802"/>более 20%<Node id="811"/> стентов нуждаются в замене из-за уширения артериальных стенок вокруг них в результате процесса, названного рестенозом (это повторное сужение просвета какого-либо органа после его расширения оперативным путем). Как один из способов борьбы с этим недостатком <Node id="1069"/>несколько лет назад<Node id="1088"/> были использованы стенты c лекарственным покрытием, но окончательно проблема с уплотнениями в окружающих тканях не была решена. 
 
Вместо использования химических методов противодействия ответным реакциям организма на такие инородные материалы Томас Уэбстер (Thomas Webster) и <Node id="1366"/>Карен Хаберштро<Node id="1381"/> (Karen Haberstroh) пошли по другому пути решения этой проблемы. Их идея состоит в том, чтобы изготавливать имплантаты из тех материалов, поверхность которых имеет физическую структуру, позволяющую им лучше вживляться в органические ткани. 
 
Здоровые кровеносные сосуды имеют тонкую внутреннюю поверхностную ткань из особых клеток, называемую эндотелием, окруженную толстым слоем клеток гладкой мускулатуры, которые и составляют основу сосудистых стенок. Такие белки, как коллаген и эластин, составляют значительную часть этой внутренней оболочки и создают текстуру из правильных наноразмерных неровностей на внутренней поверхности кровеносных сосудов. Это совершено нехарактерно для большинства материалов, из которых изготавливаются имплантаты, обладающие текстурой на микроуровне, пусть и близкой к наноразмерной. 
 
Когда исследователи изменили текстуру поверхности материала имплантата с тем, чтобы она в большей степени соответствовала рельефу эндотелия, они обнаружили, что клетки эндотелия быстрее приживались на инородной поверхности, эффективно маскируя её и опережая рост клеток гладкой мускулатуры на поверхности имплантата. Клетки эндотелия образовали единый твердый слой, и их деление на этом остановилось. <Node id="2603"/>Затем<Node id="2608"/> они перешли к накоплению белков коллагена и эластина. 
 
В одном из экспериментов, опубликованном в журнале Tissue Engineering, <Node id="2737"/>Вебстер<Node id="2744"/> и Хаберштро, спрессовывая титановые частицы, диаметр которых составлял менее 1 мкм, создали титан с наноразмерной текстурой поверхности. При сравнении образцов наноструктурированого материала и обычного титана, на которые были высажены клеточные культуры, они обнаружили, что наноразмерная поверхность стимулирует рост клеток эндотелия. Когда клетки эндотелия покрыли всю поверхность материала, они образовали единый тонкий слой, который препятствовал процессу чрезмерного разрастания клеток гладкой мускулатуры, являющегося причиной повторного сужения стентованных артерий. 
 
В ходе другого эксперимента, результаты которого были опубликованны в Journal of Biomedical Materials Research, спрессовывались частицы сополимера молочной и гликолевой кислот (polylactic-co-glycolic acid или PLGA), материала, разлагаемого микроорганизмами и часто используемого для изготовления трансплантатов кровеносных сосудов. Образованный таким образом материал имел гладкую поверхность, сплошь покрытую углублениями 100, 200 и 500 нанометров в диаметре. Поверхность с 200-нанометровыми углублениями энергично способствовала адсорбции и распространению фибронектина, белка, который помогает клеткам эндотелия быстро покрывать имплантат. 
 
Уэбстер и Хаберштро уже рассматривают возможность проведения опытов с подобными наноструктурированными имплантатами на животных. Если на имплантатах, помещенных в организм, будут получены схожие результаты, то тогда становится возможным производство материалов, быстро приживающихся к кровеносным сосудам и вызывающих меньшее количество реакций отторжения со стороны иммунной системы.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="2737" EndNode="2744">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вебстер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2603" EndNode="2608">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1069" EndNode="1088">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="777" EndNode="791">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="1366" EndNode="1381">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Карен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="665" EndNode="680">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="688" EndNode="697">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="218" EndNode="224">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Браун</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="802" EndNode="811">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
