<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Сразу две группы иностранных гостей посетили <Node id="46"/>в пятницу, 5 декабря<Node id="66"/>, Технопарк «Зеленоград».
Французская делегация побывала в Технопарке в рамках российско-французской конференции «Инновации и их финансирование», которая прошла в Москве <Node id="236"/>4–5 декабря<Node id="247"/>. На конференции рассматривались вопросы поддержки развития и финансирования инновационных предприятий в России и Франции, в том числе с помощью системы Технопарков и особых экономических зон (ОЭЗ). Российские ОЭЗ в <Node id="463"/>первый день<Node id="474"/> работы конференции представил руководитель РосОЭЗ А.А. Алпатов, а зеленоградской ОЭЗ был посвящен особый доклад А.А. Ковалева, руководителя Территориального управления по г. Москве, как сообщил сайт РосОЭЗ. <Node id="682"/>Второй день<Node id="693"/> работы конференции французы – представители ТПП Парижа, специалисты из Министерства высшего образования и научных исследований Франции, Французского государственного агентства по поддержке малых инновационных предприятий и школы-питомника предприятий Адвансия – посвятила знакомству с двумя зеленоградскими Технопарками. О работе Технопарка «Зеленоград» и о входящих в него фирмах гостям рассказал А.А.Селин, заместитель генерального директора Технопарка по инновациям.

На 14 тысяч кв.метрах Технопарка сегодня располагаются 38 малых предприятий, пользующихся производственными площадями (10 тысяч кв.метров) и офисными помещениями, а также общими услугами Технопарка, выставочным и конференц-залом. Технопарк поддерживает фирмы в нескольких направлениях деятельности: нанотехноологии, медицинское оборудование, лазерные и ионно-плазменные технологии, оптоэлектроника, технологии безопасности, экологическая техника. О некоторых компаниях Александр Алексеевич Селин рассказал подробнее:
 В области нанотехнологий в Технопарке работает известная компания НТ-МДТ. Когда-то она начинала с создания измерительной техники для нанотехнологий – приборов для объектов малых размеров. <Node id="1871"/>Затем<Node id="1876"/> был создан микроскоп модульного типа, который назвали нанолабораторией. Есть и специальный прибор для обучения нанотехнологиям студентов университетов. Сегодня НТ-МДТ перешло к созданию оборудования для наноэлектроники – комплекса Нанофаб, в разработке которого участвовали и их коллеги из Франции. По национальной программе «Образование» эти комплексы поставляются в ведущие ВУЗы России – в частности, как обучающее оборудование для производства углеводных нано-трубок для университетов. Микроскопы НТ-МДТ продаются в многих странах мира. Компания <Node id="2426"/>Элвис<Node id="2431"/> работает в двух направлениях. Именно специалисты «Элвиса» когда-то разрабатывали всю вычислительную технику для космических аппаратов, и сегодня фирма является дизайн-центром по разработке специальных микросхем. Чипы «Элвиса», изготавливаемые на «Самсунге», используются в том числе для космических применений. Кроме того, фирма занимается технологиями безопасности и создает системы интеллектуального видеонаблюдения для охраны крупных объектов, например, атомных электростанций. Системы «Элвиса» используются, например, в аэропорте Телль-Авива и в аэропорте Домодедово. Компания Скатт – разработчик компьютерного стрелкового тренажера для подготовки стрелков, который позволяет даже обучать стрелять между ударами сердца или плавно нажимать на курок. Тренажер работает со специальной приставкой, которая надевается на любой вид оружия; на экране компьютера видна траектория прицеливания и выстрела, что позволяет стрелкам анализировать свои ошибки. Основной рынок таких тренажеров сегодня –охотничьи клубы Германии, Австрии, Швеции, Норвегии. Направление разработки медицинского оборудования в Технопарке выросло из технологий отслеживания состояния здоровья космонавтов в космосе. Сейчас этим занимаются семь компаний, и Технопарк «Зеленоград» стал координатором всех московских предприятий, работающих в этой области. Первой в Технопарк пришла фирма Биосс с ультразвуковым оборудованием, она очень успешно работает с зарубежными партнерами в США и Германии, сейчас создается совместный центр со швейцарскими исследователями в Женеве. Совместно с «Биосс» работает фирма Медицинские компьютерные системы: когда-то маленький переносной кардиограф носил каждый космонавт, а сейчас фирма сделала прибор «Кардиовизор», позволяющий за <Node id="4164"/>1 минуту<Node id="4172"/> снимать «портрет сердца» в виде визуальной картинки. Фирма Нейроботикс – самая молодая и дерзкая команда Технопарка, замахнувшаяся на создание нейрокомпьютерного интерфейса, то есть средства управления компьютерными устройствами с помощью мысленных приказов. Специальный шлем снимает потенциалы с головного мозга человека, обрабатывает и передает компьютеру. Одно из применений этой разработки – для обездвиженных людей (например, после инсульта), которые могут с помощью этого устройства передавать через компьютер набор простых просьб-команд: «воды», «перевернуть» и т.д. У компании есть и другие специальные программы: «Верификация диктора» – антитеррористическая программа установления по голосу пола, роста, психо-физических данных человека и <Node id="4921"/>его<Node id="4924"/> эмоционального состояния; и «Детектор лжи» по мозговой деятельности человека, который невозможно обойти. Направление лазерных технологий в Технопарке представляет фирма Мехатрон, выпускающая лазерные аппараты для медицины и для сувенирного производства. У фирмы есть и лазерное телевидение, позволяющее проецировать монохромное видео на большие удаленные объекты – облако, здание. Другая «лазерная» фирма – «Булат», продающая лазерные системы для твердотельных применений; поставляются они, например, автомобильным концернам Германии и служат для «залечивания» кузовов автомобилей, что стоит гораздо дешевле их замены. В направлении экологии работает фирма Экологические <Node id="5596"/>сенсоры<Node id="5603"/> и системы, которая разрабатывает различные <Node id="5647"/>сенсоры<Node id="5654"/> и строит на их основе аппаратуру. Совместно с американскими исследователями фирма сейчас реализует проект по ранней диагностике заболеваний человека по выдыхаемому воздуху, у которого меняется состав. А компания Микрофор производит оборудование для технологических сред в электронной промышленности, где важно контролировать состав и влажность воздуха. Интеллектуальным приборостроением занимается фирма IT&amp;N, которая разрабатывает оптические навигационные системы, в том числе трехмерную компьютерную мышь. Совместно с американскими партнерами фирма работает также над проектом «цифровой подписи» контейнеров. Другая компания, Термиона, создает термоэлектрические модули, основанные на эффекте Пельтье (генерация электричества между холодным и горячим полюсами температур), которые используются в основном для переносных холодильников Недавно в компании родился проект замены автомобильного генератора электрического тока на систему, в которой электричество будет возникать в темомодуле между нагретой выхлопной трубой автомобиля и охлаждающей жидкостью. Проблема такой системы, с которой уже столкнулись немецкие разработчики аналогичных систем – температура выхлопной трубы в 500–800 градусов, при которой разрушается контакт термомодуля; но «Термиона» обладаем технологией создания специальных материалов для стойких контактов. 
Рассказ о Технопарке завершился вопросом, который заинтересовал французских гостей: <Node id="7072"/>сколько лет<Node id="7083"/> в среднем под крышей Технопарка находятся малые предприятия, и какие у них перспективы – быть поглощенными другими компаниями или развиться до большего масштаба?
 
<Node id="7248"/>Россия идет своим путем<Node id="7271"/>, – ответил Александр Алексеевич Селин<Node id="7309"/>. – Государственная поддержка у нас есть, но есть и проблемы, а никаких классических схем использования Технопарков – нет. Мы имеем очень высокий интеллектуальный потенциал, но беда России в ее богатстве, у нас так много нефти и полезных ископаемых, что до инновационных разработок руки не доходят. Никаких временных ограничений для предприятий у нас нет. Им просто некуда уходить. Мы надеемся, что скоро в Зеленограде заработает цепочка от инкубатора до ОЭЗ. А пока мы работаем как солдаты – в отдельных, никак не связанных отрядах, без общего командования. Как только появится командование… мне жаль наших конкурентов!
 
В Технопарке для французов провели небольшую экскурсию, познакомив его с несколькими конкретными инновационными проектами компаний НТ-МДТ и «Медицинские компьютерные системы». В тот же <Node id="8117"/>день<Node id="8121"/> французская делегация посетила Инновационный центр МИЭТ.
Делегация из Китая прибыла в Технопарк «Зеленоград» с Первого международного Форума по нанотехнологиям, который прошел <Node id="8298"/>с 3 по 5 декабря<Node id="8314"/> в московском «Экспоцентре». В ее составе были китайские специалисты по нанотехнологиям, прошедшие обучение в США и занимающиеся теперь развитием этого направления в своей стране – представители Suzhou Industrial Park и компании SIP Bio&amp;Nano Technology Development. Кроме общей презентации Технопарка для них свой доклад представил зеленоградский НИИ Физпроблем им.Ф.В.Лукина. Виктор Иванович Мишачев, начальник лаборатории технологий с применением синхротронного излучения, рассказал о проекте создания Центра высоких технологий на базе комплекса синхротрона, построенного в северной промзоне Зеленограда на базе нескольких лабораторий НИИ ФП. Синхротрон начал создаваться <Node id="8988"/>более 20 лет назад<Node id="9006"/> и долгое время оставался недостроенным из-за недостатка финансирования. В <Node id="9081"/>последние годы<Node id="9095"/> этот проект поддерживается Федеральной целевой программой по развитию наноиндустрии. В <Node id="9183"/>2010 году<Node id="9192"/> НИИ ФП планирует полностью запустить весь комплекс синхротрона, включающий малый и большой ускорители электронов. В числе применений синхротрона – серийное производство наноэлектронных чипов топологического уровня 24–30 нм.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="5647" EndNode="5654">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="4164" EndNode="4172">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="8117" EndNode="8121">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="236" EndNode="247">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="7248" EndNode="7309">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="9081" EndNode="9095">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Сенсор" StartNode="5596" EndNode="5603">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="46" EndNode="66">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1871" EndNode="1876">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="8298" EndNode="8314">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="7248" EndNode="7271">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="2426" EndNode="2431">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Элвис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="4921" EndNode="4924">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="9183" EndNode="9192">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="темы" StartNode="7248" EndNode="7271">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="463" EndNode="474">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="9183" EndNode="9192">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="7248" EndNode="7309">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминается" StartNode="7248" EndNode="7309">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="7072" EndNode="7083">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="682" EndNode="693">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминает" StartNode="7248" EndNode="7309">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="8988" EndNode="9006">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
