<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Технологии будущегоЛампочки, которые выдерживают шестидесятиградусные перепады температур. Домофоны, впускающие в дом по отпечатку пальцев. Это лишь некоторые разработки российских ученых, связанные с нанотехнологиями, и вполне способные появиться на наших прилавках.
Устройство, которое так часто в девяностых обыгрывал Голливуд, как в <Node id="337"/>Пентагоне<Node id="346"/>: вход в помещение по отпечатку пальца. Теперь по такой технологии уже штампуют домофоны. Собирают их студенты петербургского ВоенМеха в перерыве между лекций. В планах – серийное производство лазерных алкометров, которые будут определять, выпивал ли водитель, так же, как сейчас определяют скорость – из-за куста. Но всё это называют «игрушками».

Не игрушки – например, прибор спецприменения: сверхмощный лазер. Его тоже собирает студент. Вот она, общая точка инноваций и образования. Вот он – кадровый резерв.
 
«Без этого всего сложно достаточно понять, как всё работает, потому что теория немножко отличается от практики. Теория, скажем так, вся идеализирована», – говорит изобретатель, студент Балтийского государственного университета им. Д. Ф. Устинова Евгений Мальцев.
 Сильная сторона любого отечественного наукоёмкого производства – интеллект. Слабая – постановка на конвейер. Поэтому инновации российские – машины австрийские. Но это один из немногих примеров, когда опытный образец отправляется куда-то дальше полки.
 
«<Node id="1379"/>Мы выходим с такими предложениями, для того чтобы облегчить инновации. Понимание – когда как, но радует, что в последнее время ситуация становится лучше», – говорит <Node id="1544"/>Алексей Борейшо<Node id="1559"/>, исполнительный директор компании-производителя.
 Если в околонаучной среде есть мода, то сейчас в моде нанотехнологии. Хотя «нано» – это просто «десять в минус девятой степени», и такой технологией можно считать даже погружение песка лопатой в воду. На поверхности остаются кремниевые <Node id="1846"/>наночастицы<Node id="1857"/>.

Когда словосочетание «нанотехнология» появляется на стиральных машинах и шампунях, возникает стойкое ощущение псевдонаучного мифа. Но никакой это не миф, утверждали и утверждают специалисты. Самый простой и, пожалуй, самый яркий пример – синяя лампочка. Ясно, что синей лампочкой в <Node id="2142"/>двадцать первом веке<Node id="2162"/> никого не удивить. Но дело в том, что это не она, а мощнейший <Node id="2225"/>светодиод<Node id="2234"/> – тысячи монотонных слоёв, которые выстраиваются друг за другом по заданной программе.
Московские светофоры переходят на светодиодыЭти светильники проверяли в Мурманской области. Там, когда открываешь дверь в парадную <Node id="2453"/>зимой<Node id="2458"/>, лампа накаливания обычно лопается из-за разницы температур. <Node id="2520"/>Светодиод<Node id="2529"/> резких перепадов не боится. Продумали и антивандальную защиту. Правда, в России, понятие «антивандальность» – весьма условно.
 
«<Node id="2659"/>Когда мы испытывали этот прибор в электричках, – рассказывает директор производства Григорий Иткинсон<Node id="2760"/>, – то после одного из футбольных матчей унесли всю панель».
 Внедрение таких светильников для такого города как Петербург даcт ежегодную экономию в <Node id="2909"/>семьдесят миллиардов рублей<Node id="2936"/>. Вот практическая польза исследований, за которые <Node id="2987"/>Жорес<Node id="2992"/> <Node id="2993"/>Алфёров<Node id="3000"/> получил Нобелевскую премию.
Но если наука – достояние всего человечества, то производство – удел отдельных стран. Масштаб этого переворота, говорят, такой же, как в своё время переход к транзисторам. Конкурентов хоть отбавляй. Впереди очень нелёгкая борьба за рынки.
Николай <Node id="3276"/>Никитинhttp://www.vesti.ru/doc.html?…Общегосударственная<Node id="3332"/> программа развития НТ ещё не принята, ГК «Роснанотех» фактически ещё не работает, а уже отдельные изделия, приборы и оборудование появляются на наших прилавках, в наших домах и квартирах. И это замечательно! Прогресс не может ждать, когда эта малоповоротливая (около)государственная машина, наконец, повернётся и начнёт функционировать. Энтузиасты своим трудом приближают это «светлое будущее», за что им честь и хвала. Как говорится, глаза боятся, а руки делают… А там, глядишь, и государство подтянется…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="2659" EndNode="2760">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2987" EndNode="2992">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="2993" EndNode="3000">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="337" EndNode="346">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пентагоне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="2909" EndNode="2936">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3276" EndNode="3332">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="1379" EndNode="1559">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Тональность" StartNode="1544" EndNode="1559">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="1379" EndNode="1559">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Светодиод" StartNode="2225" EndNode="2234">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="2659" EndNode="2760">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="1846" EndNode="1857">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2453" EndNode="2458">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Светодиод" StartNode="2520" EndNode="2529">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2142" EndNode="2162">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
