<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Чем интерученый отличается от интердевочки, или Спасет ли медицина электросварку?«Зачем вашему институту, который участвует в самых продвинутых космических программах, — спросил я когда-то у академика Бориса Веркина (это было еще в <Node id="232"/>середине 70<Node id="243"/>-х), — заниматься разработкой новых методов сушки ягод, глубоким замораживанием рыбы и тому подобными мелочами?» «Знаешь ли<Node id="366"/>, — ответил Борис Иеремиевич<Node id="394"/>, — хочется сделать что-то и для людей. Осточертело заниматься этой оборонкой!»Борис Мовчан
К слову, харьковские коллеги по Физико-техническому институту низких температур тогда не оценили идей своего шефа. Он получил от сослуживцев презрительную кличку «торгаш». Зомбированные cоветами физики не были готовы к пониманию истинного назначения науки — служить людям, а не разрабатывать методы их уничтожения.

Каково же было мое удивление, когда на <Node id="841"/>днях<Node id="845"/> другой известный ученый, научный руководитель Международного центра электронно-лучевых технологий Института электросварки имени Е.Патона академик Борис МОВЧАН, который в свое время выполнил много выдающихся проектов по оборонной тематике, в интервью обозревателю «Зеркала недели» чуть не слово в слово повторил высказывание Веркина тридцатилетней давности:
 «Надоели технологии двойного подчинения, хочется заняться тем, что непосредственно принесло бы пользу людям».
 
Что ж, видимо, лед тронулся… Теперь за академию можно не волноваться — она уже не смотрит на жизнь лишь сквозь узкий (правда, когда-то очень щедрый) прицел оборонки. Теперь она все увереннее поворачивается лицом к обыденным проблемам жизни.
Борис Алексеевич, вы занялись нанотехнологиями. Почему и вас зах­ватила эта научная мода? 
Если применить слово «мода» к тому, чем я занимаюсь, то могу сказать, что я не менял своих научных предпочтений <Node id="1760"/>с того дня<Node id="1770"/>, как пришел в Институт электросварки им. Е.Патона в <Node id="1823"/>1951 году<Node id="1832"/> после окончания Киевского госуниверситета (кафедра металлофизики). Уже тогда налицо была революция, которую произвела электронно-лучевая технология в получении тонких пленок. Широко внедрить в промышленность эти достижения помог случай. <Node id="2070"/>Б.Патона<Node id="2078"/> избрали президентом Академии наук Украины и его пригласил к себе для знакомства <Node id="2159"/>С. Королев<Node id="2169"/>. Тогда среди ученых и инженеров уже шли разговоры о том, что наша академия имеет сильное материаловедческое направление. Я присутствовал при этой встрече.
 
Королеву, видимо, сразу понравился молодой, энергичный и деловой Борис Евгеньевич. Он сразу понял, что перед ним человек, с которым можно без лишних слов говорить о деле. А поскольку генеральный конструктор космических кораблей хорошо представлял себе поведение веществ в космосе, он тут же поставил ряд задач по получению новых материалов и покрытий с помощью электронного луча. Следует отметить, что в это время в институте уже применяли электронный луч для сварки металлов.
 
В Институте электросварки были созданы соответствующие подразделения и за четыре—<Node id="2887"/>пять лет<Node id="2895"/> была разработана технология, а также изготовлено оборудование для этой цели. Вскоре мы начали заниматься покрытиями для защиты камер сгорания от перегрева. Это чрезвычайно актуально и сейчас — недавно нас посетила делегация Евросоюза, в состав которой входили французские специалисты, работающие над совершенствованием ядерных реакторов. Их интересовало: можем ли мы помочь в защите поверхности горячих камер реакторов? Отвечаю: можем! Потому что с прошлых времен есть хороший задел…
 
Наш коллектив в советское время получил все, что можно было тогда получить за успешную работу — государственную, Ленинскую и прочие премии. А в <Node id="3526"/>90-х годах<Node id="3536"/> мы были выброшены за борт. Встал вопрос: что делать дальше? Неужели конец всему, над чем так долго трудились?
Было обидно, потому что мы достигли многого и уверенно лидировали в этом направлении. Мы научились делать тончайшие вещи, например, контролировать состояние кристаллической решетки, придавать материалам новые свойства: хрупкие можем сделать более пластичными, можем изменить коэффициент трения, электропроводность, теплопроводность. Собственно, изменить все элементы структуры. Раньше, чтобы получить сталь, надо было руду засыпать в домну, выплавить чугун, а затем сталь. Нанотехнология позволяет сразу собирать готовый продукт из атомов, как из кирпичей.
Сейчас все рабочие лопатки газотурбинных двигателей имеют защитное покрытие от окисления, эрозии, но самое главное — от перегрева. Изнутри они продуваются воздухом. Защитные покрытия — визитная карточка электронно-лучевой технологии. Мы их создали для бомбардировщиков и истребителей. В <Node id="4491"/>начале 90<Node id="4500"/>-х эти секреты раскрыли (не мы, а создатели самолетов). К нам хлынули американские делегации. «Мы такого не видели нигде!» — писали затем они в своих научных журналах.
В США была создана соответствующая программа. Американцы посчитали, что применение наших технологий в промышленности США в короткий срок даст прибыль в <Node id="4820"/>семь миллиардов долларов<Node id="4844"/>. По просьбе американской стороны в Пенсильванском университете мы создали лабораторию по электронно-лучевой технологии, оборудовали ее, их сотрудники прошли у нас обучение. <Node id="5018"/>После этого<Node id="5029"/> нам выразили благодарность и… фактически показали на дверь. Нелегки были наши первые бизнес-университеты!
Одно время нам казалось, что больше повезет с помощью специально созданного научного центра «Прайт энд <Node id="5239"/>Уитни<Node id="5244"/>—<Node id="5245"/>Патон<Node id="5250"/>» в Киеве. В основу его была положена наша интеллектуальная собственность. Кроме того, под этот центр институт отдал цех. Однако и это направление буксовало, так как закончилось противостояние СССР—США и за океаном на военную технику стали выделять меньше средств. Исследовательские лаборатории «Прайт энд <Node id="5556"/>Уитни<Node id="5561"/>» и в США частично были закрыты. Центр попал как кур во щи…
В <Node id="5623"/>1994 году<Node id="5632"/> на базе большого научного отдела в Институте электросварки был создан хозрасчетный Международный центр электронно-лучевых технологий. Правда, есть еще маленькая лаборатория, занимающаяся электронно-лучевыми технологиями. Но ей еще тяжелее: за академические деньги новое оборудование купить нельзя — их хватает только на выживание.

Так что, думаю, это направление вообще бы погибло, если бы все-таки не наш международный центр. Несмотря на неудачи, мы, набивая шишки, учились сотрудничать с иностранными партнерами. <Node id="6149"/>Восемь лет<Node id="6159"/> работали с «Дженерал электрик». Сейчас все больше контрактов заключаем с Китаем, Индией, Канадой.
А почему вы ни разу не упомянули Европу? 
Европа на этом направлении сотрудничает с Германией. У немцев также имеется оборудование, однако по технологиям мы их обгоняем.
  
Не так давно мы рассказали медикам о своих разработках. Это встретило понимание с их стороны, и мы без каких-либо государственных программ, без поддержки начали работу. <Node id="6600"/>1 января 2008 года<Node id="6618"/> Институт электросварки создал совместную с Национальным медицинским университетом им. Бого­мольца лабораторию № 84 по разработке новых лекарств.
 Казалось бы, ваши разработки ближе стоматологам или ортопедам? 
Имплантанты можно получать и другими методами. Но самое интересное применение нанотехнологий сегодня — борьба с раком. Представьте: мы готовим магнитные <Node id="6982"/>час<Node id="6985"/>­тицы, которые зна­чительно меньше кровяных телец — эритроцитов. Они окунаются в противораковое лекарство и с помощью шприца вводятся в кровь. Далее с помощью специальной магнитной сис­темы частица с лекарством транспортируется в опухоль. То есть в корне меняется терапия — мож­но взять десятую, сотую часть пре­жнего объема лекарств и при помощи этих перевозчиков попасть точно в цель, блокируя опухоль.
 Насколько разработка этой технологии близка к завершению? 
Пока медицинские исследования ведутся в пробирке. Но этот этап подходит к концу. Думаю, <Node id="7538"/>через три года<Node id="7552"/> мы перейдем к клиническим испытаниям.
 А как вы будете концентрировать лекарство в нужном месте? 
Используется принцип томографической системы. С ее помощью в какой-то точке концентрируется магнитное поле. В ней собирается препарат, принесенный кровотоком. Самый простой пример использования магнитных лекарств — при глубоком ранении, например руки. Рана обвязывается магнитным бинтиком и с его помощью лекарство концентрируется в этой точке. На магнитном перевозчике так же можно транспортировать лекарство, которое, к примеру, быстро растворяет тромбы.
 Жидкость с ферромагнитными частицами для доставки лекарствПоэтому мы сейчас предложили инновационный проект для создания опытного производства примерно одной тонны в <Node id="8275"/>год<Node id="8278"/> подобных магнитоносителей. Над этим проектом совместно с нами работает Институт экспериментальной патологии, онкологии и радиобиологии им. Кавецкого. Возглавляет работу академик Василий Чехун. Василий Федорович показывает своим гостям такой опыт: в пробирке — раковые клетки. В нее доливается магнитная жидкость с лекарством. Поначалу ничего не меняется. Однако стоит к емкости приложить магнитик и сразу же клетки обволакиваются носителями с лекарством. <Node id="8734"/>80 процентов<Node id="8746"/> раковых клеток в этом месте погибает.

Для полной реализации этой революционной технологии нужно, чтобы технологи работали с физиками, биологами, медиками, представителями других специальностей. К сожалению, наша бедность не содействует объединению разных ученых в работе над крупными проектами. Раньше была отраслевая наука и если у кого-то имелась стоящая идея, то выходили на контакт с головным институтом, с КБ и совместно проводили работу. По такой схеме сотрудничали с конструкторскими бюро <Node id="9244"/>Н.Кузнецова<Node id="9255"/> и <Node id="9258"/>А.Люльки<Node id="9266"/> в России или конструкторским бюро «Машпроект» в Украине (<Node id="9324"/>Николаев<Node id="9332"/>). Тогда наше оборудование стояло прямо у них в КБ. Сейчас, к сожалению, так работать уже нельзя. Кроме того, нет национальных или хотя бы небольших региональных программ.
На Западе в медицинские исследования вливаются миллиардные капиталы. Как в таких условиях вы будете с ними соревноваться?В таких установках получаются <Node id="9655"/>наноматериалы<Node id="9668"/> 
Тем не менее удается кое-что делать. Вот установка, которую мы изготовили для «Дженерал элек­т­рик». Оборудования, которое мы произ­водим, нигде в мире нет. Причем делаем его в основном используя западные компоненты. К сожалению, работать подобным образом в нашей системе сложно, потому что мы являемся государственным хоздоговорным предприятием. И от всех этих налогов, тендеров, растаможек голова идет кругом…
 
Может, из-за неразумных препятствий я работаю в три-четыре раза больше, чем в советские времена, хотя тогда в институте мы всегда были завязаны на срочные правительственные заказы. Сейчас же — кончился <Node id="10286"/>квартал<Node id="10293"/>, не представил результат и тебе денег не платят. А мы только на оформление европейских и американских патентов потратили <Node id="10415"/>60 тысяч долларов<Node id="10432"/>!..
Патенты разных стран на украинские изобретенияЗато недавно удалось продать две лицензии в Китай, ранее в Голландию. Сейчас ведем переговоры в Канаде, Англии. Кое-какие достижения есть, но это безумно тяжело. Не от легкой жизни бросились в медицину. Как уже отмечалось, начали работать в этом направлении с двумя украинскими организациями. Наше новое увлечение получило некоторое признание и за рубежом.

Так, недавно приезжал американец, который работает с институтом по вопросам сварки живых тканей. Я встречался с ним вместе с академиком Чехуном. Мы показали наше оборудование и сказали, что можем организовать выпуск магнитного порошка и провести соответствующие исследования. Американец спросил, сколько это будет стоить. Чехун, не моргнув глазом, заявил, что этак 10—<Node id="11208"/>20 миллионов долларов<Node id="11229"/>. Он тут же согласился, но при одном условии:
 
«Все будет моей исключительной собственностью. То есть вы разрабатываете, отдаете мне и об этом забываете. Нигде даже упоминать о своем авторстве не будете».
  
«Но хотя бы в Украине мы можем распоряжаться им?»
  
«Нет!» Мы на такие условия не согласились.
 
Профессор Иван Чекман из Национального медицинского университета, с которым мы уже начали работы по исследованию <Node id="11649"/>наночастиц<Node id="11659"/> меди, предложил окружить железную <Node id="11694"/>наночастицу<Node id="11705"/> серебром, чтобы она не окислялась, была бактерицидной, но при этом слушалась магнитного поля. Работаем над этими вариантами.
К счастью, за <Node id="11845"/>14 лет<Node id="11851"/> нам удалось продать десять своих электронно-лучевых установок. Каждую примерно по <Node id="11934"/>полтора миллиона долларов<Node id="11959"/>. Это поддерживает наши эксперименты и разработки, хотя от вырученных средств толку не так много, как кому-то может показаться. Дело в том, что <Node id="12103"/>80%<Node id="12106"/> этой суммы составляет стоимость западных компонентов (вакуумные системы, электроника и др.) и механических частей (вакуумных камер и механизмов), изготавливаемых на предприятиях Киева и <Node id="12293"/>Хмельницкого<Node id="12305"/>.

И все же <Node id="12317"/>14 лет<Node id="12323"/> мы существуем за счет иностранных контрактов, грантов и покупаем за свои деньги новое оборудование для исследований, приобретаем материалы. Если бы мы были на голодном пайке, на котором существует наука в университетах или в НАНУ, то практически прекратили бы свое развитие. Таков наш рецепт медленного движения вперед. Могу сказать одно — нам не позавидуешь, но другого пути не вижу…
P.S. В редакцию пришло письмо от академика <Node id="12752"/>Б.Мовчана<Node id="12761"/>:
 «Вчера на Первом национальном конгрессе «Человек и лекарство — Украина» состоялась презентация нашей технологии. Первый доклад на пленарном заседании <Node id="12914"/>В.Москаленко<Node id="12926"/>, <Node id="12928"/>Л.Розенфельд<Node id="12940"/>, <Node id="12942"/>Б.Мовчан<Node id="12950"/>, <Node id="12952"/>И.Чекман: «Нанотехнологии, наномедицина, нанофармакология: состояние, перспективы научных исследований, внедрение в медицинскую практику<Node id="13088"/>». Возникли творческие контакты. Думаю, мы на правильном пути». Александр РОЖЕНhttp://www.zn.ua/…/3100/62609/Да, нелегка судьба науки и, в частности, академической науки во всех новых странах – бывших союзных республиках Советского Союза. Теперь вот приходится – с огромным трудом – восстанавливать утраченное с распадом СССР, навёрстывать упущенное… И вот этот рассказ является наглядным примером того, как постепенно, опять – набивая шишки, набираясь опыта, с огромным трудом – учёные братской Украины восстанавливают из руин своё порушенное хозяйство. Наверное, этот процесс был бы немного легче, если бы не прерывалась связь учёных/исследователей наших стран, академий, институтов. Ведь в компании и шагать веселее, а обмен опытом, взаимопомощь, сотрудничество и просто разделение труда сильно облегчают движение вперёд…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="8734" EndNode="8746">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="6149" EndNode="6159">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2070" EndNode="2078">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Патон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="цитаты" StartNode="0" EndNode="366">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="841" EndNode="845">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминается" StartNode="0" EndNode="13088">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5623" EndNode="5632">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="12317" EndNode="12323">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="12928" EndNode="12940">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="5245" EndNode="5250">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Патон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="0" EndNode="13088">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="12942" EndNode="12950">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="12103" EndNode="12106">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="2159" EndNode="2169">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Королев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="10286" EndNode="10293">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1823" EndNode="1832">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="8275" EndNode="8278">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1760" EndNode="1770">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2887" EndNode="2895">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="12293" EndNode="12305">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хмельницкий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Персона" StartNode="9244" EndNode="9255">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кузнецов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="0" EndNode="394">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="6982" EndNode="6985">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Год" StartNode="1823" EndNode="1832">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="232" EndNode="243">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="5623" EndNode="5632">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наночастица" StartNode="11649" EndNode="11659">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Дата" StartNode="6600" EndNode="6618">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="5018" EndNode="5029">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="темы" StartNode="0" EndNode="366">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Персона" StartNode="12752" EndNode="12761">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="автор" StartNode="0" EndNode="394">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Деньги" StartNode="11208" EndNode="11229">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="3526" EndNode="3536">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Персона" StartNode="9324" EndNode="9332">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Николаев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="11845" EndNode="11851">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="автор" StartNode="12952" EndNode="13088">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Деньги" StartNode="4820" EndNode="4844">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Наноматериал" StartNode="9655" EndNode="9668">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="высказывания_заявления" StartNode="12952" EndNode="13088">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Персона" StartNode="9258" EndNode="9266">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Персона" StartNode="5556" EndNode="5561">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Уитни</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Персона" StartNode="12914" EndNode="12926">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Москаленко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Год" StartNode="11845" EndNode="11851">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="4491" EndNode="4500">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Деньги" StartNode="11934" EndNode="11959">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Персона" StartNode="5239" EndNode="5244">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Уитни</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="7538" EndNode="7552">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Год" StartNode="12317" EndNode="12323">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Наночастица" StartNode="11694" EndNode="11705">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Деньги" StartNode="10415" EndNode="10432">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
