<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НТ на Урале: отрасль набирает оборотыНедавно мы сообщали, что <Node id="62"/>20 февраля 2008 года<Node id="82"/> вице-спикер Госдумы РФ Валерий Язев провел в Москве совещание, посвященное развитию нанотехнологий в Свердловской области. В обсуждении перспектив научно-технического прогресса в данной сфере приняли участие видные среднеуральские чиновники, ученые и промышленники: <Node id="349"/>http://www.nanonewsnet.ru/…-perspektivy.<Node id="389"/>
На равных стартовых позицияхВыступление Валерия Язева было кратким и выразительным 
<Node id="474"/>Наноиндустрия — важная часть национальной стратегии по развитию инноваций, — отметил Валерий Афонасьевич<Node id="578"/>. — Именно она будет определять в ХХI <Node id="616"/>веке<Node id="620"/> прогресс во всех областях человеческой деятельности и даже место страны в глобальном разделении труда. Нанотехнологии — отрасль, где объединяются те самые «четыре И», о которых говорил на <Node id="809"/>прошлой неделе<Node id="823"/> первый вице-премьер Дмитрий Медведев — институты, инфрастуктура, инвестиции, инновации.
 
Что касается инфраструктуры наноиндустрии, Россия находится на равных стартовых позициях с другими странами благодаря имеющейся у нас научной базе. В разных научных центрах страны ведутся соответствующие исследования и разработки.
В качестве примера приведу Свердловскую область, где уже есть задел по шести приоритетным направлениям: разработка и внедрение конструкционных <Node id="1288"/>наноматериалов<Node id="1302"/>, топливных элементов, катализаторов для очистки воды и газов, защитных и износостойких покрытий, оптических элементов и электроники, медицинской техники и препаратов.
Если России удастся реализовать накопленный потенциал, то мы сможем занять <Node id="1545"/>не менее 10 процентов<Node id="1566"/> рынка нанотехнологий. Однако это невозможно без соответствующей государственной политики, без инвестиций.

Все развитые страны мира поддерживают развитие наноиндустрии. В США «Национальная Нанотехнологическая Инициатива» была организована в <Node id="1808"/>2000 году<Node id="1817"/>, расходы на нее превышают <Node id="1844"/>2 млрд. долларов<Node id="1860"/>. В Японии <Node id="1871"/>с 1999 года<Node id="1882"/> действует японская «Национальная программа работ по нанотехнологиям». Китай за <Node id="1962"/>пять лет<Node id="1970"/> потратил на нанотехнологии <Node id="1998"/>300 млн. долларов<Node id="2015"/>, что позволило выйти на мировой уровень разработок.

Россия также продвигается вперед в данном направлении. Президентом утверждена стратегия развития наноиндустрии. Госдума приняла закон «О Российской корпорации нанотехнологий». Этим документом в российское законодательство впервые вводятся такие понятия, как «нанотехнологии» и «наноиндустрия». Главной функцией корпорации является деятельность по выработке государственной политики в области нанотехнологий, а также осуществление финансовой поддержки проектов в наносфере. На финансирование корпорации предусмотрено <Node id="2585"/>130 млрд. руб.<Node id="2599"/> Значительное место отведено нанотехнологиям и в проекте партии «Единая Россия» «Фабрика мысли».

При этом нужно понимать, что развитие нанотехнологий будет эффективным только в том случае, если уровень взаимодействия государства, науки, предпринимателей в этой области будет постоянно повышаться.
Свердловская область может претендовать на звание одного из полигонов наноиндустрии: здесь сосредоточен уникальный комплекс научных, исследовательских организаций и промышленных предприятий, которые по ряду направлений образуют полный цикл от фундаментальных исследований до внедрения новейших технологий в производство. Что это может дать отрасли и всей стране, и что необходимо для успешного участия предприятий области в развитии нанотехнологий, нам предстоит обсудить сегодня. Учитывая уровень участников, полагаю, обсуждение может быть и интересным, и плодотворным.
<Node id="3468"/>http://www.oblgazeta.ru/home.htm?…Шесть<Node id="3507"/> главных направленийОбсуждение достижений уральцев открылось докладом председателя правительства Свердловской области Виктора Кокшарова<Node id="3642"/>.<Node id="3643"/> Виктор Анатольевич рассказал собравшимся о том, какой опыт в разработке современных технологий накоплен в нашей области и кратко охарактеризовал наиболее перспективные направления исследований.
 
В Свердловской области, — сообщил В. Кокшаров, — сосредоточен уникальный комплекс научных, научно-исследовательских организаций и промышленных предприятий, которые по ряду направлений образуют полный цикл функционирования наноиндустрии — от фундаментальных научных исследований, проектных и опытно-конструкторских работ, до непосредственного внедрения новейших технологий в промышленное производство.
 Промышленные предприятия ядерного цикла, академические и отраслевые институты Свердловской области разрабатывали и использовали технологии, связанные с ульрадисперсными порошками и особыми материалами <Node id="4443"/>с 60-х годов прошлого века<Node id="4469"/>.

Благодаря этому сформировался мощный задел по шести направлениям развития нанотехнологий, которые определены для Свердловской области, как приоритетные.
Особое внимание уделяется у нас разработке и внедрению конструкционных <Node id="4696"/>наноматериалов<Node id="4710"/>; топливных элементов; катализаторов для очистки воды и газов; защитных и износостойких покрытий; оптических элементов и электроники; медицинской техники и препаратов.
Для развития этих направлений в области разработана программа развития нанотехнологий. В программе содержится 42 проекта, реализуемых на 30 промышленных предприятиях при участии семи институтов Уральского отделения Российской академии наук, четырех государственных университетов и четырех отраслевых НИИ.

На <Node id="5187"/>2008–2010 годы<Node id="5201"/> программой запланировано <Node id="5227"/>370 миллионов рублей<Node id="5247"/> — средства областного бюджета. Реализация проектов на условиях частно-государственного партнёрства предусматривает финансирование за счёт собственных средств предприятий и областного бюджета проектов, предусматривающих промышленное внедрение в <Node id="5492"/>2010 году<Node id="5501"/>.
В своем выступлении Виктор Кокшаров дал краткую характеристику каждому из направлений.
 Значение первого направления — конструкционные <Node id="5638"/>наноматериалы<Node id="5651"/> ускоряют темпы модернизации металлургических и машиностроительных предприятий области. Среди 14 проектов — разработка новых видов сплавов на основе <Node id="5800"/>нанопорошков<Node id="5812"/> металлов, магнитомягких и магнитотвёрдых нанокристалических сплавов, оксидо-нитридные <Node id="5899"/>наноматериалы<Node id="5912"/> для повышения эффективности электромеханических и электромагнитных преобразователей, разработка технологии адаптивного прецизионного позиционирования инструмента в нанометровом диапазоне на основе бесконтактных магнитных аэростатических направляющих. 
Вышеупомянутые и ряд других проектов реализуются как средними инновационными предприятиями, так и крупнейшими промышленными гигантами «Производственным объединением Уральский оптико-механический завод имени Э.С. Яламова», «Научно-производственным объединением Автоматики», «Кировградским заводом твердых сплавов».

Некоторые промышленные предприятия к настоящему времени освоили нанотехнологии в производстве. Например, на Верхне-Салдинском металлургическом производственном объединении — АВИСМА внедрена технология сверхпластичной деформации листов высокопрочных наноструктурных сплавов титана. Данная технология позволяет сократить на <Node id="6802"/>50 процентов<Node id="6814"/> цикл производства деталей, повысить стойкость штампа и снизить энергозатраты.

Среди проектов по конструкционным <Node id="6928"/>наноматериалам<Node id="6942"/>, на которые председатель правительства Свердловской области обратил особое внимание — создание промышленных технологий и оборудования для производства наноструктурных керамик, работающих в экстремальных условиях эксплуатации. Для реализации проекта создан консорциум научных и промышленных организаций, в который вошли Институт электрофизики Уральского отделения Российской академии наук, инновационное предприятие «Спецкерамика», Уральский научно-исследовательский технологический институт, завод «Вектор».

Применение деталей из планируемых к производству наноструктурных керамик повысит ресурс оборудования, межремонтный срок эксплуатации в три-пять раз, а годовой объем продаж наноструктурных керамических изделий <Node id="7661"/>с 2011 года<Node id="7672"/> составит <Node id="7682"/>не менее 200 миллионов рублей<Node id="7711"/> в <Node id="7714"/>год<Node id="7717"/>. Необходимый объём инвестиций по данному проекту — <Node id="7769"/>600 миллионов рублей<Node id="7789"/>.
 Второе направление развития нанотехнологий в нашей области — это разработка и производство топливных элементов. По этому направлению у нас работает несколько академических институтов, таких, как Институт высокотемпературной электрохимии и Институт электрофизики Уральского отделения Российской академии наук и одно из крупнейших предприятий бывшего Министерства среднего машиностроения, Уральский электрохимический комбинат. Здесь производятся электрохимические генераторы тока на щелочных и водородно-кислородных топливных элементах «Волна-20», «Фотон», «АНТЕЛ-1» и «АНТЕЛ-2» для космических спутников и транспорта специального назначения. Здесь же реализуется проект по производству топливного элемента для электрохимического генератора тока с использованием наноструктурных пористых подложек электродов повышенной мощности до 100 киловатт. 
Освоение массового выпуска данной продукции позволит снизить стоимость производимых электро-химических генераторов тока до <Node id="8759"/>2500 долларов<Node id="8772"/> за один киловатт в <Node id="8792"/>2011 году<Node id="8801"/>, а к <Node id="8807"/>2020 году<Node id="8816"/> — до <Node id="8822"/>100 долларов<Node id="8834"/> за один киловатт, что сделает его доступным для широкого круга пользователей. Это будет означать выход России на лидирующие позиции в области водородной энергетики. Рынок сбыта не ограничен, поскольку электрохимический генератор является экологически чистым источником энергии, который может применяться как в стационарных установках на фермах, малых и средних предприятиях, так и на всех видах транспорта (автомобильный, морской, железнодорожный и т.д.). Необходимый объём инвестиций для создания опытного производства — <Node id="9357"/>210 миллионов рублей<Node id="9377"/>, а на организацию массового производства — дополнительно <Node id="9435"/>300 миллионов рублей<Node id="9455"/>.
 Третье направление — производство катализаторов для очистки воды и газов. Проекты этого направления особо важны в связи с неблагополучной экологической обстановкой в промышленно развитых регионах, к которым, к сожалению, относится и Свердловская область. Разработка катализаторов для очистки воды и газов предусматривает подготовку технологии производства сорбента и оборудования для извлечения металлов платиновой группы, никеля и меди из промышленных, шахтных и сточных вод с эффективностью до <Node id="9954"/>95 процентов<Node id="9966"/>, разработку нового класса нанодисперсных реагентов для целей водоснабжения и реабилитации техногенно загрязненных водных объектов. 
Особо необходимо отметить проект создания производства нейтрализаторов выхлопных газов двигателей внутреннего сгорания, соответствующих стандартам «Евро-4» и «Евро-5», при пониженном расходе драгоценных металлов. Разработчик — общество с ограниченной ответственностью «Лаборатория Титова». Производство комплектующих планируется организовать на базе общества с ограниченной ответственностью «ТСП», освоившего выпуск TWC-нейтрализаторов, а производство каталитических блоков — на заводе автомобильных катализаторов ФГУП «Уральский электро-химический комбинат».

Применение новых материалов для производства TWC нейтрализаторов позволит к <Node id="10736"/>2010 году<Node id="10745"/> начать выпуск каталитических блоков соответствующих требованиям стандарта «Евро-5» при вдвое меньшем содержании драгоценных металлов. В этом же <Node id="10890"/>году<Node id="10894"/> планируется запустить производство мощностью 30 тонн в <Node id="10950"/>год<Node id="10953"/>, что соответствует 2 млн. каталитических блоков в <Node id="11004"/>год<Node id="11007"/>, обеспечивающих потребности российского рынка. Объём инвестиций на создание опытного производства составляет <Node id="11117"/>150 миллионов рублей<Node id="11137"/>, а на организацию массового производства — дополнительно 480 миллионов.
 Четвёртое направление развития нанотехнологий — разработка, внедрение и производство защитных и износостойких покрытий. Проекты указанного направления чрезвычайно востребованы строительной отраслью, машиностроением и нефтегазовой промышленностью. Здесь планируется разработка оборудования и технологии ионно-лучевого упрочнения деревообрабатывающего инструмента, разработка технологии производства наноструктурных покрытий на теплообменные трубы ГРЭС, а также на поверхности компактной меди и элементы печатных плат и технологии нанесения никелевого покрытия из электролита с <Node id="11787"/>ультрадисперсными алмазами<Node id="11813"/> на иглы для швейных машин. Технология производства <Node id="11865"/>ультрадисперсных алмазов<Node id="11889"/> (<Node id="11891"/>наноалмазов<Node id="11902"/>) уже освоена на комбинате «Электрохимприбор». Эти изделия имеют чрезвычайно широкую область применения и как компоненты электрохимических и химических покрытий, и как компоненты полировальных паст для суперфинишной доводки поверхностей деталей, используются в качестве добавок к маслам, применяются как легирующие материалы, добавки в полимеры. Во всех случаях эксплуатационные характеристики изделий возрастают в разы.

Другой пример — работа научно-производственного предприятия «Высокодисперсные металлические порошки», которое выпускает на базе <Node id="12452"/>нанопорошков<Node id="12464"/> высокоэффективные антикоррозионные покрытия, предназначенные для улучшения эксплуатационных характеристик и ресурсосбережения в промышленности и на транспорте. Данные продукты используются в строительном комплексе и нашли свое применение при строительстве Московской кольцевой автодороги, мостов через реки Обь, Иртыш, <Node id="12784"/>Кама<Node id="12788"/>, Волга и других важных объектов.
 Проектами пятого направления — «оптические элементы и электроника» — предусматривается организация производства устройств оптоэлектроники на основе монокристаллов ниобата лития с прецизионной периодической доменной структурой, создание малогабаритного информационно-управляющего ядра для перспективных систем управления на основе нано- и микросистемной техники, разработка сверхразрешающего трехмерного модуляционного интерференционного микроскопа для исследования объектов микро- и нанометрового диапазона. Особое внимание Виктор Кокшаров уделил двум крупным проектам.
 Уральским государственным техническим университетом (УГТУ-УПИ) на базе производственного объединения «Уральский оптико-механический завод имени Яламова» планируется разработка технологий производства композитных и <Node id="13608"/>керамических <Node id="13621"/>наноматериалов<Node id="13635"/> с управляемыми электрооптическими характеристиками для высокоэффективных светоизлучающих устройств. Светотехнические устройства нового поколения позволят снизить электропотребление в 5–7 раз и затраты на обслуживание в 4–5 раз. Повышается электробезопасность эксплуатации, исключается загрязнение окружающей среды ртутью и тяжелыми металлами. Организация подобного производства в Свердловской области позволит заменить импортные <Node id="14065"/>светодиоды<Node id="14075"/>, а в перспективе лампы накаливания. Уже <Node id="14116"/>с 2011 года<Node id="14127"/> объём продаж светотехнических изделий с использованием наноструктурных люминофоров составит <Node id="14220"/>50 миллионов рублей<Node id="14239"/>. Объём инвестиций на создание опытного производства составляет 300 миллионов. Институт физики металлов Уральского отделения Российской академии наук на базе одного из крупнейших предприятий электронной промышленности «Научно-производственного объединения Автоматики» реализует проект разработки наноструктурированной магниточувствительной среды и организации производства <Node id="14612"/>сенсоров<Node id="14620"/> магнитного поля и датчиков широкого применения на их основе. Применение магниточувствительных <Node id="14715"/>сенсоров<Node id="14723"/> позволит выпустить новое поколение различных датчиков и приборов, не уступающих или превосходящих лучшие мировые образцы, создать предпосылки для разработки более эффективных машин, агрегатов и систем управления. Потребность в магниточувствительных <Node id="14973"/>сенсорах<Node id="14981"/> достигает 10 миллионов штук в <Node id="15012"/>год<Node id="15015"/>. При этом только устройств учета электроэнергии нужно более 800 тысяч штук в <Node id="15093"/>год<Node id="15096"/>. Начальный объем сбыта в <Node id="15122"/>2010 году<Node id="15131"/> составит <Node id="15141"/>около 15 миллионов рублей<Node id="15166"/>. Объём инвестиций на создание опытного производства составляет <Node id="15230"/>150 миллионов рублей<Node id="15250"/>. Шестое направление — разработка и промышленное производство медицинской техники и препаратов включает 12 проектов, в том числе нацеленных на разработку и внедрение высокопрочных материалов с эффектами памяти формы на основе никелида титана и технологий их получения для новых конструкционных и функциональных применений в медицине и технике, разработку нанокомпозитных покрытий на основе алмазоподобного углерода для повышения эффективности титановых биоимплантатов, разработку электрохимического генератора медицинского кислорода на основе трубчатых нано-структурных твердооксидных элементов. 
Чрезвычайно интересен проект, разрабатываемый Институтом иммунологии и физиологии Уральского отделения Российской академии наук на базе общества с ограниченной ответственностью «Холдинг-Юнона» (ООО Завод «Медсинтез») — разработка методов и аппаратуры для получения, адресной доставки и воздействия на биологические мишени биосовместимых гибридных <Node id="16194"/>наночастиц<Node id="16204"/> с уникальными магнитными и оптическими свойствами с целью диагностики и терапии опухолей.

В этом проекте разрабатываются новые уникальные препараты на основе биосовместимых <Node id="16379"/>нанокомпозитов<Node id="16393"/> 3d-металлов, производимых на территории Свердловской области, методы и аппаратура для диагностики и терапии опухолей с применением этих препаратов.

Масштаб реализации проекта определяется потребностями медицины (госпитали, клиники и другие медучреждения) в отечественных биосовместимых наноразмерных материалах для диагностики и терапии опухолей. Эта проблема особенно остро стоит для Уральского региона. Отечественные фармацевтические препараты такого класса отсутствуют.

Медпрепараты на основе уникальных биосовместимых наноразмерных композитов, аппаратура для диагностики и терапии новообразований, полученные в ходе работы, конкурентоспособны на внутреннем и мировом рынке и пригодны для последующей коммерциализации. Объём расходов на проведение клинических испытаний — <Node id="17171"/>100 миллионов рублей<Node id="17191"/>.
Государственная поддержка предприятий и организаций, реализующих нанотехнологические проекты по данным направлениям, <Node id="17310"/>с 2008 года<Node id="17321"/> приобретает системный характер и будет включать следующие основные элементы.
 Во-первых, финансирование ориентированных фундаментальных исследований в сфере нанотехнологий и <Node id="17496"/>наноматериалов<Node id="17510"/> в рамках регионального конкурса «РФФИ-Урал». С этой целью дополнительно в <Node id="17585"/>2008 году<Node id="17594"/> будет поддержано проектов на <Node id="17624"/>24 миллиона рублей<Node id="17642"/>. Правительство увеличивает финансирование фундаментальной науки, осознавая необходимость создать задел из результатов фундаментальных исследований, которые в ближайшем будущем найдут своё применение в прикладных разработках для предприятий областной промышленности. Во-вторых, запланировано финансирование прикладных разработок в сфере нанотехнологий, предназначенных для внедрения на предприятиях Свердловской области. 
Для поддержки проектов в областном бюджете на <Node id="18110"/>2008 год<Node id="18118"/> предусмотрено <Node id="18133"/>80 миллионов рублей<Node id="18152"/>, которые будут предоставлены предприятиям и организациям в виде субсидий на условиях софинансирования для компенсации части затрат на разработку и внедрение нанотехнологий. Принято соответствующее постановление правительства Свердловской области.

Общий объём государственного финансирования на <Node id="18448"/>три года<Node id="18456"/> по данным проектам, входящим в разработанную областную программу, — <Node id="18525"/>370 миллионов рублей<Node id="18545"/>.
 Третий элемент системы государственной поддержки развития наноиндустрии — привлечение на условиях частно-государственного партнёрства предприятий и организаций, работающих в Свердловской области, к реализации крупнейших промышленных проектов общероссийского значения в сфере нанотехнологий. Шесть таких проектов были представлены на совещании. От имени правительства Свердловской области В. Кокшаров обратился к участникам совещания с предложением рассмотреть возможность софинансирования совместно сo Свердловской областью данных проектов за счёт средств Российской корпорации нанотехнологий, Федерального агентства по науке и инновациям. Совокупная потребность в софинансировании промышленного внедрения составляет порядка <Node id="19273"/>одного миллиарда рублей<Node id="19296"/> с перспективой выхода на мировые рынки с высокотехнологичной, наукоёмкой продукцией.

В заключение Виктор Анатольевич выразил надежду, что обсуждение вопросов развития национально значимых нанотехнологий в отдельном субъекте Российской Федерации позволит привлечь интерес федеральных структур к реализации наших крупнейших проектов, а их совместное продвижение обеспечит развитие наноиндустрии в России.
<Node id="19701"/>http://www.oblgazeta.ru<Node id="19724"/>/home.htm?…Да-а-а, впечатляющую картину нарисовал Виктор Анатольевич! Фактически, это уже чётко проработанная, обсчитанная и обоснованная программа работ на десятки <Node id="19889"/>лет<Node id="19892"/> вперёд. Читая его выступление, уже не испытываешь страха за судьбу программы развития (отрасли) нанотехнологии в стране. Более того – возникает чувство гордости за земляков-уральцев. Как и в тяжелейшие военные <Node id="20103"/>годы<Node id="20107"/>, Урал опять «подставил своё плечо» и доказал, что <Node id="20158"/>он<Node id="20160"/> является надёжным щитом Родины и в данном конкретном случае. Теперь хотелось бы, чтобы все эти программы, планы приобрели бы практическую направленность и как можно скорее были бы воплощены в реальность. Успехов им/нам на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопорошок" StartNode="12452" EndNode="12464">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="17171" EndNode="17191">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Ультрадисперсный+алмаз" StartNode="11787" EndNode="11813">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="3642" EndNode="3643">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="9954" EndNode="9966">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="9357" EndNode="9377">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1871" EndNode="1882">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="15012" EndNode="15015">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="10890" EndNode="10894">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="6928" EndNode="6942">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="2585" EndNode="2599">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="7769" EndNode="7789">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="5638" EndNode="5651">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="8759" EndNode="8772">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="1998" EndNode="2015">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="15093" EndNode="15096">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="11117" EndNode="11137">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="8822" EndNode="8834">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="1844" EndNode="1860">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Ультрадисперсный+алмаз" StartNode="11865" EndNode="11889">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="17585" EndNode="17594">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="20158" EndNode="20160">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Url" StartNode="19701" EndNode="19724">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="5492" EndNode="5501">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="5187" EndNode="5201">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="5227" EndNode="5247">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="14116" EndNode="14127">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="19889" EndNode="19892">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="15230" EndNode="15250">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Url" StartNode="349" EndNode="389">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="1808" EndNode="1817">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Деньги" StartNode="9435" EndNode="9455">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="19273" EndNode="19296">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="18448" EndNode="18456">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="17310" EndNode="17321">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="616" EndNode="620">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="1962" EndNode="1970">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Деньги" StartNode="18133" EndNode="18152">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="13608" EndNode="13635">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Дата" StartNode="62" EndNode="82">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Деньги" StartNode="15141" EndNode="15166">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Наноматериал" StartNode="17496" EndNode="17510">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="работает" StartNode="3642" EndNode="3643">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="10950" EndNode="10953">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Нанокомпозит" StartNode="16379" EndNode="16393">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Процент" StartNode="1545" EndNode="1566">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Деньги" StartNode="7682" EndNode="7711">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="5492" EndNode="5501">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Год" StartNode="10736" EndNode="10745">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Сенсор" StartNode="14715" EndNode="14723">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Светодиод" StartNode="14065" EndNode="14075">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Год" StartNode="8807" EndNode="8816">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="20103" EndNode="20107">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="4443" EndNode="4469">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Наноматериал" StartNode="1288" EndNode="1302">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Деньги" StartNode="17624" EndNode="17642">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Период_времени" StartNode="809" EndNode="823">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Нанопорошок" StartNode="5800" EndNode="5812">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Процент" StartNode="6802" EndNode="6814">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Наноалмаз" StartNode="11891" EndNode="11902">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Наночастица" StartNode="16194" EndNode="16204">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Год" StartNode="18110" EndNode="18118">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Период_времени" StartNode="15122" EndNode="15131">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Наноматериал" StartNode="5899" EndNode="5912">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Год" StartNode="1808" EndNode="1817">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Наноматериал" StartNode="13621" EndNode="13635">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Персона" StartNode="12784" EndNode="12788">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кама</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Период_времени" StartNode="7661" EndNode="7672">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Сенсор" StartNode="14973" EndNode="14981">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Период_времени" StartNode="7714" EndNode="7717">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Период_времени" StartNode="18110" EndNode="18118">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Url" StartNode="3468" EndNode="3507">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Год" StartNode="17585" EndNode="17594">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Деньги" StartNode="18525" EndNode="18545">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Год" StartNode="8792" EndNode="8801">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Период_времени" StartNode="11004" EndNode="11007">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="Период_времени" StartNode="8807" EndNode="8816">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Сенсор" StartNode="14612" EndNode="14620">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="Деньги" StartNode="14220" EndNode="14239">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="Период_времени" StartNode="10736" EndNode="10745">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="автор" StartNode="474" EndNode="578">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="Год" StartNode="15122" EndNode="15131">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="высказывания_заявления" StartNode="474" EndNode="578">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="Наноматериал" StartNode="4696" EndNode="4710">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="Период_времени" StartNode="8792" EndNode="8801">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
