<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологиям — ускорениеНа базе Восточно-Казахстанского государственного технического университета имени Д. Серикбаева будет создан казахстанско-японский учебно-научно-исследовательский сервисный центр по нанотехнологиям и электронной микроскопии. Договор об этом подписали во время визита японской делегации в Усть-Каменогорск ректор университета академик Галым Мутанов и председатель совета директоров всемирно известной компании по производству микроскопов «JEOL» Терукацу Это.
Галимкаир Мутанович Мутанов
Университет стал единственным местом в Центральной Азии, где открывается такой базовый сервисный центр. Это следствие уже созданных университетом и технопарком «Алтай» инноваций и высокого уровня международной интеграции.
 
Мы постараемся найти больше путей взаимовыгодного сотрудничества. Но на первом этапе нашей главной задачей является обучение ваших специалистов. Регион очень богат минеральными ресурсами. И здесь важно решить, как добавить дополнительную ценность добываемым ресурсам, — раскрыл одно из направлений сотрудничества Терукацу Это.
  
Получение новых материалов из редких металлов, как говорит Президент нашей страны, вот что интересно. <Node id="1168"/>И мы намерены с помощью нанотехнологий добиться создания абсолютно новых материалов <Node id="1252"/>следующего века<Node id="1267"/>, — добавил в свою очередь ректор университета академик Галым Мутанов<Node id="1336"/>.
 Он сообщил также, что следующим этапом международного сотрудничества станет проведение японскими специалистами мастер-класса по нанотехнологиям, электронной микроскопии и микроанализу, который пройдет в рамках казахстанско-российско-японской научной конференции в Усть-Каменогорске уже в <Node id="1627"/>текущем месяце<Node id="1641"/>.
Виктория ШЕВЧЕНКОhttp://<Node id="1667"/>www.zakon.kz/…ews/news.asp?…Сотрудничество<Node id="1709"/> Японии и Казахстана в области электронной микроскопииНа базе Восточно-Казахстанского государственного технического университета им. Д. Серикбаева создается казахстанско-японский учебно-научно-исследовательский сервисный центр по нанотехнологиям и электронной микроскопии. Договор об этом подписали ректор казахстанского вуза Галымкаир Мутанов и генеральный директор компании JEOL Ltd. Терукацу Это.
 Договор предусматривает несколько направлений сотрудничества, в частности, организацию учебных семинаров, тренингов и мастер-классов по достижениям в области нанотехнологий и электронной микроскопии для специалистов центрально-азиатского и западно-сибирского регионов, повышение квалификации специалистов этих регионов. 
= Кроме того, стороны договорились о проведении совместных японско-казахстанских научных исследований в области нанотехнологий и создании новых материалов путем привлечения инженеров и ученых ведущих японских компаний и университетов.
 Договор содержит еще ряд конкретных проектов. Вместе с тем, стороны договорились, что по каждому из направлений будет заключено дополнительное соглашение. Договор вступил в силу сразу после подписания, а срок действия безграничен. 
Как отметил после подписания ректор университета Галым Мутанов,
   «будем сотрудничать, пока живем, ведь нанотехнологии только начинают развиваться, это только начало. Открытие наномира для человека — это как открытие космоса». При этом он еще раз подчеркнул, что «мы единственные в Центральной Азии, где эта мировая компания открывает сервисный центр нанотехнологий и электронной микроскопии, причем, базовый сервисный центр».
 <Node id="3328"/>http://www.profit.kz/news/003638/Восточно-Казахстанский<Node id="3383"/> государственный технический университет имени Д. Серикбаева
…Созданная на территории университета Зона высоких технологий предполагает строительство и введение в действие целого комплекса объектов: Центра передовых технологий с международным участием, опытно-промышленного центра высокотехнологичных предприятий и др. В перспективе должен вырасти целый наукоград, автономный технологически взаимосвязанный комплекс интеграции науки, высокоразвитого производства и образования, который способен во многом изменить жизнь студентов, облик областного центра и региона в целом.
 Университет является лидером среди вузов Казахстана по внедрению технологии дистанционного обучения. Созданное на базе университета Представительство Института ЮНЕСКО по информационным технологиям в образовании (ИИТО) в Казахстане позволяет успешно продвигаться по пути интеграции в мировое образовательное пространство с использованием новых информационных и коммуникационных технологий. При университете действует Центр инноваций и новых технологий. Университет перешел на новую модель профессионального непрерывного технического образования «Профессиональная школа – колледж – университет»… <Node id="4552"/>http://www.ektu.kz/Технопарк<Node id="4580"/> «Алтай»
Первый региональный технопарк Казахстана – Региональный научно-технологический парк «Алтай» – создан постановлением Восточно-Казахстанского областного акимата от <Node id="4751"/>05 апреля <Node id="4761"/>2004<Node id="4765"/>-го года<Node id="4773"/> № 406.

Учредителями технопарка являются Восточно-Казахстанский Государственный Технический Университет им. Д. Серикбаева и Восточно-Казахстанский областной акимат.

Технопарк вправе создавать филиалы и представительства, а также создавать и быть участником (акционером) юридических лиц в соответствии с законодательством Республики Казахстан.
В 16-ти лабораториях технопарка разработаны 63 проекта на сумму более 10 млрд. тенге, пять из них включены в программу индустриально-инновационного развития региона.

Реализация этой программы осуществляется при активном сотрудничестве с крупными промышленными предприятиями, в числе которых: Ульбинский металлургический завод, Казцинк, Титано-магниевый комбинат, Востокмашзавод и ряд других. Широкое сотрудничество налажено и в международных программах и проектах, в частности с Гонконгским университетом и технопарком, с технопарком г.Урумчи (КНР), с филиалом «Хьюлет-Паккард Интернэшнл Трейд Би.Ви.» (США), с Томским Международным деловым центром «Технопарк» и др.
Технопарк в <Node id="5798"/>настоящее время<Node id="5813"/> в г. Усть-Каменогорске располагает: действующим центром прикладных научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ (ПНИиОКР), размещенным в отдельном специализированном здании общей площадью более 4000 квадратных метров, в структуре которого находятся лаборатории инновационной направленности, цех сварочного производства, станочный парк, помещения для проведения выставок-ярмарок, мультимедийный зал и залы для проведения конференций, а также библиотека и патентно-информационный отдел; земельным участком площадью 60 гектаров, на котором планируется развивать социально-экономическую инфраструктуру технопарка. <Node id="6435"/>http://technopark.ektu.kz/JEOL<Node id="6465"/> Ltd.JEOL makes scientific and analytical instruments used in biotechnology, materials inspection, medical diagnostic, nanotechnology, surface treatment, and semiconductor manufacturing applications. The company's products include scanning electron microscopes, scanning probe microscopes, mass spectrometers, laser lithography systems, electron-beam guns, coating systems, and amino acid analyzers. Advanced Capacitor Technologies, a joint-venture affiliate, is developing batteries and supercapacitors for alternative energy applications. JEOL is an acronym that stands for Japan Electron Optics Laboratory, the company's English name when it was founded in 1946 to manufacture electron microscopes.
<Node id="7167"/>http://biz.yahoo.com/…5/55604.htmlhttp://www.jeol.com/<Node id="7221"/>2008-ой<Node id="7228"/> год<Node id="7232"/> – <Node id="7235"/>год<Node id="7238"/> полувековой истории университета. На всех этапах становления и развития ВУЗА он занимал достойное место в рейтинге ведущих вузов страны и за рубежом. И на рубеже полувековой истории ВКГТУ им.<Node id="7430"/>Д.Серикбаева<Node id="7442"/>, как университет-технопарк, признан казахстанской моделью инновационного вуза, получил высокую оценку в стране и за рубежом. Опыт университета взят за основу формирования инновационного вуза. Таким же итогом ознаменовалась деятельность по развитию научно-технологического парка «Алтай», который также признан моделью казахстанского технопарка. Теперь вот, в сотрудничестве с мощным японским концерном, университет поднимается на новую ступень развития и становится поистине выдающейся «кузницей» высококвалифицированных кадров технических специальностей. И особенно – в области нанотехнологий и электронной микроскопии… Новых успехов и достижений казахстанским коллегам!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1252" EndNode="1267">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1168" EndNode="1336">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4761" EndNode="4773">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="4552" EndNode="4580">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="5798" EndNode="5813">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="7221" EndNode="7232">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="1168" EndNode="1336">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="4751" EndNode="4765">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="7167" EndNode="7228">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1627" EndNode="1641">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="7235" EndNode="7238">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="7430" EndNode="7442">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Серикбаев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="1667" EndNode="1709">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="3328" EndNode="3383">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="6435" EndNode="6465">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
