<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Это нам не «нано»Ученые считают, что Россия еще на <Node id="51"/>год<Node id="54"/> отстала в нанотехнологической гонкеПроф. Лев Трусов, третий слеваПрошло <Node id="127"/>около года<Node id="137"/> с момента образования государственной корпорации «Роснанотех». По мнению многих ученых, связанные с ее созданием ожидания пока не оправдываются. Почему? Об этом корреспондент «РГ» беседует с одним из российских специалистов, стоявших у истоков научного направления «нанотехнологии», доктором технических наук, профессором Львом Трусовым. Российская газета: Создание «Роснанотеха» привлекло, пожалуй, небывалое сегодня для науки внимание общества. Многих, конечно, поразили огромные деньги, которые выделило корпорации <Node id="656"/>правительство<Node id="669"/>, – <Node id="673"/>около 130 миллиардов рублей<Node id="700"/>. Казалось, что появился новый флагман, который поведет общество в экономику, основанную на знаниях. Как вы оцениваете деятельность «Роснанотеха»?Лев Трусов: Его создание было, безусловно, своевременным шагом руководства страны, озабоченного построением «экономики знаний». А вот что касается реализации этого плана… Давайте посмотрим на результаты деятельности «Роснанотеха».
 
За истекший <Node id="1091"/>год<Node id="1094"/> в корпорацию поступило более 400 проектов, но пока научно-технический совет корпорации дал положительную оценку всего четырем, причем три из них уже были известны и финансировались ранее Роснаукой. И все! Но самое главное даже не в этих цифрах, хотя они, конечно, красноречивы. У корпорации целый <Node id="1392"/>год<Node id="1395"/> ушел на то, что можно было сделать значительно быстрее. Да-да, не удивляйтесь.
  
Дело в том, что «Роснанотех» появился не на пустом месте, его создание было подготовлено нашими научными школами, которые сотрудничали, в первую очередь, с Роснаукой и другими федеральными структурами. Накоплен огромный массив информации о разработках в сфере «нано». Более того, в рамках федеральных программ только через Роснауку прошло около 400 проектов, инициированных бизнесом.
  
Казалось бы, в этой ситуации надо сделать простую вещь – воспользоваться этими данными и, опираясь на них, двигаться дальше. Однако соглашений о совместной деятельности «Роснанотеха» с Роснаукой и головной научной организацией в области нанотехнологий – Курчатовским институтом – до сих пор не существует. «Роснанотех» начал с чистого листа: заново объявляет конкурс и изучает все те же проекты, которые уже прошли экспертизу в предыдущих программах. И приходит к тем же самым выводам.
 РГ: Неужели ничего нового не выявлено? Трусов: Конечно, нет. Селекция проектов уже была проведена ранее, причем основательная. Понимаете, «Роснанотех» попал в непростую ситуацию. Вероятно, думали, что у них есть главное – деньги. И теперь достаточно бросить клич, как тут же выстроится очередь проектов, из них отберут те, которые будут приносить «золотые яйца». Такая схема работает там, где давно отрегулированы все вопросы взаимодействия науки и бизнеса. К сожалению, у нас реалии иные. Нет пухлого портфеля готовых к коммерциализации проектов.
  Что же касается коммерциализации инноваций, то здесь, действительно, целина: нет менеджеров, не расставлены точки в вопросе, кому принадлежит интеллектуальная собственность. Сегодня каждый проект – это, по сути, маленькая школа, где надо воспитывать и менеджера, и управляющую компанию, и отрабатывать взаимодействие бизнеса с наукой. Поэтому мы сейчас нуждаемся не столько в поиске «золотых яиц» и немедленной их коммерциализации, сколько в посеве инновационного слоя. <Node id="3372"/>Потом<Node id="3377"/> из него вырастут наша наноиндустрия и наши кадры. А прийти и собрать готовое? Не получится.
 РГ: Но если у нашей науки нет портфеля проектов в этой области, которые уже сегодня можно коммерциализировать, то «Роснанотеху» не позавидуешь. По Уставу корпорация создана именно для этих целей, а не для финансирования исследований, которые еще находятся в пробирке.
 Трусов: Не совсем так. В соответствии с законом о «Роснанотехе» одна из ее функций – это организационная и финансовая поддержка научно-исследовательских и опытно-конструкторских разработок. В <Node id="3932"/>этом году<Node id="3941"/> проценты от средств корпорации, вложенных в банки, составили <Node id="4003"/>около одного миллиарда рублей<Node id="4032"/>. Почему бы не истратить часть этих денег, как и предусмотрено законом, на научно-исследовательские работы?  
Теперь что касается эффективных проектов. Нельзя рассматривать подряд все предложенные разработки. Это бессмысленная трата денег и времени. Надо сделать то, о чем ученые говорили еще <Node id="4325"/>год назад<Node id="4334"/>. Сформулировать наши приоритеты: в каких научных направлениях Россия сильна, к чему есть интерес у бизнеса, и здесь сконцентрировать деньги и усилия ученых.
  И надо в корне изменить сам подход к отбору проектов. Пока здесь все поставлено с ног на голову. Сейчас «Роснанотех» сначала выбирает проект, а потом ищет, кому в бизнес-сообществе он нужен. То есть ученым говорят, вот вы <Node id="4716"/>20 лет<Node id="4722"/> работали, что-то там придумали, мы вас окружим забором, создав новую компанию, дадим деньги, заберем часть прав на результаты ваших работ, а затем будем искать, кому это надо, и продавать. Это пассивная схема, а нужна активная.
  
Бизнес должен приходить в корпорацию со своими потребностями, говорить, что ему нужно, а «Роснанотех» под этот запрос объявлять конкурсы, собирать команду ученых и инженеров. Такая активная схема, когда бизнес инициирует проекты, уже осуществляется Роснаукой в рамках частно-государственного партнерства.
 РГ: В <Node id="5266"/>декабре<Node id="5273"/> планируется проведение первого международного форума, в рамках которого пройдет выставка, где корпорация намерена представить свои достижения.
 Лев Трусов: В <Node id="5432"/>этом году<Node id="5441"/> состоялся экономический форум в Санкт-Петербурге, где выставлялся «Роснанотех». Так вот, он представил экспонаты, которые, в основном, были разработаны по программам главным образом Роснауки. И никаких ссылок на то, кто инициировал, финансировал и реализовывал эти проекты. Если бы было сказано, что «Роснанотех» организовал экспозицию и пригласил к участию разные организации, то была бы понятна его роль. А так…  Порой складывается впечатление, что корпорация вообще недостаточно ориентируется в том, что делается в стране в области нанотехнологий ведомствами и организациями. Так, например, сейчас на своем сайте «Роснанотех» привлекает испытательные лаборатории и метрологические центры «на основе процедуры признания компетентности» для выполнения сертификационных испытаний и специальных измерений в области нанотехнологий. Вместе с тем в соответствии с утвержденной <Node id="6315"/>правительством<Node id="6329"/> федеральной программой «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в РФ на <Node id="6400"/>2008 – 2010 годы<Node id="6416"/>» такие сертификационные центры только создаются.
  
Все это грустно, ведь с «Роснанотехом» (были) связаны большие надежды, но многое упущено, а главное, упущено время. Ведь конкуренты не стоят на месте. Они нас опережали в предшествующий период, а за <Node id="6668"/>этот год<Node id="6676"/> ушли еще дальше.
 <Node id="6695"/>http://www.rg.ru/…03/nano.htmlА<Node id="6726"/> ведь прав, ой как прав уважаемый профессор: прошло <Node id="6778"/>более года<Node id="6788"/>, а из более чем 450 проектов ГК РНТ отобрала для финансирования всего лишь два проекта, ну, там, плюс ещё несколько на подходе. И то в основном те, кторые уже ранее были отобраны Роснаукой. Процесс оценки и отбора проектов действительно поставлен с ног на голову – вместо того, чтобы сами бизнесмены гонялись за научными разработками и стремились их побыстрее внедрить – в надежде на будущую прибыль, сейчас отбираются более-менее «подходящие» работы/проекты, а затем начинается лихорадочный поиск «частника»/бизнесмена, которому можно было бы всучить этот проект для его дальнейшей доработки. А уж о финансировании НИОКР сейчас и вообще не идёт речи. Словом, абсолютно прав Лев Ильич (Трусов), очень негативно оценивая деятельность ГК РНТ за истекший <Node id="7541"/>год<Node id="7544"/>. Совсем не так надо было бы всё это организовывать…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="6668" EndNode="6676">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3932" EndNode="3941">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="51" EndNode="54">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="6695" EndNode="6726">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="673" EndNode="700">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="6400" EndNode="6416">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1091" EndNode="1094">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="6315" EndNode="6329">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4325" EndNode="4334">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="4003" EndNode="4032">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Властная_Структура" StartNode="656" EndNode="669">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="127" EndNode="137">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="4716" EndNode="4722">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3372" EndNode="3377">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="4716" EndNode="4722">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="6778" EndNode="6788">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="7541" EndNode="7544">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="1392" EndNode="1395">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="5432" EndNode="5441">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="5266" EndNode="5273">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
