<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Центр нанотехнологии нефтяниковИран – страна, очень богатая природными полезными ископаемыми, особенно – газом и нефтью. Газо- и нефтедобыча – основы богатства страны, её экономики. И эти поистине несметные богатства используются как для укрепления обороноспособности страны, так и для развития науки и техники, искусства, культуры, ремёсел и т.п.
Осознав огромные потенциальные возможности развития нанотехнологии в стране, нефтяники Ирана недавно создали в рамках своей отрасли исследовательский Центр нанотехнологии (Nanotechnology Research Center). В стране имеются и другие исследовательские центры, занимающиеся аналогичной проблематикой, так что в данном случае правильней было бы называть ЭТОТ центр Центром нанотехнологии нефтяной промышленности – он входит непосредственно в структуру отрасли и даже его сайт расположен на сайте нефтяников.

Очевидно, что последние не пожалели средств на его оборудование, поскольку Центр оборудован по последнему слову техники и, несмотря на сравнительно короткую свою историю (Центр был создан в <Node id="1042"/>2006 г.<Node id="1049"/>), уже добился довольно значительных успехов в области создания большого спектра нанопродуктов и технологий.
История и цели создания
Естественно, основные достижения исследователей Центра сосредоточены в областях, максимально «приближенных» по своей тематике к нуждам нефтяников, газовиков и энергетиков.
Это и использование <Node id="1374"/>наноматериалов<Node id="1388"/> в структуре глин и других материалов, применяемых в бурении скважин и укрепления их стенок, для повышения степени извлечения сырья, в качестве катализаторов для повышения выхода полезных продуктов при переработке нефти, для повышения кпд энергетических систем, для создания покрытий (термальных, против коррозии, износа, трения), устройств термозащиты, химической сепарации, фильтров, разного рода сорбентов, мембран и лубрикантов, структурных материалов, включая <Node id="1853"/>нанокомпозиты<Node id="1866"/>, обладающих особыми свойствами (малый вес, высокие прочность и износоустойчивость), устройств для аккумулирования энергии (использование <Node id="2004"/>нанотрубок<Node id="2014"/> в устройствах для хранения водорода), химических <Node id="2064"/>биосенсоров<Node id="2075"/>, высокочувствительных датчиков, средств защиты окружающей среды и т.п.<Node id="2146"/>http://www.ripi.ir/…ohistory.aspDr.<Node id="2181"/> Sourena Sattari – Руководитель Центра нанотехнологииhttp://<Node id="2241"/>www.ripi.ir/…director.aspОбласти<Node id="2273"/> деятельности
Соответственно сложились и основные области деятельности Центра:
 Выявление областей применения НТ в интересах нефтедобывающей и нефтеперерабатывающей промышленности, Исследования в области НТ и оценка перспектив её развития, Передача достижений и обмен опытом в области НТ, Разработка прикладных основ НТ для нужд нефтяников, Оказание помощи в процессе внедрения новых технологий и продуктов, Подготовка квалифицированных кадров и соответствущего оборудования для развития НТ, Оказание помощи процессу «ответственного» развития НТ. <Node id="2820"/>http://www.ripi.ir/…nofields.asp<Node id="2852"/>
Наряду с, так сказать, с «отраслевыми» работами, сотрудники Центра занимаются и другими исследованиями, в том числе и в области создания лекарственных препаратов для борьбы с раком:
<Node id="3035"/>http://www.nanonewsnet.ru/…orby-s-rakomОборудование<Node id="3086"/> Центра
Богатство, разнообразие и номенклатура оборудования Центра внушает уважение:

• Scanning Probe Microscopy (SPM)

• Accelerated Surface Area and Porosimetry System

• Atomic Absorption Spectrometer Temperature Programmed Desorption (TPD), Oxidation (TPO) and Reduction (TPR)

• Gas Chromatography

• BET Surface Area Analyzer

• Particle Dynamic Analysis

• Electric Furnave with Controller and Programmer

• FTIR Gasoline Analyzer

• Ultrasonic-Sonorex Super

• Centrifuge

• Pore volume measurement by Hg

• Inductively Coupled Plasma

• Elemental Analyzer

• Gas Chromatography- Fourier Transform Infrared Spectroscopy

• X-Ray Fluorescence Spectrometer

• High Performance Liquid Chromatography

• Ion Chromatography

• Gas Chromatography-Mass Spectrometry

• X-Ray diffraction Spectrometer

• Scanning Electron Microscope

• Dynamic Shear Rheometer

• Gel Documentation System

• Blot Transfer System

• PCR Set System

• Electrophoresis Equipment

• Electroporator

• Hybridization Oven

• Potentiostatic-Galvanostatic

• Gel Permeation Chromatography

• Differential Scanning Calorimetry

• Plastograph

• ThermoGravimetric Analyzer

• Melt Flow Index

• Ultrasonic Homogenizer

• Nanotribometer

• Nanozatasizer

• Elipsometer
<Node id="4328"/>http://www.ripi.ir/…quipment.aspОсновные<Node id="4368"/> проекты работ Разработка процесса массового производства <Node id="4426"/>углеродных <Node id="4437"/>нанотрубок<Node id="4447"/> для применения их для создания катализаторов, топливных элементов и устройств хранения природного газа, Синтез <Node id="4559"/>наноматериалов<Node id="4573"/>, используемых для повышения качества нефтепродуктов и других применений в нефтепромышленности, Синтез и использование полимерных <Node id="4703"/>нанокомпозитов<Node id="4717"/> в нефтяной промышленности, Изучение методов использования <Node id="4776"/>наноматериалов<Node id="4790"/> для решения проблем борьбы с загрязнением окружающей среды, Разработка и методы использования разного рода лубрикантов, Поиск, синтез и применение новых катализаторов, используемых в области нефтепереработки, Применение разного рода присадок к топливу (бензин, дизельное топливо) с целью снижения потребления и уровня загрязнения воздуха, Поиск, разработка и применение разного рода покрытий против коррозии, Использование <Node id="5214"/>наноматериалов<Node id="5228"/> в процессах очистки и переработки природного газа. 
Впечатляюще выглядят списки, содержащие более двух десятков ведущихся и такого же числа законченных проектов.
  <Node id="5393"/>http://www.ripi.ir/…projects.asp<Node id="5425"/>
Столь же впечатляюще выглядит перечень достижений Центраhttp://<Node id="5489"/>www.ripi.ir/…ivements.asp<Node id="5514"/>
и разработанных его сотрудниками оборудования и видов продукции.

Среди последних можно отметить широкую номенклатуру разного рода <Node id="5646"/>наночастиц<Node id="5656"/>, композитов и <Node id="5671"/>нанотрубок<Node id="5681"/>, оборудования для их (полу)промышленного производства и материалов, изготовленных на их основе.
<Node id="5778"/>http://www.ripi.ir/…products.asp<Node id="5810"/>
Значителен и список работ, опубликованных сотрудниками Центра:
<Node id="5874"/>http://www.ripi.ir/…ications.aspNanotechnology<Node id="5920"/> Research Centerhttp://<Node id="5943"/>www.ripi.ir/…chnology.aspМолодцы<Node id="5975"/> ребята иранцы! И нефтяники, и сотрудники Центра нанотехнологии. Работают не покладая рук, всё время чего-то изучают, чего-то изобретают, создают, производят… Да чего там говорить?! Хорошая каша сама себя хвалит. А вот «некоторые» изображают Иран как некую «тюрьму народов», заповедник мракобесов и реакционеров, в котором напрочь подавлены все и всяческие права человеков, детей и женщин… Этакий современный концлагерь. Тогда что ж, выходит, и учёные у них трудятся, как у нас сказали бы, в условиях своеобразной «шарашки»? Да-а-а-а… А если вспомнить, сколько «всего» они сделали и ещё сделают – в условиях почти полной экономической блокады и научной изоляции, и, кстати, сколько «всего» и всякого сделали НАШИ учёные, работавшие в сталинско-бериевских «шарашках», то поневоле подумаешь, что это, прошу прощения, не столь уж «плохая» система организации научного труда. Конечно, сейчас не совсем «модно» вспоминать обо всём этом, так сказать, в «положительном ключе». Но уж навести соответствующий порядок и дисциплину в ряде отраслей (включая науку) «некоторым» явно бы не помешало…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3035" EndNode="3086">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4426" EndNode="4447">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="5489" EndNode="5514">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2820" EndNode="2852">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="5671" EndNode="5681">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="4437" EndNode="4447">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="5778" EndNode="5810">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2146" EndNode="2181">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2241" EndNode="2273">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="5214" EndNode="5228">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="1374" EndNode="1388">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2004" EndNode="2014">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="4328" EndNode="4368">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанокомпозит" StartNode="4703" EndNode="4717">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанокомпозит" StartNode="1853" EndNode="1866">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="5874" EndNode="5920">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="5646" EndNode="5656">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="4559" EndNode="4573">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="5943" EndNode="5975">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="4776" EndNode="4790">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Биосенсор" StartNode="2064" EndNode="2075">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="1042" EndNode="1049">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="5393" EndNode="5425">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
