<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Таганрогский технологический институт Южного федерального университета (ТТИ ЮФУ) начал подготовку к запуску и развертыванию нанотехнологического комплекса "Нанофаб". Как сообщил декан факультета электроники и приборостроения ТТИ ЮФУ, директор научно-образовательного центра "Нанотехнологии" профессор Борис Коноплев, после завершения работ в <Node id="344"/>сентябре 2007 года<Node id="362"/> таганрогская нанофабрика станет самой мощной в стране. 
 
"<Node id="422"/>Нанотехнологический комплекс будет включать в себя девять модулей, которые могут выполнять основные технологические операции при изготовлении наноустройств и <Node id="580"/>наноматериалов<Node id="594"/>: нанесение нанометровых пленок (в несколько атомных слоев), удаление пленок с помощью ионных и лазерных пучков, формообразование, изменение свойств областей и создание новых композиций материалов или устройств на их основе", - рассказал Коноплев<Node id="840"/>. По словам профессора, комплекс оборудования, стоимость которого превышает <Node id="916"/>300 миллионов рублей<Node id="936"/>, будет использоваться не только для научных исследований и образовательного процесса, но и для выполнения контрактов по заказам промышленности. 
 
"<Node id="1085"/>Основное направление - производство элементной базы новых <Node id="1143"/>нанокомпьютеров<Node id="1158"/>. Это очень маленькие элементы, обладающие высоким быстродействием и малой потребляемой мощностью", - уточнил Коноплев<Node id="1276"/>. 
 
Второе направление - наномеханика, с помощью которой создаются электромеханические устройства, например <Node id="1385"/>сенсоры<Node id="1392"/>, используемые в автомобильной промышленности, при производстве самолетов, для стабилизации изображения телекамер. 
 
"Нанонаука имеет очень большую фундаментальную часть, здесь очень много неизвестного в самой материи, в принципах организации структур, поэтому не все работы будут и должны окупаться. Но мы будем стараться, чтобы фундаментальная наука как можно скорее переходила в прикладную", - подытожил Коноплев.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанокомпьютер" StartNode="1143" EndNode="1158">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="1385" EndNode="1392">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="580" EndNode="594">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="344" EndNode="362">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1085" EndNode="1276">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1085" EndNode="1276">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="422" EndNode="840">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="916" EndNode="936">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="422" EndNode="840">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
