<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Современную нанопродукцию будут выпускать на территории бывшего АЗЛКМОСКВА, 7 ноя – Современную продукцию на основе инновационных технологий, в том числе нанотехнологий, уже в <Node id="176"/>2009 году<Node id="185"/> начнут выпускать на приобретенных Москвой территориях бывшего завода АЗЛК, сообщил в пятницу журналистам генеральный директор ГУП «Стройэкспром» Александр Юзвик<Node id="346"/>.<Node id="347"/>

ГУП был создан в <Node id="366"/>апреле 2007 года<Node id="382"/> для эффективного использования территории промышленной зоны на юго-востоке Москвы.
 «На производственных площадях будет налажено производство самых современных инновационных материалов, которые могут быть использованы для авиации и атомной промышленности. Актуальность и применение нанотехнологий – основной критерий при отборе», – сообщил генеральный директор.
 
В частности, в реконструируемом сейчас главном корпусе разместятся десятки компаний по производству изделий из пластмассы, не имеющих, по словам Юзвика, аналогов в мире.

Он отметил, что созданная на химфаке МГУ фирма «Унихимтех» ведет переговоры о получении примерно 50 тысяч квадратных метров площадей из общей площади корпуса 200 тысяч квадратных метров.

В <Node id="1108"/>настоящее время<Node id="1123"/> ГУП «Стройэкспром» ведет переговоры с 20 отечественными производителями по вопросу организации производства. В адрес 15 крупных зарубежных производителей автомобилей направлены приглашения о сотрудничестве в этой области.

По словам Юзвика, проявили также интерес французские и австрийские производители малой авиации.
 
«Будем размещать здесь и малые предприятия», – добавил он.
 На завершение реконструкции главного корпуса бывшего завода с инженерными коммуникациями в <Node id="1596"/>2008 году<Node id="1605"/> выделено из бюджета города <Node id="1633"/>1,7 миллиарда рублей<Node id="1653"/>.
<Node id="1655"/>http://www.rian.ru/…4619221.html«Стройэкспром»http://www.spr.ru/view.php?…Ну<Node id="1731"/> что ж, очевидно, на какой-то части этой огромной территории будет сохранено и автомобильное производство. А на остальной – создан обширный технопарк, который займут резиденты самого разного профиля, включая и производство нанотехнических изделий… В добрый путь и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="176" EndNode="185">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="366" EndNode="382">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1655" EndNode="1731">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="346" EndNode="347">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1596" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="1596" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1633" EndNode="1653">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="176" EndNode="185">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="346" EndNode="347">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1108" EndNode="1123">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
