<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>Углеродные <Node id="12"/>нанотрубки<Node id="22"/> (УНТ) называют чудо-материалом <Node id="54"/>21 века<Node id="61"/>. УНТ – протяжённые цилиндрические структуры диаметром от одного до нескольких десятков нанометров и длиной до нескольких сантиметров состоят из одной или нескольких свёрнутых в трубку гексагональных <Node id="261"/>графитовых плоскостей<Node id="282"/> (<Node id="284"/>графенов<Node id="292"/>) и заканчиваются обычно полусферической головкой.

Однако, в то время как исследователи разрабатывают все новые применения УНТ в диапазоне от наноэлектроники до наномедицины и даже защитной брони для военных применений, практические характеристики УНТ оказываются значительно ниже тех, что предсказывают теоретические разработки.

Страница для УНТ в Википедии приводит обзор механических характеристик <Node id="695"/>углеродных <Node id="706"/>нанотрубок<Node id="716"/> и показывает разницу между теоретическими предсказаниями и экспериментальными величинами. Например, квантово-механические расчеты предсказывают, что у одностенных УНТ, не имеющих дефектов, прочность на растяжение превышает 100 Гпа, что соответствует возможности кабеля с сечением 1 кв. мм удержать вес более 10 тонн. На практике величина измеренной прочности на растяжение УНТ оказывается много меньше – всего 28 Гпа. Проблема здесь лежит не столько в реальной величине параметра, а скорее всего в сути механических испытаний, применявшихся до сих пор. Очень трудно изготовить образцы для испытаний, не повредив при этом трубки (что, естественно, влияет на механические параметры). Другой проблемой является практическая сложность в отображении теста с высоким разрешением, достаточным для того, чтобы определить точную природу трещины.

Группа американских ученых, возглавляемая профессором Горацио Эспиноса (Professor Horacio Espinosa) c факультета Машиноведения Университета Northwestern (Эванстон, Иллинойс), провела эксперименты, результаты которых полностью соответствуют теоретическим предсказаниям. Экспериментаторы сумели решить существующие проблемы и провести работы с практически идеальными <Node id="1920"/>нанотрубками<Node id="1932"/>, определив их геометрию при разрушении с высокой точностью и достоверностью. Результаты измерений отличаются осмысленностью и негромоздкостью.

Результаты опубликованы в интернет издании Nature Nanotechnology (Measurements of near-ultimate strength for multiwalled carbon nanotubes and irradiation-induced crosslinking improvements от <Node id="2268"/>10 августа с.г.<Node id="2283"/> в соавторстве со студентами-выпускниками Northwestern и с коллегами из двух известных лабораторий. Это первые экспериментальные результаты, хорошо коррелирующие с теорией.

Многие из предыдущих исследований в данной области были рассчетными, однако, рассчетные модели <Node id="2552"/>нанотрубок<Node id="2562"/> никогда прямо не соответствовали практическим экспериментам. В данном случае, впервые проведен прямой эксперимент и измерены пределы разрушения для многостенных УНТ, результаты которого близки квантово-механическим вычислениям, что и является наиболее ценным результатом работы. Определены экспериментальные величины модуля <Node id="2887"/>Юнга<Node id="2891"/>, разрушающее напряжение и деформация разрушения, которые оказались равными 1 Тпа, 100 Гпа и <Node id="2984"/>11%<Node id="2987"/>, соответственно для одиночной ячейки УНТ. По-видимому, это первый последовательный результат измерения механических параметров <Node id="3115"/>нанотрубок<Node id="3125"/>.

В дополнение, исследователи испытали влияние облучения на прочностные характеристики УНТ. Предполагалось, что облучение должно спсобствовать деградации атомной структуры материала, но эксперименты показали обратное. Группа проф. <Node id="3357"/>Эспиносы<Node id="3365"/> продемонстрировала зависимость увеличения допустимой нагрузки от увеличивающейся дозы облучения пучком электронов. Этот результат очень важен для всех, работающих в данной области, поскольку позволяет регулировать механические свойства УНТ для различных приложений.

Идея упрочнения облучением обсуждалась уже в продолжение <Node id="3690"/>нескольких лет<Node id="3704"/>. Для того, чтобы провести эксперименты и установить зависимость свойств от облучения было необходимо прежде всего поставить чистый первичный эксперимент по определению механических и прочностных свойств одиночной ячейки УНТ. Имея эти результаты, ученые смогли изолировать действие облучения и поставить эксперименты с достоверными результатами. В лаборатории были разработаны соответствующие методики и инструменты для разрешения существующих проблем для измерения на уровне наноразмеров, что, в свою очередь, поможет разработать новые устройства наноразмеров и <Node id="4267"/>наноматериалы<Node id="4280"/> и предложить их на рынке.

Одной из наиболее важных задач группы проф. Эспиноса является разработка большого количества материала, состоящего из УНТ и обладающего всеми свойствами, зафиксированными для одиночных <Node id="4493"/>нанотрубок<Node id="4503"/>. <Node id="4505"/>Нанотрубки<Node id="4515"/> невероятно прочны при сравнении с традиционными материалами, однако слишком малы, чтобы быть полезными в большом количестве случаев. Поэтому актуальной является работа по созданию материала, состоящего из множества объединенных УНТ и пригодного для изготовления длинных волокон и канатов, которые, могут быть использованы в традиционной промышленности, например, в строительных материалах, персональной броне, спортивном оборудовании и т.п. Такая работа, в свою очередь, может привести к разработке целого класса новых материалов.

Помимо задач по применению <Node id="5075"/>нанотрубок<Node id="5085"/>, по-прежнему актуальными являются экспериментальные работы по их характеризации. В частности, очень интересными являются электрические и термические свойства УНТ, что может открыть новые горизонты в микроэлектронике. Исследование свойств УНТ и создание материалов на их основе являются активной зоной научных исследований, которая охватывает также проблемы их измерения, управления и диспергирования УНТ в других материалах. Эксперименты в области УНТ, в свою очередь, вносят свой огромный вклад в развитие области измерительных приборов для контроля нанообъектов.
Дополнительная информация</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="5075" EndNode="5085">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="3115" EndNode="3125">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="2268" EndNode="2283">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="3357" EndNode="3365">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эспиносы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3690" EndNode="3704">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="2984" EndNode="2987">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="4505" EndNode="4515">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="54" EndNode="61">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="12" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="2552" EndNode="2562">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1920" EndNode="1932">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="2887" EndNode="2891">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="695" EndNode="716">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Графен" StartNode="284" EndNode="292">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="706" EndNode="716">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="4493" EndNode="4503">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Графен" StartNode="261" EndNode="282">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="4267" EndNode="4280">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
