<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Что за модной приставкой «нано»«Налетай, торопись, покупай нанотовары», – в том числе и таким образом продается сейчас продукция нанотехнологий среди населения. В магазинах мне подобное пока еще на глаза не попадалось. Но сетевая торговля то тряпки для пыли предложит с какими-то сумасшедшее микроскопическими отверстиями, через которые вся пыль в тряпку добровольно всасывается, то «интеллектуальную смазку» для автомобилей. Здесь уже прямые ссылки на передовую технологию, ту самую, что позволяет манипулировать атомами и молекулами для получения совершенно новых, доселе невиданных свойств материалов.
Мурманский Гос. Технический Университет
Об этой передовой технологии, действующей в диапазоне размеров, соотносимых с миллиардными долями метра (1 нанометр = 0,000000001 метра), наслышаны все.

<Node id="799"/>Более того, по словам первого заместителя председателя правительства РФ Сергея Иванова<Node id="885"/>,<Node id="886"/> мы стоим на пороге настоящей нанореволюции, и предстоящие изменения могут быть сопоставимы по важности с теми переменами, которые произошли в свое время в Советском Союзе в результате освоения атома или исследования космоса<Node id="1110"/>. Об этом Иванов говорил, открывая первое заседание Правительственного совета по нанотехнологиям в <Node id="1209"/>июне<Node id="1213"/> <Node id="1214"/>прошлого года<Node id="1227"/>. Кстати, он же является председателем этого совета.
 Сегодня фундаментальные поисковые исследования и разработка нанотехнологий в нашей стране осуществляются более чем 150 научными организациями численностью примерно 20 тысяч ученых и исследователей. И около 70 российских организаций уже производят и реализуют на рынке продукцию, где есть элементы наноиндустрии. Понимая все это и не желая <Node id="1620"/>через несколько лет<Node id="1639"/> оказаться на обочине глобальной научно-технической гонки, наше государство готово всемерно поддерживать национальную наноиндустрию, – сказал он тогда.
 
Чтобы «не оказаться на обочине», планируется большое бюджетное финансирование. Так, <Node id="1877"/>до 2015 года<Node id="1889"/> на эти цели предполагается ассигновать <Node id="1929"/>около 200 миллиардов рублей<Node id="1956"/>.
Итак, первый товар с приставкой «нано», который появился сейчас в Мурманске, предлагает нам сетевая торговля. Причем продвинутые продавцы, устраивая для потенциальных покупателей и всех заинтересованных лиц различные конференции, читают на них лекции о микромире и цитируют Иванова: и про обочину, и про то, что, если Россия профукает в этом вопросе, мы все будем ходить в ватниках. А, еще представители сетевой торговли удивляются: они-де продают такой стратегически важный товар, а со стороны местной власти никакого к ним внимания, никакой помощи в продвижении товара. И никто, дескать, не заботится о населении, которому грозит ватник.

Признаюсь, и в ватнике ходить не хочется, и за население обидно. Поэтому я отправилась в департамент экономического развития, где встретилась с начальником отдела развития инноваций и предпринимательства Ольгой Борисенко. У нее-то я и поинтересовалась, как у нас в Мурманской области обстоят дела с нанотехнологиями вообще и с формированием потребительского рынка в частности. Причем не удержалась и тоже процитировала Сергея Иванова, уж больно цитата была по теме.
 «Ушлые торговцы и рекламодатели, ухватившись за популярность слова «нано», по существу, уже начали дурить народ. Хочу простых граждан предупредить, чтобы они на эту удочку не попадались: их пытаются обмануть. Это рекламный трюк», – подчеркивает Сергей Иванов, указав, что стандарты лицензирования нанотехнологий и продукции на их основе еще только предстоит обсудить. 
А как тогда простым покупателям понять, предлагают нам уникальный товар или просто вешают лапшу на уши? И еще я спросила, есть ли у нас в области что-нибудь типа регионального совета по нанотехнологиям?

На мой последний вопрос <Node id="3663"/>Ольга Константиновна ответила, что <Node id="3698"/>существующий Kоординационный совет Мурманской области по научно-технической и инновационной политике вполне компетентно рассматривает и вопросы нанотехнологий<Node id="3856"/>. В частности, не далее как на последнем заседании были заслушаны доклады ученых, в которых говорилось о том, что на эту тему сделано.
 Институт химии, например, разработал новый сварочный материал – <Node id="4056"/>нанопорошки<Node id="4067"/>, ученые этого института предлагают также применение нанотехнологий при переработке минерального сырья и так далее. Есть свои наработки у геологов – принципиально новый способ захоронения ядерных отходов, например, или осуществление поиска золота и цветных металлов. Подключаются биологи. Идеи есть в разных институтах. Новые возможности привлекли много молодых ученых. Молодежь снова пошла в науку, с удовлетворением констатирует Борисенко, у нас уже конкурс в аспирантуру есть! Но для того, чтобы воплотить идею в жизнь, довести ее до ума, требуется очень дорогостоящее оборудование. Поэтому на координационном совете <Node id="4687"/>в конце прошлого года<Node id="4708"/> прозвучала мысль о создании центра коллективного доступа к оборудованию.

О том же, кстати, и Иванов говорил на одном из заседаний совета:
 «Прорабатывается идея создания Центра по нанотехнологиям. Этот центр, оснащенный по последнему слову техники, должен обеспечивать коллективное использование исследователями уникального научного оборудования и стать надежной площадкой для проведения междисциплинарных изысканий».
 
Так что идем со страной в ногу.
 <Node id="5163"/>Кроме того, сейчас разрабатывается очередная региональная целевая программа «Развитие науки, научно-технической и инновационной деятельности в Мурманской области» на <Node id="5329"/>2008 – 2010 годы<Node id="5345"/>, там будет раздел, посвященный нанотехнологиям<Node id="5392"/>, – сообщила мне Ольга Константиновна<Node id="5429"/>.
 
Что же касается появляющихся сейчас товаров с приставкой «нано» то на это <Node id="5507"/>Борисенко заметила, что рынок есть рынок и покупатель сам должен сориентироваться, стоит ли ему рисковать или подождать, пока рискуют другие<Node id="5647"/>.
 
«Власть должна заниматься анализом инноваций, мы не можем проверять все, что появляется в области под маркой передовых технологий», – сказала она.
 
И все же жители области властью не оставлены. В нашем крае не так давно начали работать информационные центры по существующим технологиям. Любой предприниматель может обратиться в них, пояснила Ольга Борисенко, чтобы сориентироваться, разобраться, выбрать подходящий для себя вариант.
 Один центр специализируется на технологиях малого бизнеса, он создан <Node id="6155"/>в конце прошлого года<Node id="6176"/> на базе Мурманского гуманитарного института. Второй центр действует на базе МГТУ, он также образован в <Node id="6280"/>прошлом году<Node id="6292"/> и занимается трансфером технологий (вопросами внедрения изобретений). Есть такой центр и в Апатитах, где концентрируются сведения по горным и химическим технологиям. Перечислены основные задачи центров, но попутно они могут организовать проведение экспертизы и бытовых товаров, что появляются на нашем заполярном рынке. Так, сведения о появившейся сейчас на рынке «интеллектуальной смазке» для автомобилей департамент направил в Апатиты для пополнения информационной базы.
Галина <Node id="6773"/>ДВОРЕЦКАЯhttp://www.b-port.com/info/smi/mv/?…Мурманский<Node id="6828"/> Государственный Технический <Node id="6857"/>Университетhttp://www.mstu.edu.ru/Инновационно-технологический<Node id="6919"/> центр МГТУ
Адрес: 183010, г. Мурманск, ул. Спортивная, 13,

ФГОУ ВПО «Мурманский государственный технический университет»,

Инновационно-технологический Центр

Директор ИТЦ: Кичангин Михаил Владимирович
Телефон: 45–79–39, 45–71–39

E-mail: <Node id="7160"/>KichanginMV@mstu.edu.ruhttp://intech.mstu.edu.ru<Node id="7208"/>/Ну вот, даже и до таких далёких (от Москвы) мест, как Мурманск, Апатиты, докатилось наше «общероссийское» движение за развитие отечественных нанотехнологий. Правда, северяне, как люди более осторожные, «спрятали» НТ за другим «модным» словом – «инновации»… Дескать, дело новое, не совсем знакомое, КАПИТАЛОзатратное. Вдруг протрубим на веcь свет, а не потянем. Позору на весь свет. Ну, а уж если что и получится, то уж отрапортовать-то мы всегда сумеем. В том же «Мурманском Вестнике» и пропечатаем. За нами не заржавеет… ;-))) Словом, подтягиваются все. Вот скоро зашумит и загромыхает наша главная «НТ-фабрика» – ГК «Роснанотехнология». Большие деньги потекут рекой. Может быть, и Мурманской области, Мурманску, Апатитам перепадёт… Удач и успехов нашим коллегам из Мурманска на этом славном пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1209" EndNode="1213">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="799" EndNode="5647">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="799" EndNode="5647">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается" StartNode="799" EndNode="5647">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="6857" EndNode="6919">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="5329" EndNode="5345">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1877" EndNode="1889">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается_с" StartNode="799" EndNode="5392">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="3698" EndNode="3856">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="5163" EndNode="5429">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="799" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="6280" EndNode="6292">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="5163" EndNode="5429">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="сотрудники" StartNode="885" EndNode="886">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="цитаты" StartNode="3698" EndNode="3856">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1214" EndNode="1227">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="1929" EndNode="1956">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="темы" StartNode="5163" EndNode="5392">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="темы" StartNode="799" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="3663" EndNode="3856">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминает" StartNode="799" EndNode="5647">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="цитаты" StartNode="5163" EndNode="5392">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="5507" EndNode="5647">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="работает" StartNode="885" EndNode="886">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="6155" EndNode="6176">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Нанопорошок" StartNode="4056" EndNode="4067">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="цитаты" StartNode="799" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="1620" EndNode="1639">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="6773" EndNode="6828">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминает" StartNode="799" EndNode="5647">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминается" StartNode="799" EndNode="5647">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="799" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="4687" EndNode="4708">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="темы" StartNode="799" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминает" StartNode="799" EndNode="5647">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="цитаты" StartNode="799" EndNode="1110">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="упоминается" StartNode="799" EndNode="5647">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="автор" StartNode="5507" EndNode="5647">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Электронная_почта" StartNode="7160" EndNode="7208">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="высказывания_заявления" StartNode="3663" EndNode="3856">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
