<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>  Nanovideo Рroduction в сотрудничестве с Peopod Co. 
 
представляет 
 
"Личная жизнь атомов под пучком". 
  
 Картина в живом и лаконичном стиле, присущем лентам NVP, рассказывает о полной приключений и неожиданностей жизни диспрозиев в тесном пространстве <Node id="258"/>нанотрубки<Node id="268"/> на самом краю самой незаметной дыры в тонкой углеродной пленке. Интрига усугубляется непрерывным потоком 80КэВ электронов, которые подогревают и без того высокий накал страстей. Основное действие разворачивается вокруг спинсвязанной пары, которая решается на такой смелый шаг как объединение своих <Node id="567"/>фуллеренов<Node id="577"/>. Вмешательство третьего диспрозия с несбалансированным магнитным моментом приводит к образованию классического треугольника в пространстве, ограниченном стенами с таким трудом объединенных <Node id="767"/>фуллеренов<Node id="777"/>. 
На протяжении всей картины зритель с замиранием сердца наблюдает за взаимоотношениями главных героев, однако развязка событий (во второй серии картины) явится полной неожиданностью и для него и для них. 
 
глав. реж. - S. Roth 
пом. глав. реж. - D. Obergfell 
художник по костюмам - M. Haluska 
психолог-консультант - S. Yang 
сценарий - A. N. Khlobystov 
главный продюсер - U. Kaiser 
оператор - Dusha 
 
Материал имеет вот такую экзотическую формулу: (Dy@C82)@SWNT. 
Видео записано на микроскопе Titan 80-300 (FEI) при ускоряющем 80кВ. Каждый кадр соответствует <Node id="1344"/>примерно двум секундам<Node id="1366"/>, так что воспроизведение примерно в 20 раз ускорено. 
 
    
 
      
 
  
 
                                
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="258" EndNode="268">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="767" EndNode="777">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1344" EndNode="1366">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="567" EndNode="577">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
