<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Новые понятия, которые должен усвоить ребенок: <Node id="47"/>нанотрубки<Node id="57"/>, космический лифт
<Node id="76"/>В прошлом<Node id="85"/> номере мы познакомились с маленьким наноботом Нанносом, который рассказал нам про атомы и молекулы – объекты окружающего его наномира.

Мы продолжаем наше путешествие по наномиру и следующая достопримечательность, о которой нам расскажет Наннос – это… А впрочем, он сам знает, как лучше все рассказать по-порядку.

<Node id="401"/>В прошлом<Node id="410"/> номере мы познакомились с атомами и молекулами, и узнали, что они могут образовывать различные вещества и простейшие химические элементы. Сегодня ученым хорошо известны свойства более ста химических элементов, среди которых есть элементы, обладающие некоторыми общими признаками. Например, одни элементы в обычных условиях являются твердыми веществами, другие – жидкостями, третьи – газами. Некоторые элементы растворяются в воде (например, сахар), другие, такие как золото, медь – в воде не растворимы. Одни элементы могут проводить электричество (их называют проводники), другие – нет (диэлектрики или изоляторы).

В соответствии со своими свойствами, все элементы разделены на несколько химических групп, которые все вместе составляют периодическую таблицу элементов Д.И. Менделеева, названную так в честь русского химика Дмитрия Ивановича Менделеева, который первым придумал классифицировать все элементы по группам.

Как неодинаковы свойства каждого из элементов, так неодинаковы и их истории. Одни элементы, такие, как медь, железо, сера, углерод, известны с доисторических времен. Возраст других измеряется только <Node id="1532"/>веками<Node id="1538"/>, несмотря на то, что ими, даже не открытыми, человечество пользовалось всегда (тот же кислород, к примеру, был открыт лишь в XVIII <Node id="1670"/>веке<Node id="1674"/>). Третьи были открыты 100–<Node id="1701"/>200 лет тому назад<Node id="1719"/> – к ним относятся уран, алюминий, бор, литий, бериллий.

Настоящий бум в среде ученых, занимающихся исследованием наномира, произвело недавнее открытие нового элемента с уникальнейшими свойствами. В <Node id="1919"/>1991 году<Node id="1928"/>, японский ученый <Node id="1946"/>Сумио<Node id="1951"/> Иидзима обнаружил длинные, цилиндрические углеродные образования, получившие названия <Node id="2038"/>нанотрубок<Node id="2048"/>.

Молекула <Node id="2060"/>нанотрубки<Node id="2070"/> содержит более 1 миллиона атомов углерода и представляют собой трубку с диаметром около нанометра (то есть толщина такой трубки в 50–100 тысяч раз тоньше человеческого волоса!).

<Node id="2250"/>Нанотрубка<Node id="2260"/> внутри полая, а ее поверхность состоит из атомов углерода, образующих шестиугольники. Благодаря тому, что внутри <Node id="2374"/>нанотрубка<Node id="2384"/> пустая, в нее можно вводить атомы других веществ и использовать в качестве контейнера для их транспортировки. <Node id="2495"/>В будущем<Node id="2504"/> это позволит создать автомобильные двигатели, работающие не на бензине (который, как вы знаете, при сжигании выбрасывает в воздух ядовитые вещества и наносит вред окружающей среде), а на экологически чистом водороде. Раньше такие двигатели не изобрели только потому, что для хранения водорода необходимы «контейнеры» как раз такого маленького размера, как <Node id="2861"/>нанотрубки<Node id="2871"/>.

Самыми удивительными свойствами <Node id="2906"/>нанотрубок<Node id="2916"/> являются ее прочность и легкость. <Node id="2951"/>Нанотрубка<Node id="2961"/> в 6 раз легче, и в 50–100 раз прочнее стали (несмотря на свою «невидимость»).

Нанокабель от Земли до Луны из одиночной трубки можно было бы намотать на катушку размером с маковое зернышко, а небольшая нить диаметром 1 мм, состоящая из <Node id="3198"/>нанотрубок<Node id="3208"/>, могла бы выдержать груз в 20 т, что в несколько сотен миллиардов раз больше ее собственной массы!

В ближайшем будущем, когда ученые смогут получать <Node id="3359"/>нанотрубки<Node id="3369"/> длиной до 1 метра, специалисты из NASA планируют построить на их основе «космический лифт». Космический лифт – это трос длиной в несколько десятков тысяч километров, соединяющий орбитальную космическую станцию с платформой, размещенной на поверхности Земли. С помощью космического лифта можно будет эффективно доставлять в космос людей и грузы, не тратя огромное количество средств на запуск ракет. По кабелю вверх и вниз будут перемещаться кабинки на гусеничном ходу, перенося спутники и метеорологические зонды, которые нужно вывести на земную орбиту или дальше. Вероятно, будут созданы также и комфортабельные кабинки для людей, желающих отправиться в космическое путешествие.

Планируется, что энергию для своего перемещения кабинки будут получать от Солнца с помощью солнечных батарей (что очень дешево, по сравнению со сжигаемым топливом ракеты). А на самом верху, уже в космосе можно будет построить стартовую площадку для космических аппаратов, отправляющихся к Луне, Марсу, Венере и астероидам!

Идее космического подъемника <Node id="4404"/>более века<Node id="4414"/>, и первым о нем заговорил еще в <Node id="4447"/>1895 году<Node id="4456"/> русский ученый Константин Циолковский, основоположник современной космонавтики. Но в то время о <Node id="4553"/>нанотрубках<Node id="4564"/> еще не знали, а единственным прочным материалом, из которого можно было бы изготовить трос считалась сталь. Но использовать для этой цели сталь было невозможно, поскольку предварительные расчеты говорят о том, что стальной трос необходимой прочности рухнул бы под собственной тяжестью уже на высоте в 50 км. Однако теперь, с открытием сверхлегких и сверхпрочных <Node id="4927"/>нанотрубок<Node id="4937"/>, это стало возможно. По прогнозам исследователей первый такой космический лифт будет построен уже через <Node id="5042"/>10–15 лет<Node id="5051"/>.

Вот какие небывалые возможности открывает перед человечеством наномир! Казалось бы – такие маленькие, совершенно невидимые вещицы, а сколько от них пользы? Прямо как в сказке: «маленький, да удаленький». Поэтому не зря Наннос гордится своими знаниями и ему уже не терпится начать рассказывать вам о других, не менее удивительных, достопримечательностях наномира… Но об этом – в следующем номере.
(В следующем номере мы отправимся наблюдать достопримечательности наномира… внутри человеческого организма)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="2250" EndNode="2260">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2906" EndNode="2916">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="5042" EndNode="5051">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="2060" EndNode="2070">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="2038" EndNode="2048">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="4927" EndNode="4937">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="401" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1670" EndNode="1674">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2374" EndNode="2384">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="3359" EndNode="3369">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2951" EndNode="2961">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="2861" EndNode="2871">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="76" EndNode="85">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4447" EndNode="4456">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1919" EndNode="1928">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="47" EndNode="57">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1532" EndNode="1538">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="2495" EndNode="2504">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="3198" EndNode="3208">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="4553" EndNode="4564">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="1946" EndNode="1951">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ученый</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сумио</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="4447" EndNode="4456">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="1919" EndNode="1928">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1701" EndNode="1719">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="4404" EndNode="4414">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
