<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>В течение 140 лет<Node id="18"/> с момента открытия гелия многие ученые настойчиво пытались получить химические соединения этого самого легкого из инертных газов, и вот сейчас благодаря расчетам, проведенным в Варшавском университете, вновь появилась надежда на создание двух новых соединений, содержащих связь гелия с кислородом

Самый инертный и плохо поляризуемый из известных 117 химических элементов – гелий многие <Node id="406"/>годы<Node id="410"/> был одной из сложнейших химических задач для ученых. К сожалению, ученым так и не удалось получить предсказанные молекулы HeBeO и HHeF2, а также ряд других соединений.

Две новые молекулярные конструкции, содержащие связь гелия и кислорода, CsFHeO и NMe4FHeO – производные метастабильного аниона [F– HeO] были теоретически предсказаны в <Node id="748"/>2005 году<Node id="757"/> учеными под руководством профессора <Node id="794"/>Ху<Node id="796"/> (Hu) из Тайваня. Это предсказание было подтверждено недавно также с помощью квантово-химических расчетов, проведенных группой Войчича Грочалы (Wojciech Grochala) в Варшавском университете.

Комментируя полученные результаты, Грочала рассказал, что «Эти молекулы не на столько необычны, как это может сначала показаться: наша идея заключалась в том, чтобы в попытке создать электрически незаряженную частицу избежать присоединения слабо координированных катионов, таких как Cs+ или NMe4 + к метастабильной и склонной к распаду частице [F– HeO]. В результате мы добились получения частиц, в которых связь Не-О обладает энергией диссоциации в области синглетной поверхности потенциальной энергии (PES) в полтора раза большей в эВ по сравнению с тетраметиламмониевыми производными».

К сожалению, и в этом случае, кинетическая стабильность молекул остается под вопросом, зависящим от перекрывания синглет-триплетных PES, при сохраняющейся высокой вероятности легкого распада молекулы в расчетных экстремумах энергии. Эти два фактора предполагают ограничения времени жизни подобных молекул, поэтому реальное их обнаружение может быть возможно только при температуре в несколько кельвинов.

«Синтез обеих молекул мы должны начать с получения необычных гипофлуоритов: CsOF и NMe4OF, находящихся в очень холодной среде жидкого гелия, – рассказывает Грочала. – Далее, лазерное возбуждение связи О-F позволит гелию вступить в химическую реакцию со спектроскопически контролируемым образованием короткоживущих молекул. Безусловно, подобные эксперименты являются сложными и непредсказуемыми, но они вносят свое очарование с современную фундаментальную химию. Несмотря на все предстоящие трудности проведенные теоретические исследования очень нас обнадеживают».

Результаты этих интереснейших исследований будут опубликованы в <Node id="2611"/>январе 2009 года<Node id="2627"/> в журнале Polish Journal of Chemistry и войдут в число работ, представляемых на Симпозиуме Королевского Химического Сообщества в Лондоне в <Node id="2767"/>декабре 2008 года<Node id="2784"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="748" EndNode="757">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="794" EndNode="796">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ху</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="2611" EndNode="2627">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="406" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="2767" EndNode="2784">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="748" EndNode="757">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
