<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россия и Корея заинтересованы в совместном развитии нанотехнологийОб этом полномочный представитель Президента Российской Федерации в Дальневосточном федеральном округе Олег Сафонов заявил <Node id="189"/>24 мая<Node id="195"/> на встрече с послом Республики Корея <Node id="233"/>Ли<Node id="235"/> Гю Хеном.
 «Сегодня на Дальнем Востоке реализуются масштабные программы и проекты в сфере образования, здравоохранения, по формированию транспортной инфраструктуры, развитию энергетического комплекса и инновационной экономики», — сказал полномочный представитель Президента РФ.
  
«<Node id="518"/>Россию и Республику Корею связывают не только воды теплого Японского моря. Мы заинтересованы в развитии и укреплении разносторонних взаимовыгодных контактов как на межгосударственном, так и на региональном уровне<Node id="730"/>», — отметил Олег Сафонов<Node id="755"/>.
 
По его словам, «в <Node id="777"/>последние годы<Node id="791"/> наблюдается динамичное сотрудничество двух стран в торгово-экономической, научно-технической, гуманитарной и культурной сферах».
Полпред подчеркнул, что «есть области, в которых можно было бы активизировать взаимодействие. В частности, мы заинтересованы в интенсификации совместных усилий по развитию человеческого капитала, созданию новых наукоемких производств, внедрению нанотехнологий, углублению исследований в области биоинженерии», — сказал полномочный представитель Президента РФ, пояснив, что «такого рода сотрудничество поможет преодолеть известный дисбаланс в торгово-экономическом сотрудничестве наших стран».
 «Полагаю, что традиционно взаимовыгодное партнерство российских и южнокорейских деловых кругов, а также тесные конструктивные контакты руководителей двух стран послужат нам хорошей поддержкой в реализации грандиозных планов по возрождению Дальнего Востока», — подытожил <Node id="1685"/>Олег Сафонов<Node id="1697"/>.
 <Node id="1700"/>http://news.vl.ru/…/25/safonov/Центры<Node id="1737"/> развития нанотехнологий растут во всем мире как грибы …Азия. До недавнего времени, говоря о нанотехнологиях в Азии, имели в виду нанотехнологию в Японии. Сейчас же за Японией устремились Южная Корея, Сингапур, Тайвань, Индия и особенно активно – Китай. <Node id="1991"/>Правительства<Node id="2004"/> этих стран, осознавшие потенциал нанотехнологии, финансово обеспечивают прорыв. Так, Южная Корея планирует затратить <Node id="2122"/>2.6 млрд. долл.<Node id="2137"/> к <Node id="2140"/>концу первого десятилетия нового столетия<Node id="2181"/>. Расходы Тайваня к <Node id="2201"/>2008 г.<Node id="2208"/> составят <Node id="2218"/>630 млн. долл.<Node id="2232"/> Поражает широкий размах инициатив в современной нанотехнологии в Гонконге – израсходовав <Node id="2322"/>более 50 млн. долл.<Node id="2341"/>, Университет в Гонконге создал «Научно-исследовательский центр нанотехнологии и новейших материалов». Из бюджета выделено еще <Node id="2468"/>35 млн.долл.<Node id="2480"/> на поддержку центра. На предстоящие <Node id="2517"/>5 лет<Node id="2522"/> в Китае приняты 75 проектов по нанотехнологиям. В Азии обозначился сдвиг от фундаментальных исследований нанотехнологий к прикладным… <Node id="2657"/>http://www.scientific.ru/…n240206.htmlNanotechnology<Node id="2709"/> Roadmap UnveiledThe Ministry of Science and Technology said Tuesday that South Korea will try to become one of the three leading nations in the field of nanotechnology by 2020.

A nationwide roadmap for the research and development of the related technologies has been drawn up by 83 scientists and other experts over the past two years, the ministry said. The roadmap expects that Korean companies and institutions using various nanotechnology will earn about <Node id="3171"/>$260<Node id="3175"/> billion a year by around 2015 and <Node id="3210"/>$500<Node id="3214"/> billion in 2020, about 20 percent of the global market.
 
``The nanotechnology will lead the technology evolution in the nation's major industries, and will be a growth engine in emerging industries,'' – the ministry said in a release.
 
Nanotechnology refers broadly to a field of technology and science that deals with the methods of processing materials on the molecular scale, normally 1 to 100 billionth of a meter. It is used in a wide range of industries, such as computer chips, steel, chemicals, cosmetics, textiles and medicine.
 The ministry's roadmap categorizes nanotechnology into four sectors ― nano-element, nano-manufacturing, nano-bio and nano-energy and environment technology. 
The plan was drawn by the Korea Nanotechnology Research Society, chaired by Seoul National University professor Han Min-koo. The group is to hold a public hearing session on the roadmap on Thursday.
The final draft will be submitted to the National Science &amp; Technology Council in the first half of this year. Once approved, it will be used as a guideline to support and fund public and private research and development projects in nanotechnology.
<Node id="4361"/>http://www.koreatimes.co.kr/…ech_view.asp?…Current<Node id="4411"/> status of Korea’s new technology industry and implications…The NT-related industry is expected to record a <Node id="4519"/>22.6%<Node id="4524"/> annual growth on the average until 2020. Total production volume is forecasted to reach KRW 593 trillion, with the proportion of electronics and telecommunications in the total production projected to increase to 50~<Node id="4741"/>57 %<Node id="4745"/>…<Node id="4746"/>http://www.kiet.re.kr/…16595258.pdfНу<Node id="4783"/> вот ещё одна ступенька – на пути к совместным работам в этой области. Недавно упоминалось о том, что и ГК «Роснанотех» ведёт переговоры об этом: «Налаживается сотрудничество России c Южной Кореей» <Node id="4981"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…zhnoi-koreei)<Node id="5022"/> и что Екатеринбург налаживает сотрудничество с южнокорейскими городами <Node id="5094"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…imi-gorodami)<Node id="5135"/> – тоже по вопросам развития нанотехнологий… Так что дело закрутилось-завертелось… Держись теперь американская, японская и китайская «национальные наноинициативы»!.. ;-))) В добрый путь!.. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминает" StartNode="518" EndNode="755">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="518" EndNode="730">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="4519" EndNode="4524">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="4746" EndNode="4783">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="518" EndNode="755">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2140" EndNode="2181">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="2322" EndNode="2341">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="1991" EndNode="2004">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="2218" EndNode="2232">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="2201" EndNode="2208">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="5094" EndNode="5135">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="3210" EndNode="3214">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="цитаты" StartNode="518" EndNode="730">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="518" EndNode="730">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="4741" EndNode="4745">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается_с" StartNode="518" EndNode="730">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="3171" EndNode="3175">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминает" StartNode="518" EndNode="755">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="2657" EndNode="2709">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Тональность" StartNode="1685" EndNode="1697">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="233" EndNode="235">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="518" EndNode="755">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="1700" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="4981" EndNode="5022">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминается" StartNode="518" EndNode="755">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="2517" EndNode="2522">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="4361" EndNode="4411">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="2468" EndNode="2480">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминается" StartNode="518" EndNode="755">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="777" EndNode="791">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="темы" StartNode="518" EndNode="730">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Деньги" StartNode="2122" EndNode="2137">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Дата" StartNode="189" EndNode="195">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
