<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАНОСОЛДАТЫ <Node id="12"/>БУДУЩЕГОВладимир СИДОРОВ<Node id="36"/>, по сообщениям информационных агентств
…Военные рассчитывают, что созданные на этой основе боевая техника и вооружения коренным образом изменят характер ведения боевых действий. В американских военных кругах прочно укоренилась точка зрения, что широкое внедрение нанотехнологий в строительство и развитие вооруженных сил позволит одержать победу в нечеловечески быстрой и разрушительной войне. Поэтому в США уже усиленно работают по созданию новых вооружений и защиты от них, используя нанотехнологии.

Так, на базе Массачусетского технологического института создан Институт солдатских нанотехнологий для разработки экипировки и вооружения «солдата будущего». Работы, пишет российский эксперт в области нанотехнологий Юрий Свидененко, ведутся по семи проектам, каждый из которых составляет отдельный «кирпичик» будущего солдата.

В результате из человека, обмундирования и оружия должен получиться некий гибрид, элементы которого будут настолько тесно связаны между собой, что полностью экипированного «солдата будущего» можно будет назвать отдельным организмом — автономным, быстродействующим, выживаемым.

Для того чтобы сделать костюм толщиной в несколько миллиметров достаточно прочным, исследователи хотят создать его на основе структуры паутины.
 
«Изучив структуру паутины, – заявил <Node id="1327"/>Паола Хэммонд<Node id="1340"/>, руководитель команды по биологической и химической защите Института солдатских нанотехнологий, – мы создали <Node id="1450"/>нановолокна<Node id="1461"/> из полиуритана диаметром около 100 нм, которые структурно похожи на обычную паутину, только гибче, легче и жестче настоящей».
 
Жесткость костюму будут обеспечивать <Node id="1627"/>наночастицы<Node id="1638"/>, присоединяющиеся к определенным участкам волокон, соединяя их между собой. Такая броня сможет принять неограниченное количество пуль, в то время как современные бронежилеты после попадания определенного количества пуль приходят в негодность…
<Node id="1882"/>http://www.redstar.ru/…09/3_02.htmlОчень<Node id="1922"/> интересная популярная статья. Фактически, подборка материалов по данной проблеме, опубликованных за последние полгода-<Node id="2041"/>год<Node id="2044"/>. Регулярно проводимые обзоры литературы в этом смысле очень полезны, так как позволяют «обозреть» литературу по теме за определённый период времени…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="12" EndNode="36">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сидоров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1882" EndNode="1922">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2041" EndNode="2044">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1627" EndNode="1638">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нановолокно" StartNode="1450" EndNode="1461">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="1327" EndNode="1340">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Паола</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
