<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Свердловская область становится лидером в развитии нанотехнологийМОСКВА, <Node id="73"/>20 января<Node id="82"/> – Свердловская область в ближайшем будущем должна занять достойное место в исследованиях по нанотехнологиям, считает губернатор региона Эдуард Россель.
В Свердловской области имеются все предпосылки для развития промышленного производства широкого спектра нанопродуктов и оборудования, рынок которого оценивается в миллиарды рублей. В частности, существует высокотехнологичный комплекс машиностроительных, медицинских, горнодобывающих предприятий, готовых воспринять новые технологии, имеются высококвалифицированные научно-технические кадры и сеть научных и образовательных учреждений, многие из которых активно включены в разработку нанотехнологий.

Крупнейшие вузы Екатеринбурга – УГТУ-УПИ и УрГУ включены в федеральную целевую программу «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в РФ на <Node id="871"/>2008–2010 гг<Node id="883"/>.».

По мнению губернатора, возможности применения нанотехнологий в самых различных производствах очень широки и разработки уральских ученых в этой сфере открывают реальные перспективы для повышения конкурентоспособности продукции отечественного машиностроения, металлургии и других отраслей.

Как сообщает департамент информационной политики губернатора региона, Эдуард Россель обсудил перспективы развития наноиндустрии в регионе с первым заместителем председателя правительства области, министром промышленности и науки Владимиром Молчановым.Владимир Молчанов
По итогам совещания губернатор поручил Владимиру Молчанову создать рабочую группу и заняться подготовкой программного документа по развитию нанотехнологий в регионе.
<Node id="1612"/>http://www.annews.ru/news/detail.php?…Вот<Node id="1653"/> молодец Эдуард Эргартович! Как умело и регулярно он создаёт «информационные поводы»! И это правильно: «крепкий хозяйственник» постоянно должен быть на виду, постоянно должен напоминать о себе начальству – «Вот он я! Постоянно – ежедневно и еженощно и даже по выходным! ;-) – я занимаюсь делами вверенной мне области..» Зато и дела у него в порядке! Тут, того гляди, в Москве начнут делить большие «бабки», а у меня всё уже просчитано и обустроено, есть рабочая группа и даже программный документ по развитию нанотехнологий в регионе. Умница!.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="871" EndNode="883">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1612" EndNode="1653">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="73" EndNode="82">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
