<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАНОПЛАСТМАССЫ: ПОВЕРХНОСТНЫЕ ЭФФЕКТЫВ университете Lehigh University, Вифлеем, Пенсильвания, США, компанией TopCon было проведено совещание по вопросам полимерных <Node id="164"/>нанокомпозитов<Node id="178"/>, на котором ученый из Массачусетского Технологического Института (MIT) Майкл Рабнер сделал доклад и ответил на вопросы представителей компании SpecialChem Plastics &amp; Elastomers в отношении новых тенденций в области эффектов на поверхностях нанопластмасс.
Говоря о новой возникающей области нанотехнологических покрытий, что в точности представляют собой нанослойные покрытия и где они применяются? 
Возможно, у ученых, работающих в MIT, имеется постоянное решение проблемы запотевания окон и линз, которое обычно происходит в тех случаях, когда холодная поверхность вступает в контакт с теплой, влажным воздухом, становясь причиной появления бесчисленных крошечных капель воды, которые конденсируются на стекле или иных поверхностях.
  
Появившиеся таким образом капли рассеивают свет и вызывают затуманивание поверхности. Исследовательская группа в Центре Материаловедения и Технологий MIT разработала покрытие, тонкую слоистую структуру из чередующихся слоев <Node id="1140"/>наночастиц<Node id="1150"/> кремния и полимера под названием гидрохлорид полиаллиламина, которая предотвращает начало этого процесса. Слои наносятся в окружении водного раствора, а процесс нанесения покрытия основан на действии электростатических сил, которых скрепляют отрицательно заряженные слои кремния с положительно заряженным гидрохлоридом полиаллиламина. Заряженные <Node id="1497"/>наночастицы<Node id="1508"/> кремния придают покрытию сверхгидрофильные свойства, что позволяет ему с большой силой притягивать водяные капли и вынуждать их формировать гораздо меньшие углы контакта с поверхностью. Благодаря этому создается тонкий, равномерный и прозрачный слой вместо бесчисленных сфер, рассеивающих свет.
  
Данный эффект постоянного защитного покрытия предотвращает происходящее в других случаях затуманивание. В отличие от других средств против затуманивания, покрытия устойчивые в течение долгих периодов времени, не требуют наличия света и могут быть нанесены на любое покрытие. Стекло с нанесенным покрытием выглядит чище и пропускает больше света (<Node id="2153"/>99.7%<Node id="2158"/>) в сравнении с необработанным стеклом (<Node id="2198"/>92%<Node id="2201"/>), что практически устраняет ослепляющий свет. Эта обработка открывает новые возможности для всех областей, начиная с ветровых стекол автомобилей и очков, и заканчивая линзами для камер, солнечных батарей и оранжерей.
 Представители ВПК и крупнейшие автопроизводители проявили заинтересованность в этой технологии. Исследование было профинансировано <Node id="2551"/>Управлением перспективных исследований (DARPA)<Node id="2597"/> и Национальным научным фондом (через Центры материаловедения и технологий – MSREC).
Какова главная цель разработок в области стойких к истиранию нанокомпозитных покрытий? 
Свойства устойчивости к царапанию/истиранию – главная цель в области покрытий, таких как автомобильные отделки, древесные полы, защитные очки, электронные дисплеи и поликарбонатные панели. Трудность состоит в улучшении свойств устойчивости к ударам, царапанию и/или истиранию в этих прозрачных покрытиях, не затрагивая другие технические характеристики. Частицы кремния или коллоидальной двуокиси кремния, и различные виды глины являются привлекательными наполнителями, так как показатели преломления у этих частиц (1.46 у коллоидальной двуокиси кремния, 1,54 у бентонитовой глины) близки к тем, которыми обладают большинство покрытий на основе полимеров, и не оказывают негативное воздействие на прозрачность покрытий.
  
Тем не менее, использование этих неорганических наполнителей в концентрациях, достаточных для повышения устойчивости к царапанию негативно сказывается на клейкости, тиксотропии и формировании пленки. Использование алюмооксидных наполнителей, которые обладают гораздо большей жесткостью, чем материалы на основе кремния, могут обеспечить устойчивость к царапанию при низких нагрузках, но высокий показатель преломления (1,72) становится причиной затуманивания – проблемы для прозрачных покрытий.
 Кто является лидером технологического применения нанокомпозитных покрытий, устойчивых к истиранию? 
Для того, чтобы эффективно использовать оксид алюминия в качестве устойчивого к царапанию наполнителя в прозрачных покрытиях, достаточно маленький размер частиц должен нейтрализовать несоразмерность показателя преломления, имеющую место в иных случаях. Корпорация Nanophase Technologies Corporation (NTC) разработала процесс производства <Node id="4427"/>наночастиц<Node id="4437"/> оксида алюминия при помощи синтеза паровой фазы при размере первичных частиц менее 100 нм.
  
При использовании метода восходящей разработки, к линии подачи исходного металлического материала применяется энергия дуги для генерации при высокой температуре пара, в который вводится газ-реагент. Смесь охлаждается на контролируемой скорости, конденсируясь и образуя <Node id="4801"/>наночастицы<Node id="4812"/>. Процесс позволяет осуществлять рентабельное производство непористых <Node id="4882"/>наночастиц<Node id="4892"/> кристаллического оксида металла без образования побочных продуктов или отходов.
  
Для того, чтобы поддерживать на постоянном уровне дисперсию размеров первичных частиц в составах покрытий, избежать быстрого осаждения и сосредоточения первичных частиц во время технологической обработки покрытия, корпорация NTC разработала собственный процесс стабилизации рассеяния частиц, при котором <Node id="5280"/>наночастицы<Node id="5291"/> из оксида алюминия подвергаются поверхностной обработке тонкой полимерной оболочкой, чтобы гарантировать их совместимость с различными полимерами и жидкостями.
 
Обработка позволяет осуществить дисперсию в твердых материалах, в которых содержание сухого вещества доходит до <Node id="5566"/>60%<Node id="5569"/>, и при этом сохранить достаточно слабую вязкость для облегчения смешивания. При высококонцентрированной не сгруппированной дисперсии <Node id="5703"/>наночастиц<Node id="5713"/> можно осуществить внедрение <Node id="5742"/>наночастиц<Node id="5752"/> в состав покрытия без существенного разбавления состава дисперсной жидкостью.
Какие нанокомпозитные покрытия с устойчивостью против истирания доступны на рынке в <Node id="5915"/>настоящий момент<Node id="5931"/>? 
В целях эксплуатации технологии корпорация NTC заключила эксклюзивное партнерское соглашение с Altana BYK-Chemie. Цель партнеров состоит в разработке и выдвижении на рынок <Node id="6106"/>наночастиц<Node id="6116"/>, предназначенных для применения в покрытиях, чернилах и пластмассах. Они создали две новые добавки на основе оксида алюминия под товарными знаками Nanobyk-3600, дисперсия на водной основе, и Nanobyk-3601, дисперсия оксида алюминия на уровне <Node id="6358"/>наночастиц<Node id="6368"/> в трипропиленгликольдиакрилате, предназначенные для использования с водными и неводными покрытиями, поддающимся УФ-обработке, для сокращения количества царапин и наружных повреждений.
 Обе добавки содержат запатентованные корпорацией NTC частицы оксида алюминия Nanodur с диаметром 37-нм, концентрации которых составляют 30–<Node id="6693"/>50 процентов<Node id="6705"/> веса. Когда производится внедрение добавок внутрь полимеров и покрытий при концентрациях 1,5–5, механические свойства покрытий значительно повышаются. Во время испытаний, проведенных NTC, содержание частиц в размере <Node id="6922"/>1 процента<Node id="6932"/> привело к пяти- десятикратному увеличению устойчивости к царапанию в зависимости от того, какой состав полимера проходил испытания. Затуманивание составило <Node id="7089"/>менее 0,5 процентов<Node id="7108"/>.Какие сегодня существуют в коммерции новаторские направления использования технологии нанопластиковых покрытий? 
Здесь хорошим примером является скрепление нанопластмасс с алюминием. Нанотехнологии используются для соединения пластмасс с алюминием.
 
Японская обрабатывающая компания Taisei Plas разработала процесс для формования термопластмасс на алюминиевой подложке с силой адгезии большей, чем у самой пластмассы. Во время процесса компании Taisei Plas, основанной на технологии наноформования, алюминиевая подложка производится методом штамповки из тонколистового алюминия, а затем вытравливается в несколько этапов с использованием щелочи, кислоты и запатентованного раствора для удаления ржавчины и смазочного вещества, а также для создания на поверхности микроскопических «пор» диаметром 20–30 нм. Далее проводится процесс заливки, во время которого инжектированный полимер проникает в нанопоры для формирования очень прочного соединения между алюминием и пластмассой.
 Компания Taisei Plas, которая, первоначально использовав PBT и PPS, получила соединение внахлестку с сопротивлением напряжению сдвига более 200 килограмм-сил/см2. Углеродные волокна или стекловолокно внедряются в PBT и PPS для того, чтобы коэффициент линейного расширения материала для пластмассы соответствовал аналогичному показателю алюминиевой подложки. Во время испытаний на прочность материалы из PBT или PPS отказали до разлома соединения между пластмассой и алюминием. Процесс предназначен для замены более дорогостоящего магниевого сплава или алюминия, полученного литьем под давлением, в таких областях как корпуса для ноутбуков и плазменных экранов. Помимо этого значительно уменьшаются размеры готовых изделий, создается очень компактное электронное устройство.
 
Президент компании Taisei Plas <Node id="8895"/>Масанори Наритоми говорит, что<Node id="8925"/>: «впервые материал был применен для производящегося в Японии устройства дистанционного управления от Sony»<Node id="9032"/>. Дальнейшая опытно-конструкторская работа Taisei Plas будет вестись в направлении использования наполнителей из <Node id="9145"/>углеродных <Node id="9156"/>нанотрубок<Node id="9166"/> для повышения прочности.
<Node id="9192"/>http://www.press-release.ru/…f57b5e8810b/Очень<Node id="9238"/> перспективное направление исследований, результаты которых могут найти самое широкое применение в самых различных областях/отраслях: от строительства и бытовой электроники, мебели и т.п. до разного рода военных применений. Устойчивость пластиков к истиранию, к царапинам обязательно «понравится» многим, и эти разработки быстро найдут себе практическое применение…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="6693" EndNode="6705">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="4882" EndNode="4892">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="цитаты" StartNode="8925" EndNode="9032">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанокомпозит" StartNode="164" EndNode="178">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="5742" EndNode="5752">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="5915" EndNode="5931">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="4427" EndNode="4437">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="упоминается_с" StartNode="8925" EndNode="9032">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="8895" EndNode="9032">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="8925" EndNode="9032">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="9192" EndNode="9238">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="6358" EndNode="6368">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="1140" EndNode="1150">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="4801" EndNode="4812">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="6106" EndNode="6116">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="8895" EndNode="9032">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="1497" EndNode="1508">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="5566" EndNode="5569">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="9156" EndNode="9166">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминает" StartNode="8895" EndNode="9032">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица" StartNode="5703" EndNode="5713">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="2153" EndNode="2158">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="цитаты" StartNode="8925" EndNode="9032">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="9145" EndNode="9166">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="8895" EndNode="9032">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="6922" EndNode="6932">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Властная_Структура" StartNode="2551" EndNode="2597">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управлением перспективных исследований (DARPA)</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминает" StartNode="8895" EndNode="9032">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="2198" EndNode="2201">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="темы" StartNode="8925" EndNode="9032">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="7089" EndNode="7108">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминается" StartNode="8895" EndNode="9032">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наночастица" StartNode="5280" EndNode="5291">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
