<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
обзор проекта нанофабрики Криса Феникса, директора CRN по разработкам

Одна из целей молекулярной нанотехнологии – массовое производство объектов с наперед заданной атомарной структурой. Это могут быть как биомолекулы, НЭМС, компоненты наноэлектроники, нанороботы, продукты питания, вторая такая же нанофабрика и вообще все что угодно. Необходимо только иметь поатомное описание (оно должно включать как взаимное расположение атомов и их типы, так и химические связи между атомами) вещи, которую надо собрать. Нанофабрика затем, имея описание продукта и сырье (набор атомов и молекул разных типов), соберет готовый объект с атомарной точностью. Для того, чтобы продукт выпускался в больших количествах, производство должно быть автоматизировано и поставлено на поток. Если <Node id="774"/>на сегодняшний день<Node id="793"/> НЭМС-системы изготавливаются с большим трудом и за большое количество времени, то нанофабрика значительно облегчит их производство и тиражирование. Также нанофабрика, предложенная Крисом Фениксом, позволяет делать свои копии, т.е. реплицироваться.
Сборка и устройство нанофабрики
Одно из ключевых устройств нанофабрики – фабрикатор. Фабрикатор – это управляемое устройство, способное комбинировать атомы друг с другом, создавая различные химические связи между ними. Фактически, фабрикатор – это наноманипулятор, связанный с компьютером и линией доставки сырья. В отличие от ассемблера он привязан к какой-либо основе и неподвижен. <Node id="1426"/>Крис<Node id="1430"/> считает, что <Node id="1444"/>одним из разумных инженерных решений в постройке фабрикатора будет использование «двойного трипода» Ральфа Меркле (см<Node id="1561"/>. рис. 1). Здесь <Node id="1578"/>http://www.zyvex.com/…l/tripod.wrl<Node id="1612"/> можно посмотреть VRML-модель трипода. Наноманипулятор на этой платформе будет характеризоваться высокой степенью свободы и мобильностью, достаточной для механосинтеза (механосинтез – это построение химических связей путем механического приближения друг к другу различных атомов). Молекулярную модель наноманипулятора на базе «двойного трипода» можно увидеть на рис. 2. Для сборки первой нанофабрики потребуется большое количество таких устройств.

Готовая нанофабрика будет состоять из триллионов отдельных фабрикаторов. Поэтому построить нанофабрику с помощью одного фабрикатора будет сложно. Скорее всего, несколько фабрикаторов объединят в блоки мини-фабрик, которые соберут фабрику побольше, и так до тех пор, пока это производство не достигнет макроскопического уровня. Результатом этого «производственного роста» и будет искомая нанофабрика (см. рис. 3, 4).

Нанофабрика будет иметь блочную конструкцию для того, чтобы можно было легко сделать ее копию с помощью другой нанофабрики. Блочная система также будет удобна для производства различных компонентов НЭМС-систем, <Node id="2689"/>нанокомпьютеров<Node id="2704"/> и нанороботов. Каждый фабрикатор должен быть способен произвести наноблок размерами 200х200х200 нанометров. Эта структура принимается Крисом как элементарный «кирпичик» нанофабрики. Подобный наноблок может содержать <Node id="2921"/>нанокомпьютер<Node id="2934"/> (механический или квантовый) или системы привода нанофабрики, генераторы, части конвейеров и наноманипуляторов крупноузловой сборки. Для изготовления этого наноблока фабрикатору понадобится <Node id="3125"/>несколько часов<Node id="3140"/>. Опять-таки, скорость производства не будет зависеть от того, насколько сложно описание объекта, а будет зависеть только от размера наноблока.

Как только будут произведены несколько наноблоков, наноманипуляторы крупноузловой сборки соединят их в наноблок побольше. В принципе, эта операция по соединению наноблоков друг с другом будет продолжаться до тех пор, пока нанофабрика не будет из них сконструирована. <Node id="3552"/>Крис<Node id="3556"/> предлагает следующую архитектуру построения наноблоков (см. рис. 5) и нанофабрики.

В каждом производственном блоке есть манипулятор наподобие производственного крана, который будет переносить части от одного фабрикатора к другому, а также доставлять их на уровни крупноузловой сборки. Для присоединения наноблоков друг к другу <Node id="3885"/>Крис<Node id="3889"/> разработал оригинальное инженерное решение – по сторонам крупных наноблоков будут расположены специальные коннекторы (см. рис. 6). Коннекторы будут также обеспечивать связь всех наноблоков в глобальную сеть нанофабрики, служить транспортными путями для сырья и охлаждающих веществ.

Нанофабрике потребуется серьезная система охлаждения – ведь плотность мощности ее велика (для нанофабрики размерами 0,5х0,5х0,5 м номинальная мощность составит около 200 КВт). Поэтому архитектурой нанофабрики предусмотрена система охлаждения под высоким давлением (внешней оболочки и макроузловых сборок), которая далее разветвляется на охлаждение среднего давления охладителя (в промежуточных стадиях сборки) и на систему низкого давления (отдельных наноблоков с фабрикаторами). Архитектурой также предусмотрена связь с центральным компьютером по каналам, обеспечиваемым системой коннекторов, и система транспорта готовой продукции (см. рис. 6). Также предусмотрена система ребер-компенсаторов, т.к. перепады давления охладителя будут значительными.

Самое интересное, что нанофабрику <Node id="4959"/>Крис<Node id="4963"/> планирует изготавливать из алмазоида – универсального материала наноэры. С одной стороны к нанофабрике будут присоединены баллоны с сырьем: молекулами и атомами, а также охладителем. С другой – интегрированный СAD интерфейс для проектирования продукта.

Проектирование продукта будет производиться в системе СAD. Представьте себе, что к вашему ноутбуку присоединили небольшой ящичек размерами 0,5х0,5х0,5 м (см. рис. 7). Далее на компьютере запускают программу типа 3D Studio MAX и предлагают вам что-нибудь нарисовать. Например, стеклянный шар. Вы рисуете его, указывая тип стекла, его характеристики, цвет, плотность и пр. – и в результате из ящичка выходит нарисованный вами шар. Теперь вы изменяете тип материала, из которого изготовлен шар, на, например, «свинину» – и из ящичка через время выпадает идеально круглый шар из свинины…

Для более продвинутых пользователей можно будет сделать конструирование собственных материалов и создание паттернов из различных атомов. Однако зачем делать шарики из свинины? Нарисуем лучше руку робота из алмазоида размерами менее 1 мкм с помощью стандартных инструментов, и присоединим ее к нашему шару (только размерами поменьше, скажем, 1 мкм), оснастив его механокомпьютером (тоже стандартным инструментом) и добавив «батарейки» – наноробот готов! Зададим определенное количество, и из ящичка выйдет серия таких нанороботов (правда, вряд ли их можно будет увидеть невооруженным глазом). Или же, нажав на фабрике кнопку «replicate», мы <Node id="6443"/>через два дня<Node id="6456"/> получим ее копию. Кто-то скажет, что это долго. Посмотрим, <Node id="6516"/>сколько дней<Node id="6528"/> надо, чтобы каждый житель земли получил в подарок по нанофабрике:

Вот и получается, что на <Node id="6621"/>62 день<Node id="6628"/> после начала репликации у всех жителей Земли будет по нанофабрике. Плохо это или хорошо – пока неизвестно, ясно одно: технология эта разработана таким образом, чтобы производить максимальное количество продукции за короткий срок.
Характеристики нанофабрики
Итак, что мы имеем? Алмазная фабрика 0,5х0,5х0,5 метра может выпускать продукт размерами 10,5х10,5х10,5 сантиметров и весить (при условии того, что продукт также изготовлен из алмазоида) 4 килограмма. Производственный процесс займет <Node id="7119"/>около трех часов<Node id="7135"/>. При этом продукт будет иметь упорядоченную структуру вплоть до атома. Репликация подобной фабрики займет <Node id="7242"/>около двух дней<Node id="7257"/>. При этом стоимость продукта будет зависеть только от стоимости сырья, из которого изготовлены продукты. Мощность фабрики составляет около 200 кВт. Фабрика полностью автоматизирована и будет соединяться с персональным компьютером, образуя производственный комплекс. Человек-оператор может создавать различную конструкцию продукта в специальной CAD-программе, подобно тому, как <Node id="7635"/>на сегодняшний день<Node id="7654"/> создают чертежи деталей машин. Фабрика повторит конструкцию оператора с точностью до атома. В проекте <Node id="7757"/>Крис Феникс<Node id="7768"/> заостряет внимание на том, что фабрика, благодаря своим размерам, может стать основой производственного комплекса любого частного лица.

Из этого можно сделать один вывод – столь мощного орудия производства у человечества еще не было, и с его появлением производственный процесс сведется к разработке самого продукта. Вероятно, что в квартирах будущего вместо холодильника будет стоять нанофабрика, специализированная под производство продуктов питания и изысканных деликатесных блюд, а в мире будет ходить информационная валюта, с помощью которой можно будет купить файлы с новыми продуктами, предметами и пр. Не забудем и спам! Толпы рекламных агентов, вылезающие из нанофабрик, соединенных к всемирной товарообменной сетью, будут будить вас каждое утро. Зато друзья всегда смогут переслать вам не только фотографии, находясь в новом путешествии, но и вполне реальные сувениры… одним словом:
Добро пожаловать в наноэру!</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="6516" EndNode="6528">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="3885" EndNode="3889">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Крис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="цитаты" StartNode="1444" EndNode="1561">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="6443" EndNode="6456">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="1426" EndNode="1561">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="1426" EndNode="1561">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="6621" EndNode="6628">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="4959" EndNode="4963">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Крис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="1444" EndNode="1561">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="1426" EndNode="1561">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="7119" EndNode="7135">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1426" EndNode="1561">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="7242" EndNode="7257">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="1426" EndNode="1430">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Крис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="3552" EndNode="3556">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Крис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="7635" EndNode="7654">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанокомпьютер" StartNode="2689" EndNode="2704">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="1578" EndNode="1612">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3125" EndNode="3140">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="7757" EndNode="7768">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Крис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанокомпьютер" StartNode="2921" EndNode="2934">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="774" EndNode="793">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
