<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Как будет эволюционировать общественное мнение по отношению к нанотехнологии? У людей, слышавших об этой новой науке, формируются резко поляризованные мнения о степени представляемых ей пользе и опасности, в зависимости от культурных ценностей респондентов, – выяснили ученые из Йельской школы права (Yale Law School), проводившие специальные исследования в рамках проекта Цивилизованного Познания и проекта Новых Нанотехнологий. Их отчет был опубликован в журнале Nature Nanotechnology (Cultural cognition of the risks and benefits of nanotechnology)

Эти результаты порождают интересные выводы, которые могут повлиять на улучшение ситуации в области поддержки новых технологий, – заявляют исследователи.

Необычные данные были получены с помощью эксперимента, включавшего опрос 1500 американцев, большинство из которых не знакомы с нанотехнологией – относительно новой наукой, которая оперирует частицами атомных размеров и имеет многочисленные коммерческие применения. После того как респондентам предоставлялась сбалансированная информация о рисках и преимуществах нанотехнологий, мнения об их безопасности в группе опрашиваемых сильно разделялись по сравнению с мнениями в группе, в которой такая информация не предоставлялась.

«<Node id="1236"/>Определяющим фактором, в котором формируется ответ, является общность культурных ценностей,– рассказывает автор исследования профессор <Node id="1371"/>Дэн<Node id="1374"/> <Node id="1375"/>Кэхан<Node id="1380"/> (Dan Kahan). – Люди, которые имеют более индивидуальное восприятие, про-коммерческие ценности, склонны признавать безопасность нанотехнологий, в то время как люди, в большей степени озабоченные экономическим неравенством, воспринимают ту же информацию о нанотехнологиях как инновациях, представляющих вероятную угрозу».

Выводы ученых отражают также следующую закономерность: если люди слышали что-либо о новой технологии, у людей формируется реакция, основанная на их устоявшихся взглядах, подогнанная к общеизвестным рискам, таким как изменения климата и распространение ядерных отходов.

Согласно существовавшей до сих пор и основанной на социологических исследованиях гипотезе «дружественности», поддержка нанотехнологий в обществе будет усиливаться по мере роста осведомленности общества об этих технологиях. Основа такого мнения – это статистическая обработка анкетных данных, которая показывает, что некоторые члены общества стараются больше узнавать о нанотехнологиях, и эти же люди в основном доверяют нанотехнологии и ее преимуществам над ее рисками.

Действительно, данное исследование подтвердило, что люди, имеющие про-коммерческие ценности, более осведомлены о нанотехнологиях, чем другие группы людей. Однако, ученые постарались глубже взглянуть на суть этого факта и избегать уверенности в правильности гипотезы «дружественности», опасаясь, что когнитивная эвристика (понимание феноменов социального мира в свете экстраполяции фактов на ожидаемый результат) и предвзятость в рассмотрении данного вопроса могут подсказать неверную перспективу развития общественного мнения, а следовательно, недооценку тревоги общества если оно узнает больше об этой новой науке.

«Не удивительно, что люди, которым нравятся технологии и люди, которым они выгодны, в большей степени осведомлены о нанотехнологиях и полагают, что они могут быть не очень вредны для окружающей среды, – поясняет профессор <Node id="3282"/>Кэхан<Node id="3287"/>. – Таким образом при подсчете различных мнений складывается картина, что ознакомленность с нанотехнологиями приводит к мнению об их безопасности, однако нельзя запутываться в выводах, не принимая во внимание этот психологический эффект.

По мнению Кэхана и других экспертов, полученные факты отражают необходимость планомерного общественного просвещения, которое будет формировать основанные на научных фактах личные предпочтения. «Сейчас нет необходимости торопиться в организации диалога о рисках с людьми, имеющими различные точки зрения, необходимо сформировать более четкую платформу для осмысления людьми того, что происходит в науке и технологии, – добавляет <Node id="3954"/>Кэхан<Node id="3959"/>. – Причем сейчас ученым достаточно одной ошибки, чтобы нивелировать всю пользу таких стратегий».

«<Node id="4059"/>Эти выводы имеют большое значение, – говорит директор проекта Новых Нанотехнологий Дэвид Реджески<Node id="4156"/> (David Rejeski). – Чрезвычайно важно, каким образом преподносится информация о нанотехнологиях людям, которые не много о них знают, она может либо развивать, либо разрушить проекты. Ученые, <Node id="4347"/>правительство<Node id="4360"/> и индустрия обычно упрощают имеющиеся в их распоряжении факты при разговоре о технологиях с простыми людьми. Однако наши исследования показали, что различная аудитория склонна в очень различной степени реагировать на одну и ту же информацию».

Таким образом, в результате исследования не было обнаружено подтверждения гипотезы «дружественности», напротив, результаты выявили четкое доказательство того, что общественная позиция будет формироваться под влиянием психологической динамики, связанной с цивилизованным познанием.

Это исследование было выполнено при поддержке Национальной Научной Организации (National Science Foundation), Yale Law School и проекта Новых Нанотехнологий

Проект Цивилизованного Познания в Yale Law School  – это ряд исследований, проводящийся междисциплинарной группой студентов из Йельского Университета, Университета Вашингтона, Университета Джорджа Вашингтона, Университета Колорадо и исследовательского центра Decision Research. Этот проект нацелен на изучение влияния социальных ценностей на мнение людей о различных рисках, например, опасностей изменения климата, права собственности на оружие, и в том числе и нанотехнологий.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="3954" EndNode="3959">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кэхан</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="4347" EndNode="4360">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="4059" EndNode="4156">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1375" EndNode="1380">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кэхан</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="1371" EndNode="1374">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дэн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="4059" EndNode="4156">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1236" EndNode="1374">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="3282" EndNode="3287">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кэхан</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="1236" EndNode="1374">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
