<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Нанометр уже несколько раз писал о неорганических фуллереноподобных структурах (inorganic fullerenes, IF) и об израильском профессоре <Node id="136"/>Р. Тенне<Node id="144"/> (R. Tenne), группа которого занимается их изучением. Сейчас они разрабатывают методы синтеза <Node id="238"/>наноматериалов<Node id="252"/> при помощи концентрированного солнечного излучения.
 
Ранее было показано, что IF могут быть получены при помощи лазерной абляции. А в последнее время стало модно, особенно в южных странах, использовать энергию солнца для осуществления высокотемпературных химических превращений. Таким способом можно обеспечить температуру в реакторе до 2000 К.
 
Солнечный свет был сфокусирован при помощи зеркал и доставлен в лабораторию по оптоволокну. На конце волновода была расположена кварцевая ампула с исходными веществами – смесями MoS2 с аморфными SiO2 или SiO в разных соотношениях.
 
В результате после облучения в ампулах были обнаружены следующие образования. Во-первых, фуллереноподобные структуры MoS2. Многостенные сфероидальные <Node id="984"/>наночастицы<Node id="995"/> (10-35 слоев) имели диаметр 50-100 нм и образовывали плотные агломераты. Помимо этого были найдены маленькие 5-10 нм частицы, состоящие из 1-3 слоев и имеющие форму октаэдров со скругленными вершинами. При высоких температурах синтеза преобладают маленькие частицы, а при низких – крупные многостенные.
 
Во-вторых, <Node id="1312"/>нанотрубки<Node id="1322"/> MoS2 с внешним и внутренним диаметрами 10-25 и 6-15 нм соответственно и длиной 50-2000 нм. У большинства трубок концы были открыты, но встречались и замкнутые.
 
В-третьих, из SiO2 получились <Node id="1515"/>нановолокна<Node id="1526"/> диаметром 20-50 нм и длиной 5000 нм, а также сферы диаметром 200-300 нм. MoS2 необходим для протекания реакции, т.к. он, в отличие от SiO2, черный и хорошо поглощает свет. Из смеси MoS2 и SiO получились нанопровода из кремния, покрытые слоем аморфного SiO2.
 
Таким образом, было показано, что дешевый и экологически чистый метод позволяет получить ряд довольно интересных <Node id="1900"/>наноструктур<Node id="1912"/> без использования катализаторов и сложных прекурсоров. Напомним, что IF на основе MoS2 обладают исключительно низким трением и перспективны для использования в качестве твердых смазок. Нанопровода Si и SiO2 интересны с точки зрения наноэлектроники и оптики, кремниевые наносферы тверже алмаза, а <Node id="2209"/>наночастицы<Node id="2220"/> SiO2 могут выступать в роли катализатора.
 
Работа «Singular MoS2, SiO2 and Si nanostructures – synthesis by solar ablation» была опубликована в Journal of Materials Chemistry. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1900" EndNode="1912">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1312" EndNode="1322">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2209" EndNode="2220">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="136" EndNode="144">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="984" EndNode="995">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="238" EndNode="252">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нановолокно" StartNode="1515" EndNode="1526">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
