<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Найдено лекарство от инфарктаМОСКВА, <Node id="37"/>17 октября<Node id="47"/> – Новосибирские ученые изобрели уникальное лекарство, которое разрушает тромбы в кровеносных сосудах, защищая таким образом человека от инфаркта или инсульта. При этом, в отличие от остальных препаратов, лекарство не повреждает здоровые ткани.

Ученые из Института цитологии и генетики, Института ядерной физики и Сибирского центра фармакологии и биотехнологии создали этот новый препарат с помощью так называемой электронно-лучевой технологии, нанотехнологии.
 
«На искусственную структуру — 150 нанометров биополимера — пришивают некое лекарство; не химическим путем, а с помощью электронного пуска», — объясняет Геннадий Кулипанов<Node id="681"/>,<Node id="682"/> заместитель директора Института ядерной физики СО РАН.
 Геннадий Кулипанов
Препарат находит тромб, расщепляет и выводит его, не нанося никакого вреда организму. Он не вызывает осложнений и не токсичен, как многие его аналоги. Ученые сделали новое лекарство в виде таблеток: впервые тромболитик выпускается в такой форме и может всасываться желудочно-кишечным трактом.

Препарат уже прошел доклинические и клинические испытания и получил разрешение на выпуск. Оборудование полностью подготовлено к тому, чтобы начать производство нового лекарства. На рынке наконец появится российский препарат — это бывает в последнее время крайне редко.

Учёные уверены, что новое лекарство может превзойти по популярности даже аспирин. А пока они готовят новые серии уникальных препаратов. В частности, инсулин в таблетках.
<Node id="1492"/>http://www.annews.ru/news/detail.php?…Ну<Node id="1532"/> вот и наши учёные изобрели что-то ценное и полезное! И, главное, очень актуальное и очень нужное… Теперь нужно быстренько наладить массовое производство препарата и сделать его доступным каждому: как по стоимости, так и по наличию в аптечной сети…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1492" EndNode="1532">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="37" EndNode="47">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="681" EndNode="682">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заместитель директора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="681" EndNode="682">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
