<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Впервые в рамках VIII Международного форума «Высокие технологии <Node id="65"/>XXI века<Node id="73"/>», который состоится <Node id="94"/>23–26 апреля<Node id="106"/> <Node id="107"/>текущего года<Node id="120"/> в Центральном выставочном комплексе «Экспоцентр» на Красной Пресне, будет представлена коллективная экспозиция «Наноиндустрия России».

Экспозиция организуется Московским комитетом по науке и технологиям <Node id="325"/>совместно<Node id="334"/> с Концерном «Наноиндустрия». Цель экспозиции – содействие повышению конкурентоспособности наукоемкой продукции на внутреннем и внешнем рынке, широкое внедрение инновационных технологий в сфере промышленности и социального сектора, привлечение инвестиций, содействие формированию и реализации государственных программ.

Тематические разделы коллективной экспозиции – функциональные <Node id="716"/>наноматериалы<Node id="729"/>, наноинженерия и наноэлектроника, нанобиотехнологии, медицинское оборудование, лекарственные средства и технологии, конструкционные композитные материалы, специальные применения нанотехнологий, наносистемная техника, метрологическое оборудование. На площади более 120 кв.метров будут представлены ведущие научные и производственные организации Москвы и регионов России.

Работа экспозиции будет сопровождаться деловой программой, в рамках которой <Node id="1177"/>25 апреля<Node id="1186"/> состоится семинар «<Node id="1206"/>Наноматериалы<Node id="1219"/> и нанотехнологии – будущее отечественной индустрии». Желающие выступить на семинаре с презентацией собственных проектов, могут обращаться в Концерн «Наноиндустрия».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1177" EndNode="1186">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="107" EndNode="120">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1206" EndNode="1219">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="65" EndNode="73">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="716" EndNode="729">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="94" EndNode="106">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="325" EndNode="334">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
