<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Магнитогорский меткомбинат поддержал международный научный проект в сфере нанотехнологийРуководители Магнитогорского металлургического комбината (ММК, Челябинская область) приняли участие в презентации международного проекта «Инициатива северных стран в области квантового материаловедения» и церемонии подписании договора о сотрудничестве в этой области между научными организациями России, Германии, Швеции, Нидерландов, сообщается на официальном сайте предприятия.

Уже <Node id="473"/>в течение нескольких лет<Node id="497"/> Магнитогорский металлургический комбинат поддерживает фундаментальные научные исследования и развитие наукоемких технологий. При помощи ММК осуществляется целенаправленная грантовая поддержка наиболее перспективных проектов, проходят школы-семинары «Фазовые и структурные превращения в сталях», работает институт квантового материаловедения в Екатеринбурге, открыт институт наносталей на базе МГТУ. Таким образом, создана благоприятная инновационная среда для развития современных научных исследований в области материаловедения.
Проект «Инициатива северных стран в области квантового материаловедения», презентация которого прошла в МГТУ, вписывается в национальную программу по развитию нанотехнологий. Он вызвал одобрение руководства ОАО «ММК», ведь сотрудничество в области квантового материаловедения имеет металлургическую направленность. В поддержку проекта высказались депутат Госдумы Андрей Морозов<Node id="1405"/>,<Node id="1406"/> вице-президент управляющей компании ММК по финансам и экономике Владимир Шмаков, исполнительный директор ММК Борис Дубровский<Node id="1532"/>.<Node id="1533"/>

По словам декана факультета технологии и качества МГТУ, заведующего кафедрой ОМД Виктора Салганика,
 
«это соглашение открывает дорогу более широкому внедрению <Node id="1695"/>наноматериалов<Node id="1709"/> и нанотехнологий в реальную производственную практику. Комбинат сейчас занят поиском новых композиций, новых марок стали и достижением нового комплекса уникальных свойств, сочетающих, например, высокую прочность с пластичностью и ударной вязкостью. Пока эти вопросы решаются на уровне макротехнологий, которые мы создаем уже <Node id="2035"/>много лет<Node id="2044"/>. Применение нанонаправления откроет новые возможности, даст толчок развитию новых технологий в производстве».
 
Новое соглашение направлено на сотрудничество в организации научных исследований в области физики, химии и материаловедения. Зарубежные участники договора – институт теоретической физики Гамбургского университета (Гамбург, Германия), Королевский технологический институт (Стокгольм, Швеция), Институт молекул и материалов Рабдоудского университета (Наймеген, Нидерланды) – уже подписали <Node id="2544"/>соглашение<Node id="2554"/>.

С российской стороны свои подписи под документом поставили ректор МГТУ Валерий Колокольцев<Node id="2647"/>,<Node id="2648"/> директор института квантового материаловедения Юрий Горностырёв и президент фонда науки и образования «Интелс» Владимир Урцев<Node id="2774"/>.<Node id="2775"/> Участники соглашения подчеркнули, что в рамках международного сотрудничества будут решены действительно интересные и важные задачи, с которыми по отдельности трудно справиться.
Валерий Колокольцев
<Node id="2973"/>По словам председателя совета директоров ОАО «ММК» Виктора Рашникова<Node id="3041"/>,<Node id="3042"/> комбинат уделяет особое внимание развитию сотрудничества с учеными, расширению международных научных контактов, подготовке молодых высококвалифицированных кадров и рассматривает эти вопросы как часть стратегии технологического развития компании<Node id="3287"/>.
<Node id="3289"/>http://www.regnum.ru/…/957053.htmlМагнитогорский<Node id="3337"/> металлургический <Node id="3355"/>комбинатhttp://www.mmk.ru/rus/index.wbpМагнитогорский<Node id="3408"/> государственный технический университет им. <Node id="3453"/>Г.И.Носоваhttp://www.magtu.ru/Ну<Node id="3485"/> вот, ещё одна форма оказания помощи в развитии отечественных НТ, которую (уже <Node id="3564"/>в течение нескольких лет<Node id="3588"/>!) оказывает частное предприятие. Причём, по вполне логичным причинам: оказывая помощь вузам и НИИ в проведении НИОКР, промышленное предприятие тем самым способствует разработке новых, более совершенных видов своей продукции, с которой оно может выйти на рынок сбыта… Тем самым решается и ещё одна сложная проблема: при этом снимается пресловутая проблема «внедрения», продвижения продукта на рынки сбыта, которая обычно состоит в адаптации его к потребностям потребителей, проведении дорогостоящих маркетинговых исследований, рекламе и т.п. Здесь все эти этапы проводятся параллельно и «в одном пакете» с основными исследованиями и разработками. Думаю, что это наиболее удачная модель сотрудничества промышленного предприятия с н.-и. учреждениями…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="2973" EndNode="3287">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="2973" EndNode="3287">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="1532" EndNode="1533">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="1532" EndNode="1533">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="473" EndNode="497">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2544" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="1405" EndNode="1406">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">депутат</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1695" EndNode="1709">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="3355" EndNode="3408">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="2774" EndNode="2775">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2544" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="2647" EndNode="2648">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2544" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="сотрудники" StartNode="1405" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="сотрудники" StartNode="3041" EndNode="3042">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="работает" StartNode="3041" EndNode="3042">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель совета директоров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="3289" EndNode="3337">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="3453" EndNode="3485">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="сотрудники" StartNode="2647" EndNode="2648">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="сотрудники" StartNode="2774" EndNode="2775">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2035" EndNode="2044">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="3564" EndNode="3588">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
