<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Мнение редакции "Нанометра" не обязательно совпадает с мнением редакции "Газета.ру" <Node id="86"/>22 ЯНВАРЯ<Node id="95"/>, 15:52 // «Газета.Ru» // ИТАР-ТАСС 
В Российской академии наук появилось отделение информационных и нанотехнологий. «Газета.Ru» объясняет, что это значит, а также кому и зачем нужно. 
  
<Node id="283"/>Правительство<Node id="296"/> утвердило поправки в Устав Российской академии наук, благодаря которым в её составе появилось новое отделение – информационных и нанотехнологий. Возглавил отделение академик, президент <Node id="482"/>Курчатовского<Node id="495"/> научного центра и по совместительству секретарь <Node id="544"/>Общественной палаты<Node id="563"/> – Евгений Велихов, а курировать собственно нанотехнологии поручено академику и лауреату Нобелевской премии <Node id="671"/>Жоресу<Node id="677"/> <Node id="678"/>Алферову<Node id="686"/>. Поправки в Устав были одобрены академией ещё <Node id="733"/>19 декабря 2007 года<Node id="753"/> на предновогоднем общем собрании. Их принятие стало результатом работы <Node id="825"/>академической комиссии по нанотехнологиям<Node id="866"/>, образованной в <Node id="883"/>середине лета<Node id="896"/>. Руководил ею, курируя направление физики <Node id="939"/>наноструктур<Node id="951"/>, академик <Node id="962"/>Алферов<Node id="969"/>, а одним из важнейших с практической точки зрения направлений нанодиагностики занимался член-корреспондент Михаил Валентинович Ковальчук ... «Газета.Ru» попыталась разобраться в том, что такое нанотехнологии, какое место российская наука занимает в исследованиях по нанотематике, и как эти исследования организованы в нашей стране. 
 
Нанотехнологии 
 
<Node id="1323"/>По словам сотрудника Лаборатории неорганического материаловедения МГУ Даниила Иткиса<Node id="1407"/>,<Node id="1408"/> нанообъектами принято называть системы, линейные размеры которых не превышают 100 нм (0,1 мкм)<Node id="1503"/>. Разумеется, такое волюнтаристское определение нанонауки вряд ли может быть содержательным. На волне ажиотажа вокруг нанотехнологий, «обещающих прорыв в новую эру», приставку нано- стали использовать все – от физиков до врачей. Разобраться, где речь идет о подлинной нанотехнологии, а где ученые срываются на популизм и саморекламу, стало не так просто даже специалистам. 
 
По словам Иткиса, «нано» начинается там, где по законам диалектического материализма количество переходит в качество – то есть уменьшение размеров объектов приводит к появлению новых свойств, полностью отсутствующих у объемных материалов.  
В качестве примеров он приводит <Node id="2152"/>квантовые точки<Node id="2167"/>. Эти объекты активно изучаются как за рубежом, так и у нас в стране. Отечественная наука может по праву гордиться и другими достижениями, однако правомерность использования приставки нано- в этих случаях вызывает сомнения. Пример, который учёный привёл в этом случае, – это так называемые нанокомпозитные материалы и нанокатализаторы. Уменьшение зерна твердотельных гетерогенных катализаторов, применяемых повсеместно в химической и особенно нефтехимической промышленности, выражается в резком увеличении их площади поверхности, а следовательно, и эффективности. Однако здесь речь не идёт о появлении принципиально новых свойств. Похожа ситуация и в сфере композиционных материалов, где уменьшение размера твердых частиц приводит к резкому росту параметров уже присущих материалу свойств – прочности, гибкости. Впрочем, такие материалы зачастую проявляют и поистине новые свойства, о чем мы не раз писали в <Node id="3075"/>прошлом году<Node id="3087"/>. С этим путаница и связана. Однако не сыграть на всеобщей любви к нано и здесь было бы просто глупо. 
 
Нанополитика 
 
До всемирного бума нано, начало которому положил ещё Билл Клинтон, выступив ровно <Node id="3290"/>8 лет назад<Node id="3301"/> в Калтехе со своей «наноинициативой», никому и в голову не приходило так все усложнять. В <Node id="3392"/>2003 году<Node id="3401"/> уже новый американский президент Джордж Буш подписал закон о развитии исследований и разработок по нанотехнологиям в США. Как оказалось, американцы сильно опередили в этой отрасли своих коллег из других стран, и их «наноинициатива» являлась, по сути, демонстрацией силы. В спешном порядке аналогичную доктрину приняли еще несколько десятков государств, что породило небывалый ажиотаж вокруг отрасли. 
 
<Node id="3805"/>Весной 2006 года<Node id="3821"/> о нанотехнологиях впервые заговорил Владимир Путин, а уже <Node id="3880"/>через год<Node id="3889"/> – в своём последнем послании Федеральному собранию – российский президент уделил им немало внимания. <Node id="3991"/>Через несколько месяцев<Node id="4014"/> был подписан указ о создании госкорпорации нанотехнологий («Роснанотех»). В уставной капитал корпорации были направлены безумные, по меркам российской науки, средства – <Node id="4184"/>130 миллиардов рублей<Node id="4205"/>, а ещё 50 миллиардов было приказано привлечь на открытых конкурсах. В <Node id="4276"/>сентябре<Node id="4284"/> <Node id="4285"/>прошлого года<Node id="4298"/> «Роснанотех» <Node id="4312"/>возглавил<Node id="4321"/> Леонид Меламед. 
 
<Node id="4341"/>По словам Даниила Иткиса, <Node id="4367"/>«Роснанотех» пока не сделал ни одного решительного шага в сторону отечественных ученых<Node id="4453"/>. Поведение наблюдательного совета корпорации может говорить об отсутствии понимания, куда направить баснословный бюджет. 
 Однако эксперт не склонен сомневаться в компетентности руководства госкорпорации: по его мнению, осторожность руководства скорее говорит о зачаточном состоянии отечественной науки о нано. 
Меламед и его подчиненные, по-видимому, меньше всего хотят потратить деньги налогоплательщиков на кипы бумажных отчетов, рассказывающих о том, что «достигнуто, рассмотрено и проанализировано…» В этом плане «Роснанотех» больше напоминает инвестиционный фонд, нежели фонд грантов на научные исследования. Скорее всего, сфера его компетенции не будет ограничиваться только нанообъектами, так как отказываться от финансирования и разработки перспективных технологий, пусть даже с применением более крупногабаритных материалов микрометрового масштаба, неразумно. 
 
Наноакадемия 
 
Нанотехнологии в названии нового старого отделения заменили вычисления – ранее оно называлось «информационных технологий и вычислительных систем». Вообще говоря, IT и нано – довольно странный коктейль, и чем продиктовано его появление, ясности пока нет. Вероятно, у академиков было большое желание, чтобы в РАН возникла структура, связанная с модным направлением, однако не было желания, а скорее всего, и возможности, изыскать немалые ресурсы для создания полноценного наноотделения. 
 
С точки зрения науки, создание отделения нанотехнологий РАН – оставим химерическую связь с информационными технологиями – довольно странно. 
 «У нас нет наук обо всем красном, нет технологий, объединяющих все мягкое, с какой стати тогда мы пытаемся собрать в кучу все маленькое?» – удивляется Иткис. 
Нанотехнологии используют достижения совершенно разных наук, каждая из которых имеет собственную логику развития, вряд ли ориентирующуюся на структуру академии наук. До сих пор, скорее, структура РАН пыталась найти основу во внутренней логике науки.  Однако, с точки зрения административной логики, создание отделения нанотехнологий находит своё объяснение. Судя по всему, оно будет помогать государству, занимаясь отбором и финансированием подлинно нанотехнологических направлений, начиная от голых идей, считает эксперт. Заканчивать же, оформляя конкретные разработки в осязаемые продукты, – прерогатива «Роснанотеха». Создание отделения завершает формирование скелета отечественной наномашины, хотя до выхода отечественных технологий в этой области на международный рынок пока ещё далеко. Можно ещё раз вспомнить уже поднабившую оскомину статистику за <Node id="6987"/>2006 год<Node id="6995"/>. В США в этой области за <Node id="7021"/>год<Node id="7024"/> были зарегистрированы около 7 тысяч патентов, в России – 12 штук. Результатов <Node id="7103"/>2007 года<Node id="7112"/> пока нет. 
 
Персоналии 
 
...Новое отделение, занимающееся информационными и нанотехнологиями, смогут пополнить сразу 10 полноценных академиков. Кроме того, в связи с учреждением нового отделения, эти выборы будут досрочными. Перейти во вновь созданное отделение из других департаментов РАН академики и членкоры также могут, просто написав заявление...
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="4341" EndNode="4453">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3805" EndNode="3821">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="темы" StartNode="4367" EndNode="4453">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="4341" EndNode="4453">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4285" EndNode="4298">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="883" EndNode="896">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="1323" EndNode="1503">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="4184" EndNode="4205">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3290" EndNode="3301">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="283" EndNode="296">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3991" EndNode="4014">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="6987" EndNode="6995">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="86" EndNode="95">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ЯНВАРЯ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3392" EndNode="3401">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается" StartNode="1323" EndNode="4453">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="3392" EndNode="3401">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="4312" EndNode="4321">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="678" EndNode="686">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="733" EndNode="753">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Квантовая+точка" StartNode="2152" EndNode="2167">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="7103" EndNode="7112">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="4312" EndNode="4321">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Властная_Структура" StartNode="825" EndNode="866">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">академической комиссии по нанотехнологиям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="4312" EndNode="4321">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="сотрудники" StartNode="1407" EndNode="1408">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="482" EndNode="495">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Курчатовского</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наноструктура" StartNode="939" EndNode="951">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Год" StartNode="7103" EndNode="7112">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="работает" StartNode="1407" EndNode="1408">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">сотрудник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Персона" StartNode="962" EndNode="969">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="3075" EndNode="3087">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Властная_Структура" StartNode="544" EndNode="563">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Общественной палаты</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Дата" StartNode="4276" EndNode="4284">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="цитаты" StartNode="4367" EndNode="4453">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="работает" StartNode="4312" EndNode="4321">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="высказывания_заявления" StartNode="1323" EndNode="1503">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="3880" EndNode="3889">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="7021" EndNode="7024">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Год" StartNode="6987" EndNode="6995">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Персона" StartNode="671" EndNode="677">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="упоминает" StartNode="1323" EndNode="4453">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
