<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>“Сладкие” нанобатареиНанотехнологии продлят жизнь обычным литий-ионным батареям, используемым в портативных устройствах
Учёные из Шэньянской государственной лаборатории материаловедения (Shenyang National Laboratory for Materials Science), Китай, попытались усовершенствовать самый распространенный тип аккумуляторов, используемых сегодня почти во всех портативных устройствах.

В переносных устройствах, вроде мобильных телефонов, mp3-плееров, КПК и лэптопов, обычно используются литий-ионные батареи. Но такой тип батареи имеет существенный недостаток: в ходе эксплуатации, особенно на холоде или при жаре, их качество значительно ухудшается, и часто не удаётся произвести полный заряд батареи. Для владельцев телефонов это, понятное дело, грозит тем, что они смогут меньше поболтать с нужными им людьми, а «лэптопщикам» вряд ли удастся поработать с устройством в самолёте во время долгого полёта.
Причина проблемы кроется в строении межфазовой плёнки из твёрдого электролита, которая повышает внутреннее сопротивление и, тем самым, не даёт аккумулятору зарядиться полностью. Учёные предложили использовать в строении материала отрицательных электродов в литий-ионных аккумуляторах кремний (Si) для повышения зарядной ёмкости. Однако использование этого материала приводит к ещё более быстрой потери зарядной ёмкости, так как он постоянно, во время циклов зарядки-разрадки, легирует (сплавляется) и делегирует.
Prof. Hui-Ming Cheng
Для того чтобы решить эту трудность, Хуэй-Мин <Node id="1480"/>Чен<Node id="1483"/> (Hui-Ming Cheng) и <Node id="1503"/>его<Node id="1506"/> коллеги решили прибегнуть к нанотехнологиям. Углеводородные <Node id="1567"/>нанотрубки<Node id="1577"/> (CNT) — представляющие из себя как бы мелкую сетку из проволоки шестиугольного сечения с атомами углерода, между которыми проходят сами проволоки, — позволили им использовать кремний в качестве анода и избежать проблем с большим изменением объёма во время легирования и делегирования.
Для создания <Node id="1876"/>углеродных <Node id="1887"/>нанотрубок<Node id="1897"/> на поверхности мельчайших частиц кремния учёные применили т.н. технологию <Node id="1972"/>химического осаждения<Node id="1993"/> из паровой фазы, где углеродосодержащий пар подвергается декомпозиции и конденсируется на поверхности кремниевых частиц, формируя наноскопические трубки. <Node id="2148"/>Затем<Node id="2153"/> в вакууме и при высокой температуре учёные покрыли эти частицы полученным из сахара углеродом.
Команда исследователей изучила, как действует новый Si-CNT анодный материал в прототипе литий-ионной батареи. Было обнаружено, что после 20 циклов «полуклеточных» экспериментов, покрытый сахаром Si-CNT композитный материал достиг разрядную ёмкость в 727 миллиампер в <Node id="2516"/>час<Node id="2519"/> на грамм. Для сравнения зарядная ёмкость простых покрытых сахаром частиц находилась на отметке 363 миллиампер в <Node id="2632"/>час<Node id="2635"/> на грамм.
<Node id="2646"/>http://infuture.ru/news.php?…Sweet<Node id="2680"/> Nanotech Batteries: Nanotechnology Could Solve Lithium Battery Charging <Node id="2753"/>Problemshttp://www.sciencedaily.com/…10101128.htmShenyang<Node id="2810"/> National Laboratory for Materials <Node id="2845"/>Sciencehttp://carbon.imr.ac.cn/index1.jspНу<Node id="2888"/> вот, опять изобретательность и находчивость исследователей («голь на выдумки хитра»!) позволили найти простое и остроумное решение для увеличения зарядной ёмкости литий-ионных батарей и, соответственно, длительности их работы. Возможно, лучшее понимание механизма работы <Node id="3160"/>углеродных <Node id="3171"/>нанотрубок<Node id="3181"/> может привести в дальнейшем к открытию других, более эффективных, материалов и технологий, но все будут помнить «пионеров», кем и когда был указан путь к совершенствованию электродов этих более долговечных батарей. Молодцы!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1567" EndNode="1577">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2148" EndNode="2153">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2516" EndNode="2519">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2845" EndNode="2888">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2646" EndNode="2680">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Химическое+осаждение" StartNode="1972" EndNode="1993">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="1503" EndNode="1506">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1480" EndNode="1483">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ч.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1876" EndNode="1897">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1887" EndNode="1897">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="3171" EndNode="3181">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="2753" EndNode="2810">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3160" EndNode="3181">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2632" EndNode="2635">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
