<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Объяснить нанотехнологию можно на примере рецепта борща. Об этом «Маяку» заявил руководитель центра «Нанотехнологии в электронике» Московского института электронной техники Владимир Неволин.
Владимир НеволинНЕВОЛИН: Давайте определимся, что такое нанотехнологии. Это регламентированная рецептура. Я буду говорить популярно, чтобы было всем понятно. Есть рецептура приготовления борща. Там написано, сколько, когда и в какой последовательности и сколько варить. Нанотехнология как таковая – технология для создания объектов нанометровых размеров. То есть величина объекта порядка одного нанометра – одной миллиардной доли метра. В этом смысле, говоря об основных открытиях, здесь можно говорить, что идет процесс наращивания и наработки информации и создание каких-то новых технологий, но не открытий.

Что значит создать новую технологию? Могу вам говорить все время о рецептуре супа, но если мы не сварим суп, мы его никогда и не попробуем. Поэтому нанотехнология реализовалась в чем-то, если мы получили объект какой-то нанотехнологии.

Я приведу пример. Мы <Node id="1060"/>20 лет<Node id="1066"/> занимаемся зондовыми нанотехнологиями, есть и другие еще нанотехнологии, и за это время мы много чего создали. Например, последнее наше увлечение – углеродные нанотропы. Созданы работающие макеты нанотранзистора полностью на углеродной основе, и это очень важно для приложений. То есть это радиационностойкие и термостойкие элементы. Для всяких прикладных проблем, в том числе и для обслуживания энергетического термоядерного реактора…
Владимир Неволин: человека можно «запломбировать», как зуб
Человека можно «запломбировать», как зуб. Об этом «Маяку» рассказал руководитель центра «Нанотехнологии в электронике» Московского института электронной техники Владимир Неволин.
НЕВОЛИН: У нас установка называется CVD-домна. Установка уникальна тем, что она буквально выставлялась на последних форумах, например, на Экономическом форуме от вузов. Это единственная установка.

Она обладает национальными чертами, если хотите. Из этилового спирта, национального российского продукта, делаются <Node id="2054"/>углеродные <Node id="2065"/>нанотрубки<Node id="2075"/>, поэтому она так привлекательна. Получаются уникальные <Node id="2131"/>нанотрубки<Node id="2141"/>.

В чем их уникальность? Если говорить о пользе для человека, то делается композит на основе альбуминов и <Node id="2248"/>углеродных <Node id="2259"/>нанотрубок<Node id="2269"/>. Как делают пломбы зубопротезные, так это такой композит, где у человека есть изъяны, их можно «запломбировать», облучить лазерным лучом, и это все зарастает живой тканью…
NB: Полную версию интервью можно послушать вот здесь (кнопка «Слушать»):
<Node id="2515"/>http://www.radiomayak.ru<Node id="2539"/>/doc.html?…Хорошо, интересно В.Н. рассказывает о проблемах и достижениях отечественной нанотехнологии. Прекрасное дополнение к другим популярным материалам: книгам, статьям, ТВ-передачам…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1060" EndNode="1066">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2054" EndNode="2075">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="2131" EndNode="2141">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2248" EndNode="2269">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="2065" EndNode="2075">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="2259" EndNode="2269">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2515" EndNode="2539">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="1060" EndNode="1066">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
