<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из Китая разработали новая технологию производства «нано-кабелей». Нанотехнологии позволили обеспечить достаточно простой и надежный метод создания сложных наноэлектронных структур.

Коаксиальные нанопроводники будут особенно востребованы в будущих наноприборах – транзисторах, диодах и ячейках памяти. Однако современные методы производства коаксиальных нанопроводников достаточно сложны и, что немаловажно, дорогостоящи.

Гуовен Менг (Guowen Meng) из Института Физики Китайской Академии Наук (Institute of Solid State Physics, Chinese Academy of Sciences) разработал новый, более простой и доступный метод производства нанопроводников сложной структуры.

Он заключается в первичном электро-нанесении тонкого слоя золота во внутренние части пористого <Node id="760"/>наноматериала<Node id="773"/>. После того, как сформирована «золотая оболочка» нанопроводника, ее заполняют стержневым материалом. Так в пористой структуре появляется матрица коаксиальных нанопроводников.

В качестве основной «губки» ученые использовали матрицы из анодированного оксида алюминия, пронизанного внутри нано-каналами. После формирования коаксиальных структур производится <Node id="1130"/>травление<Node id="1139"/>, и у исследователей появляется набор готовых нано-проводников.

Экспериментально были получены коаксиальные «кабеля» висмут/медь и медь/висмут. В перспективе ученые планируют использовать в качестве наполнителя многослойные <Node id="1364"/>наночастицы<Node id="1375"/>, чтобы производить электро-нанесение в один цикл, формируя нано-кабель сразу.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Травление" StartNode="1130" EndNode="1139">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="760" EndNode="773">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1364" EndNode="1375">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
