<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Компания Green Earth Nano Science Inc., генератор нанотехнологических решений и мировой поставщик патентованных фотокаталитических покрытий, ввела улучшенные легкоприменимые дружественные к окружающей среде прозрачные самоочищающиеся покрытия для наружного применения. Во всем мире эти продукты продаются под маркой SolarStucco.

Технология самоочищения покрытий SolarStucco использует естественный фотокатализатор и нанотехнологию. В присутствии света фотокатализатор разлагает органические загрязнители. Лишенные же адгезионного фактора, обеспечиваемого органическими загрязнителями, оставшиеся на поверхности неорганические загрязнители легко смываются дождем. Описанная технология эффективна против загрязнений на органической основе, плесени, грибка, мха, защищает основание от ультрафиолетового обесцвечивания.

Как известно, на практике очистка поверхностей фасадов из таких строительных материалов, как штукатурка, керамическая плитка, алюминиевые или пластмассовые панели, бетон, стекло, представляет значительную проблему, требует больших энергетических затрат, немалого количества химических моющих средств. Следовательно, такие работы довольно дороги. Технология самоочищения SolarStucco защищает экстерьер здания. После нанесения описанного покрытия новые или реконструированные здания остаются чистыми <Node id="1317"/>много лет<Node id="1326"/>. Дополнительная выгода — снижение расходования воды и химикатов, степени воздействия на окружающую среду, балансовой стоимости эксплуатации зданий.

Green Earth Nano Science Inc. продает свои покрытия SolarStucco как специализирующимся на фасадных решениях производителям строительных материалов, так и представителям коммунальных служб, отвечающим за состояние фасадов зданий. Сегодня новые строительные материалы, улучшенные с помощью продвинутой поверхностной нанотехнологии, уже доступны на рынке; один из примеров — самоочищающееся стекло, которое Green Earth Nano Science Inc. разрабатывает самоочищающиеся строительные материалы, сотрудничая с различными ведущими производителями (в том числе с несколькими компаниями из перечня Fortune 500). Покрытия SolarStucco — материалы на водной основе. Как уже было сказано, они очень легки в применении и столь же легко включаются в любой производственный процесс.

«Наша компания испытала много материалов, поставляемых ведущими производителями. Технология самоочищения SolarStucco "дружит» уже со многими строительными материалами. А наше сотрудничество с несколькими ведущими производителями способствует разработке все новых самоочищающихся продуктов. Технология SolarStucco применима к таким материалам, как алюминиевые и пластмассовые панели, бетонные и железобетонные изделия, отделочная штукатурка, камень. Мы воодушевлены достигнутыми результатами — совместной работой нашей технологии самоочищения и названных строительных материалов. Это новшество принесет пользу не только владельцам зданий, но и окружающей среде, и всем нам", — сообщил представитель компании.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1317" EndNode="1326">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
