<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Расскажите как организована ваша работа по поддержке инновационных проектов?Ермилов: ЗАО ИЛИП создано <Node id="102"/>19 лет назад<Node id="114"/> и за свою историю прошло и испробовало все классические методы поддержки инновационного процесса (цикла), а также разработало собственную систему обеспечения инновационной деятельности, состоящую из ресурсного, организационного, информационного и правового блоков.

В <Node id="383"/>настоящее время<Node id="398"/> ЗАО ИЛИП выполняет функции инновационно-технологического центра (ИТЦ) и в этой сфере тесно взаимодействует с Фондом содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере, а также выполняет большой объем работ в сфере реализации собственных системных инноваций.

Работа происходит в соответствии с алгоритмом работы Фонда содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере (прежде всего по программам «СТАРТ»). С этими алгоритмами можно ознакомиться на сайте Фонда .

ИЛИП в рамках этих работ в уставных капиталах малых инновационных предприятий (МИП) не участвует и вообще не ставит никаких условий.
Расскажите о вашей практике коммерциализации нанотехнологий. Существуют ли в данном процессе особые сложности присущие именно этому направлению?Ермилов: Мы занимаемся коммерческой реализацией углеродных нанотехнологий (УНТ):
 Базовые технологии производства всей номенклатуры <Node id="1310"/>фуллеренов<Node id="1320"/> (от легких С60, С70 до тяжелых от С76 и выше). Разработана документация на промышленное производство <Node id="1422"/>фуллеренов<Node id="1432"/> в значительных масштабах. Имеется множество патентов и оригинальных процессов, находящихся в режиме НОУ-ХАУ. Технологии применения <Node id="1564"/>фуллеренов<Node id="1574"/> и фуллероидных материалов для модификации различных материалов (например, полимеров различного вида) с целью получения новых уникальных потребительских характеристик этих материалов и различных изделий из них (список изменений, применений и характеристик очень большой). 
По каждому из направлений ведется конкретная работа и есть примеры успешной реализации.

В целом трудности по коммерциализации УНТ очень большие, т.к. это новый и очень «сырой» рынок. Высокие цены на <Node id="2047"/>фуллерены<Node id="2056"/> заставляют искать новые возможности по снижению себестоимости их производства и рациональному их применению. Сам процесс коммерциализации длительный, трудоемкий, сложный. Продажи технологий редкие и дорогие. Сами <Node id="2270"/>фуллерены<Node id="2279"/> имеет смысл продавать, только организовав их промышленное производство.

Мы позиционируемся на продаже технологий и объектов интеллектуальной собственности (ОИС) в различных вариантах. Можем заказать по нашей документации оборудование, настроить его, обучить кадры и запустить в эксплуатацию. Рынок применений огромен, но надо довести опытные образцы, годные для масштабирования и серийного производства до уровня сертификации на основе комплексных испытаний, соответствующих какому-либо ГОСТу (а его может и не быть, наномодифицированный материал совершенно новый! Например, электропроводящий капролон. Но ведь капролон – диэлектрик и т.п.).

Тем не менее, мы имеем большой интерес к нашим технологиям со стороны как частных, так и государственных заказчиков. Но процессы заключения договоров и движения финансов очень длительный (<Node id="3112"/>годы<Node id="3116"/>). В Роснано готовятся заявки.
Проводятся ли по вашей инициативе или поддержке конференции, семинары и т.п.?Ермилов: При необходимости мы по своей инициативе проводим специализированные семинары по различной тематике.
Что Вы можете сказать об инновационном законодательстве РФ, каковы на Ваш взгляд его главные недостатки?Ермилов: Инновационного законодательства в РФ <Node id="3484"/>на сегодняшний день<Node id="3503"/> фактически не существует.

Разговоры о нем я слышу уже <Node id="3559"/>20 лет<Node id="3565"/>, но реальных полезных законов нет. В этом и есть главный недостаток. Ну, сделайте хоть что-нибудь (при этом правда надо следовать медицинскому правилу – «не навреди»).
Есть ли практика сотрудничества с зарубежными предприятиями и инвесторами?Ермилов: Есть реальная практика сотрудничества (с продажами) в области углеродных нанотехнологий с фирмами Италии, Швейцарии, Финляндии, Германии.

<Node id="3956"/>NanoNewsNet.ru<Node id="3970"/> <Node id="3971"/>2008г<Node id="3976"/>
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3112" EndNode="3116">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3559" EndNode="3565">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="102" EndNode="114">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="2270" EndNode="2279">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3484" EndNode="3503">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="1310" EndNode="1320">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="2047" EndNode="2056">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="3971" EndNode="3976">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Фуллерен" StartNode="1422" EndNode="1432">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="3559" EndNode="3565">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="383" EndNode="398">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="3956" EndNode="3970">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Фуллерен" StartNode="1564" EndNode="1574">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
