<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Заговор наноносочниковРазмышление о том, как Анатолий Чубайс спас честь вверенной ему госкорпорацииВы думаете, почему я – Антигон? Потому что не выношу, когда гонят пургу. Нет, мягко сказано – не выношу. Я выхожу из себя, багровею, закипаю и оскорбляюсь до глубины души. И не я один – вот, слава богу, и новый генеральный директор <Node id="331"/>Роснано<Node id="338"/> Анатолий Чубайс такой же. Сразу видно, честный, принципиальный человек. Не успел занять свой кабинет, как уже вскрыл грубые нарушения. Пришел, увидел, оскорбился!И как тут не оскорбиться, когда одна подмосковная фабрика начала производство наноносков, которые, как утверждается, «можно носить <Node id="632"/>несколько дней<Node id="646"/>, не опасаясь появления неприятного запаха». Так вот, по мнению <Node id="710"/>Роснано<Node id="717"/>, эти наноноски не имеют никакого отношения к нанотехнологиям. Строго говоря, наноноски прыткой фабрики – это никакие не наноноски, а самые что ни на есть псевдонаноноски. Примазались нечистоплотные дельцы-чистоганщики к передовейшим российским нанотехнологиям, осквернили все самое святое, все чаяния и мечты народные. И ведь почему примазались? Чуют, куда ветер дует, какая страна будет крупнейшей нанодержавой <Node id="1130"/>XXI века<Node id="1138"/>. Но рано радовались. Начало борьбе с нанопроходимцами, нанопрохвостами и нанопрощелыгами положено. <Node id="1238"/>Роснано<Node id="1245"/> уже зарегистрировала «первую в Российской Федерации Систему сертификации продукции наноиндустрии Наносертифика». Браво, Анатолий Борисович! Пора разворошить гнездо наноносочников, поставивших целью дискредитировать российские нанотехнологии. Но мало разворошить – нужно выжечь каленым железом! С нанооборотнями – как во времена инквизиции! А то ведь сами представьте, что может произойти. Псевдонаноноски стоят 200–<Node id="1661"/>300 рублей<Node id="1671"/> за пару. Я, конечно, таких дешевых носков не ношу, но, представьте, купит пару таких «изделий» какая-нибудь бабушка-пенсионерка и проносит <Node id="1811"/>несколько дней<Node id="1825"/>, не опасаясь появления неприятного запаха. А потом понюхает – а носки воняют. Какого она будет мнения о нанотехнологиях? Что расскажет своим детям и внукам? 
Нет, тут явно не просто рекламный ход, а злой умысел! Даже не умысел – налицо все признаки заговора! И, уверен, этот удар в спину нанесен накануне появления в продаже наноносков подлинных, имеющих сертификат Наносертифики. И стоить эти носки будут не жалкие <Node id="2242"/>300 рублей<Node id="2252"/>, а так, чтобы уважающему себя человеку купить не стыдно было.
 И ведь знали, на что замахнуться! Знали, что доступное жилье, доступное образование, сельское хозяйство – это вещи, конечно, важные и порой нужные, но не так чтобы очень уж необходимые. Народ у нас просвещенный. Без хлеба и зрелищ обойдется. А вот без нанотехнологий – никогда! <Node id="2594"/>Антигонhttp://www.ng.ru<Node id="2617"/>/…ntropia.htmlДа, юмор юмором, а вопрос серьёзный – ведь нужно пройти, как говорится, между <Node id="2709"/>Сциллой<Node id="2716"/> и <Node id="2719"/>Харибдой<Node id="2727"/>. С одной стороны, обязательно нужно оградить нашего потребителя от разного рода суррогатов и псевдоподелок. С другой стороны, не ударит ли эта инициатива <Node id="2882"/>РОСНАНО<Node id="2889"/> по – пока ещё довольно хилому – отечественному предпринимательству? Вон, например, разработчики наноносков совсем не считают свои изделия такого рода «псевдонанопродуктом»… Как здесь быть? Опять же – если такие производители подадут заявку на получение «сертификаты соответствия» – не станут ли они жертвами бюрократических заслонов и проволочек и – как результат – соответствующих поборов? Короче, нужно – при наведении порядка – соблюсти права добросовестных производителей и обеспечить им адекватную защиту от (не всегда добросовестного) «государева ока»… Вот тут и думай – что хуже и «страшнее»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="2709" EndNode="2716">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сцилла</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="1661" EndNode="1671">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2594" EndNode="2617">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="331" EndNode="338">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1811" EndNode="1825">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="2242" EndNode="2252">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1130" EndNode="1138">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="710" EndNode="717">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="2719" EndNode="2727">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Харибда</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="2882" EndNode="2889">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="1238" EndNode="1245">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="632" EndNode="646">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
