<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Редакторы Нанометра придерживаются консервативных классических теорий строения и образования кристаллов и не являются сторонниками гипотез, обсуждаемых в приводимой ниже статье. Тем не менее, выносим по просьбе автора статьи на обсуждение Нанотехнологическим сообществом его гипотезу об альтернативной  теории строения кристаллического состояния. 
 
ВВЕДЕНИЕ 
 
 В <Node id="366"/>настоящее время<Node id="381"/> накоплен обширный массив опытных фактов, анализ которых неизбежно приводит к следующему выводу: атомно-молекулярная структура, оставаясь основой структуры кристалла, должна быть продолжена и дополнена еще одной ступенью организации кристаллической материи - вторичной структурой кристалла (ВСК). Ее следует рассматривать как основу вторичной структуры конденсированной материи, включая аморфное твердое тело и жидкость. Основу концепции вторичной структуры кристаллов составляет понятие "элементарная единица - квант кристалла" (<Node id="911"/>Веснин<Node id="917"/>, 1970). Это понятие в известной степени аналогично понятию "молекула" в химии. Элементарная единица кристалла рассматривается как индивидуальное образование - своего рода гигантская молекула твердого тела. На основе этого понятия построена последовательная теория вторичной структуры кристалла [1, 2], которая имеет целый ряд приложений в раз­личных областях химии и физики твердого тела. Области приложений теории ВСК постоянно расширяются. 
 
 ОСНОВНЫЕ ПОЛОЖЕНИЯ ТЕОРИИ ВСК 
 
 Монокристалл состоит из элементарных единиц - миков (мик — минимальный кристалл). Для неорганических кристаллов типичный размер мика rМ 300  , он содержит nМ 106 - 108 атомов (молекул). Форма мика в кристалле — полиэдр, симметрия и форма которого определяются характером межатомных взаимодействий. Мики объединяются в группы (блоки), которые при слиянии образуют монокристалл. Промежутки между миками образуют в монокристалле единую связанную систему - Т-пространство кристалла, которое характеризуется пониженной электронной плотностью и измененными межатомными расстояниями. Элементы Т-пространства показаны на рис. 1 (кубический кристалл): 2-мерный элемент — дол, 1-мерный - лан, узел Т-пространства — ям. Основной параметр Т-пространства  (расстояние между смежными гранями миков) - промежуток размером в один атомный слой (2-5  для большинства неорганических кристаллов). В эксперименте   определяется как межплоскостное расстояние для наиболее интенсивного дифракционного отражения. 
 
 В Т-пространстве постоянно находятся атомы примесей, собственные атомы кристалла, а также свободные электроны. Эти атомы образуют особый тип твердых растворов — твердые растворы размещения с максимальной атомной (молекулярной) долей <Node id="2624"/>2 - 3 %<Node id="2631"/>. Теория выделяет три основных типа твердых растворов размещения в зависимости от позиции атома в Т-пространстве кристалла. Свойства таких твердых растворов хорошо согласуются с известными экспериментальными данными [2]. 
 
 Основное термодинамическое условие стабильности элементарной единицы кристалла - минимум на зависимости свободной энергии кристаллической частицы от числа составляющих ее структурных единиц (атомов, молекул) n при п = nM (рис. 2). Дополнительные минимумы G могут появляться при объединении миков в блоки. При п &lt; nM кристаллическая частица является субкристаллом. Он имеет повышенную удельную энергию (энергия, приходящаяся на одну частицу) за счет дефицита массы относительно массы мика и связанного с этим возрастания взаимной потенциальной энергии структурных единиц. Поэтому субкристалл является центром сил притяжения для атомов и молекул окружающей среды, т. е. центром неспецифической адсорбции ("активным центром"). Этот вывод имеет принципиальное значение для химии твердого тела и материаловедения, так как создание "активных центров" - основной способ управления реакционной способностью твердого тела. Большое количество субкристаллов - "активных центров" - причина высокой энергонасыщенности нанофазных материалов и их особых свойств. Субкристаллы на поверхности твердого тела определяют его адсорбционные и каталитические свойства. 
 
 СУБКРИСТАЛЛ КАК АКТИВНЫЙ ЦЕНТР ГЕТЕРОГЕННОГО КАТАЛИЗА 
 
 
 
 Благодаря возрастанию взаимной потенциальной энергии U своих атомов (молекул), субкристалл является для окружающей среды центром дополнительных центростремительных сил F, так как dU/dx = F, где х - расстояние от кристалла. За счет этого он притягивает и удерживает молекулы окружающей среды (газ), образуя вокруг себя "активную сферу". В ней создается повышенное локальное давление (концентрация) окружающей газовой среды. Под действием силового поля субкристалла молекулы газа дополнительно поляризуются, изменяя свою геометрию и энергетические характеристики связей (модификация). Модифицированные молекулы реагируют между собой в объеме "активной сферы", образуя продукты реакции (гетерогенный катализ). Таким образом, при гетерогенном катализе взаимодействие происходит между молекулами, модифицированными в силовом поле "активной сферы" субкристалла при повышенном локальном давлении (концентрации) компонентов окружающей среды [2]. 
 
 Анализ известного экспериментального материала [3, 4] показывает, что данная модель "активного центра" вполне адекватно отражает различные аспекты гетерогенного катализа, в том числе: —процессы активирования катализатора; —высокие скорости каталитических реакций; —потерю активности при нагреве катализатора вне реакционной смеси выше температуры <Node id="5357"/>Таммана<Node id="5364"/> (субкристаллы, сливаясь, превращаются в элементарные единицы - мики); —повышение удельной активности при размере кристаллита r &lt; rМ (увеличивается объем "активной сферы"); —процессы ингибирования, отравления катализатора и др. Количественное описание этих процессов возможно по мере развития аппарата теории ВСК применительно к модели "активного центра".  
 
 
 
 АНОМАЛИИ КОЭФФИЦИЕНТА РАСПРЕДЕЛЕНИЯ И СВОЙСТВ КРИСТАЛЛОВ В ОБЛАСТИ МАЛЫХ КОНЦЕНТРАЦИЙ ИЗОМОРФНОЙ ПРИМЕСИ 
 
 Аномалии коэффициента распределения K при росте кристалла из расплава (скачкообразное увеличение K при малой концентрации Хв изоморфной примеси - K-скачок) имеют важное значение для процессов кристаллизации и очистки веществ. Такие аномалии обнаружены для многих бинарных систем при атомной (молекулярной) доле Хв &lt; <Node id="6154"/>2-3 %<Node id="6159"/> [5, 6]. Для объяснения этого явления выдвинуто около 10 различных гипотез и предположений, однако общепринятой модели не существует. С другой стороны, в ряде работ [7, 8] были найдены аномалии различных свойств полупроводниковых твердых растворов в той же области концентраций (Хв &lt; <Node id="6443"/>2 %<Node id="6446"/>). 
 
 Аномалии различных свойств твердых растворов при малых концентрациях изоморфной примеси — одно из следствий теории ВСК [9]. Как отмечено выше, в промежутках между элементарными единицами – миками (Т- пространство монокристалла) постоянно находятся атомы примесей, а также собственные атомы кристалла. Эти атомы образуют особый класс твердых растворов — твердые растворы размещения с максимальной атомной (молярной) долей <Node id="6874"/>2-3 %<Node id="6879"/>. В процессе роста кристалла из расплава при концентрации примеси Хв  = Х0 &lt; <Node id="6956"/>2-3 %<Node id="6961"/> может произойти смена механизма вхождения примеси в кристалл. При Хв  &gt; Х0 примесь находится преимущественно в объеме миков в виде изоморфного твердого раствора. При Хв &lt; Х0, ввиду уменьшения энтропийного фактора и роста свободной энергии G, атомам примеси энергетически более выгодно разместиться в промежутках между миками (Т-пространство), образуя твердый раствор размещения. Переход произойдет вблизи точки пересечения концентрационных кривых энергии смешения <Node id="7426"/>Гиббса<Node id="7432"/> DGсм = DHсм - ТDSсм (рис. 3). Необходимое условие такого перехода — достаточно большое положитель­ное значение DHсм изоморфного раствора. В противном случае кривая DGM лежит слишком низко и пересечения с кривой DGT не будет. Положительное значение DHсм изоморфных растворов приобретает за счет деформационной энергии решетки, которая пропорциональна DR — разности атомных радиусов компонентов. Поэтому K-скачок наблюдается лишь при достаточно большом DR [6]. Теория ВСК объясняет все особенности этого явления: 1) возникновение K-скачка как следствие смены механизма вхождения примеси в кристалл; 2) согласно [2], концентрационная об­ласть K -скачка — область существования твердых растворов размещения (не более <Node id="8146"/>2-3 %<Node id="8151"/> примеси); 3) увеличение, а не уменьшение концентрации примеси в кристалле при Хв &lt; Х0; 4) необходимость достаточно большой разницы атомных радиусов изоморфных компонентов DR. 
 
 Смена механизма вхождения примеси в кристалл и типа твердого раствора может быть причиной вышеупомянутых аномалий свойств кристаллов вблизи Хв = Х0. Теория ВСК позволяет оценить характер таких аномалий. Систематическое изучение концентрационных зависимостей K и свойств кристаллов на одних и тех же образцах может иметь важное практическое значение для процессов роста и кристаллизационной очистки веществ. Особый интерес представляет более сложный случай - распределение примеси при кристаллизации водных растворов (влияние растворителя). 
 
 РАСПАД  ИЗОМОРФНЫХ ТВЕРДЫХ РАСТВОРОВ (ЗОНЫ ГИНЬЕ-ПРЕСТОНА) 
 
 Наличие вторичной структуры кристаллов наглядно проявляется при распаде изоморфных твердых растворов. Пересыщенный твердый раствор распадается с образованием новой фазы. Рассмотрим этот процесс на примере кристалла с кубической формой мика (см. рис. 1). Атомы, концентрация которых избыточна для данных термодинамических условий, покидают объем мика и выходят в Т-пространство равномерно через все грани мика. Накапливаясь в близлежащих долах и ланах, эти атомы образуют агрегаты - зародыши новой фазы. В плоскости дола они должны иметь максимально симметричную форму, так как при максимальной симметрии достигается минимум взаимной потенциальной энергии атомов. Поэтому агрегаты имеют форму диска с максимальным диаметром rМ= 300  (ребро мика) и толщиной   2 - 5   (промежуток между гранями). Концентрация дисков равна числу миков в 1 см3 кристалла, умноженному на среднее число промежутков, т. е. СД 3×1016×3  1017/см3. Плоскости дисков ориентированы по главным кристаллографическим осям. 
 
 Другая часть атомов будет накапливаться в ланах, также образуя агрегаты. Располагаясь вдоль лана, они имеют форму иглы толщиной    3-8. Ранее было показано. [2], что диффузия атомов вдоль лана идет с повышенной скоростью ("быстрая диффузия") и агрегаты-иглы легко сливаются в направлении диффузии. Поэтому их длина должна быть больше ребра мика (300), а концентрация — меньше числа ланов в 1 см3, т. е. СИ, &lt; 1017/см3. Иглы также ориентированы по главным кристаллографическим осям. Форма и расположение агрегатов показаны на рис. 4. 
 
 В табл. 1 эти выводы сопоставлены с данными прямых электронно-микроскопических наблюдений кубических твердых растворов (сплавы на основе А1). Эти данные достаточно типичны и для других твердых растворов [10]. Видно, что выводы теории ВСК совпадают с экспериментом по всем параметрам: форма, размер, концентрация, кристаллографическая ориентация. В теории дисперсионного твердения материалов [10] диски названы зонами Гинье-Престона (ГП), иглы - зонами Гинье-Престона-Багаряцкого (ГПБ). Эти данные можно рассматривать как прямое экспериментальное подтверждение существования вторичной структуры кристаллов. 
 
 ТАБЛИЦА 1 Характеристики дисперсионных выделений при распаде твердых растворов на основе алюминия (данные[10])                               
 
 ПОЛИМОРФНЫЕ ПРЕВРАЩЕНИЯ В КРИСТАЛЛАХ  Реакционная способность кристаллов в точке полиморфного превращения 
 
 
 
 
 
  Эффект значительного увеличения реакционной способности кристаллов в точке полиморфного превращения (эффект Хедвалла) давно известен и широко используется на практике [11]. Достаточно разработанного механизма этого явления не существует. 
 
 
 
 С позиций теории ВСК в процессе полиморфного превращения в кристалле (фаза 1 ® фаза 2) происходит разрушение изначальной вторичной структуры фазы 1. Если превращение происходит в области относительно невысоких температур (замедленная диффузия), вторичная структура фазы 2 формируется медленно. В этом случае вторичная структура должна состоять из субкристаллов фазы 2 (размер кристаллита менее 300  ). Согласно [2] (см. также рис. 2), такой кристалл имеет повышенную удельную энергию и высокую реакционную способность. Таким образом, с позиций теории ВСК механизм эффекта Хедвалла состоит в трансформации вторичной структуры в точке полиморфного превращения: мик фазы 1 ® субкристалл фазы 2.    
 
 Фазовыепревращения II рода и гибридный монокристалл   
 
 Известно, что при полиморфном фазовом переходе II рода в кристалле (фаза 1 ® фаза 2) вблизи точки перехода монокристалл состоит из микрообластей фаз 1 и 2 (гибридный монокристалл) [12, 13]. Согласно теории ВСК, дальний порядок в кристалле ограничен объемом мика [2]. Поэтому структурное превращение первоначально локализовано в этом объеме. При повышении температуры превращение распространяется в кристалле путем постепенного увеличения числа миков (или субкристаллов) фазы 2 за счет уменьшения числа миков фазы 1 (растянутое полиморфное превращение). Образуется гибридный монокристалл, в котором области фаз 1 и 2 сосуществуют [12]. При этом постепенно поглощается скрытая теплота превращения 1 ® 2. В эксперименте этот процесс проявляется в виде кажущегося увеличения теплоемкости. Когда превращение завершится, нормальный ход теплоемкости восстанавливается (l-точка). 
 
 ЗАКЛЮЧЕНИЕ  
 
 Вышеизложенное, а также другие приложения теории ВСК, рассмотренные ранее [2], позволяют сделать вывод, что данная модель вполне адекватно отражает различные процессы в твердом теле. С другой стороны, современная модель твердого тела построена целиком на уровне атомной структуры, в ней отсутствуют понятия вторичной структуры кристалла. Такая модель является неполной и не может вполне адекватно отражать действительность. Это можно было бы сравнить с попытками построить современные химические модели лишь на основе понятия "атом", игнорируя понятие "молекула". В современной химии и физике твердого тела это неизбежно приводит к многочисленным трудностям при описании свойств кристаллов, снижает способность теории прогнозировать реальный эксперимент, предсказывать новые факты и явления. 
 
 
 
 СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ 1.   Ю. И. Веснин, Журн. структур, химии, 36 (1995) 724. 
 
 
 
 2.   Ю. И. Веснин, Вторичная структура и свойства кристаллов, Изд-во СО РАН, Новосибирск, 1997. 3.   Г. К. Боресков, Гетерогенный катализ, <Node id="14261"/>Наука<Node id="14266"/>, Москва, 1988. 4.   Ж. Жермен, Гетерогенный катализ, Изд-во иностр. лит., Москва, 1961. 5.   А. Н. Киргинцев, Л. И. Исаенко, В. А. Исаенко, Распределение примеси при направленной кристаллизации, <Node id="14462"/>Наука<Node id="14467"/>, Новосибирск, 1977. 6.   Л. А. Нисельсон, А. Г. Ярошевский, <Node id="14528"/>Межфазовые<Node id="14538"/> коэффициенты распределения, <Node id="14567"/>Наука<Node id="14572"/>, Москва, 1992. 7.   Б. Ф. Ормонт, Журн. физ. химии, 52 (1978) 342. 8.   Я. А. Угай, Ю. М. Бондарев, Е. Г. Гончаров, <Node id="14689"/>А<Node id="14690"/>. М Ховив, Неорган, материалы, 23 (1987) 1945. 9.   Yu. I. Vesnin, Abstracts European Crystallographic Meeting ECM-18, B3-P8, Praha, 1998. 10.  А. Келли, <Node id="14844"/>Р. Никлсон<Node id="14854"/>, Дисперсионное твердение, Металлургия, Москва, 1966. 
 
 11.  <Node id="14917"/>К. Мейер<Node id="14925"/>, <Node id="14927"/>Физико<Node id="14933"/>-химическая кристаллография. Металлургия, Москва, 1972. 12.  А. Уббелоде, Плавление и кристаллическая структура, Мир, Москва, 1969. 13.  A. J. Burggraaf, Ber. Bunsenges. Phys. Chem., 87 (1983) 208.   Адрес автора: 630090 Новосибирск, Весенний проезд, д.6, кв. 56, тел.(383)3308418; E-mail: <Node id="15223"/>yu_vesnin@ngs.ru<Node id="15239"/>  
Монографию: Ю.И. Веснин "Вторичная структура и свойства кристаллов" можно приобрести в интернет-магазине по адресу: www-psb.ad-sbras.nsc.ru. Стоимость с пересылкой <Node id="15406"/>около 100 руб.<Node id="15420"/> 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="14689" EndNode="14690">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">А</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="5357" EndNode="5364">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тамман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="6443" EndNode="6446">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="14927" EndNode="14933">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Физико</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="14261" EndNode="14266">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Проценты" StartNode="8146" EndNode="8151">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="7426" EndNode="7432">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гиббс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="911" EndNode="917">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Веснин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Электронная_почта" StartNode="15223" EndNode="15239">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Проценты" StartNode="6874" EndNode="6879">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="15406" EndNode="15420">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="14528" EndNode="14538">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Межфазовые</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="14844" EndNode="14854">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Никлсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="14917" EndNode="14925">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мейер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="14462" EndNode="14467">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Проценты" StartNode="6956" EndNode="6961">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Проценты" StartNode="6154" EndNode="6159">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="14567" EndNode="14572">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Проценты" StartNode="2624" EndNode="2631">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="366" EndNode="381">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
