<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Иран разрабатывает нанолекарства для борьбы с ракомИранские специалисты из Центра нанотехнологии работают над созданием противораковых средств.
Группа иранских исследователей, используя методы нанотехнологии, в <Node id="211"/>настоящее время<Node id="226"/> работают над созданием лекарственных средств, – заявил заместитель министра здравоохранения Rasoul Dinarvand во время пресс-конференции в Тегеране.
 
"Результаты работ выглядят многообещающе, и в <Node id="423"/>настоящее время<Node id="438"/> эксперты проводят клинические испытания этих лекарств на животных», – заявил он.
 
В случае, если испытания этих лекарственных средств будут успешными (включая и испытания на людях), можно ожидать, что они будут весьма эффективными, при этом обладая минимальными побочными эффектами, – отметил он, добавив, что новые лекарства «спроектированы» таким образом, чтобы непосредственно воздействовать на раковые клетки.

Эти исследования, финансируемые Министерством здравоохранения и медицинского образования Ирана, проводятся специалистами Медицинского университета им. Шахида Бехешти в Тегеране, – отметил замминистра.
Shahid Beheshti University of Medical SciencesIran developing anti-cancer nanodrugshttp://<Node id="1146"/>www.presstv.ir/Detail.aspx?…Shahid<Node id="1180"/> Beheshti <Node id="1190"/>Universityhttp://en.wikipedia.org/…i_UniversityNanotechnology<Node id="1251"/> Research Centerhttp://<Node id="1274"/>www.ripi.ir/…chnology.aspБашковитые<Node id="1309"/> и настойчивые эти ребята иранцы!.. Пока там «некоторые» чухаются с созданием огромных лабораторий, фондов, госкорпораций… они спокойно работают, не отвлекаются на всякого рода тусовки и громогласные заявления, а, главное, создают – новые продукты, технологии, а теперь вот взялись и за лекарства против рака, что могут позволить себе не многие так называемые «развитые» страны. Молодцы!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1190" EndNode="1251">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="211" EndNode="226">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1274" EndNode="1309">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="423" EndNode="438">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1146" EndNode="1180">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
