<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из IBM в <Node id="17"/>сотрудничестве<Node id="31"/> с коллегами из Университета Регенсбурга (University of Regensburg), Германия, впервые точно измерили силу, необходимую для отрыва единичного атома от кристаллической поверхности.

Необходимо сказать, что нанотехнологии в «чистом виде» как раз должны оперировать отдельными атомами, отрывая их от субстрата и присоединяя к более сложным атомным конструкциям.

Естественно, что подобные технологии могут широко использоваться в производстве компьютерных чипов и памяти, упорядоченных с точностью до отдельных атомов, что даст существенную миниатюризацию микроэлектроники.

В <Node id="605"/>1989 году<Node id="614"/> ученые из IBM в исследовательском центре Almaden Research Center уже отрывали отдельные атомы ксенона от поверхности и перемещали их, выложив в конце концов из атомов свой логотип – I-B-M. Это революционное достижение стало реальностью благодаря микроскопии нового типа, а, именно, – сканирующей зондовой микроскопии. Многие сравнивают это достижение по значимости в нанотехнологиях с первым полетом братьев <Node id="1023"/>Райт<Node id="1027"/> в аэронавтике.

С тех пор ученые существенно продвинулись в области микроскопии и манипулирования отдельными атомами. Так, появился знаменитый атомно-силовой микроскоп (atomic-force microscope – <Node id="1223"/>AFM<Node id="1226"/>), позволивший еще глубже заглянуть в секреты материи.

Однако до сих пор все манипуляции с атомами отдавали некоторой «кустарщиной». Никто доподлинно не мог уточнить, какая минимальная сила необходима для отделения атома от той или иной поверхности. А эти знания очень важны для будущего построения сложных систем атомной сборки, таких, например, как нанофабрики.

Заострим внимание, что учеными получено значение минимальной энергии, что дает представление о мощности будущих наноразмерных манипуляторов.

Природа химических связей также налагает ряд ограничений на подвижность атомов в кристаллической структуре или молекуле, и зачастую необходимо знать, с какой силой нужно воздействовать на один атом, чтобы случайно не отделить остальные, связанные с ним.

«<Node id="1990"/>Результаты наших исследований обеспечивают фундаментальную базу знаний для дальнейшего производства на молекулярном уровне, а также открывают путь к созданию устройств памяти нового типа», – говорит Андреас Хайнрих<Node id="2204"/> (Andreas Heinrich), ведущий ученый в области <Node id="2250"/>сканирующей туннельной микроскопии<Node id="2284"/> в Almaden Research Center. – «Одна из наших задач – сделать IBM первой компанией, производящей упорядоченные наноконструкции».

О результатах своей работы ученые сообщили в текущем выпуске журнала Science.
Видеоролик с демонстрацией измерения силы кантилевером
В статье “The Force Needed to Move an Atom on a Surface”, ученые показали, что для отрыва атома кобальта от гладкой платиновой поверхности необходимо минимум 210 пиконьютонов (пН), а для отрыва того же атома от медной поверхности – всего 17 пН.

За время, прошедшее с момента появления атомной эмблемы, точность и чувствительность инструментов для работы с <Node id="2903"/>наноструктурами<Node id="2918"/> существенно повысилась. Для того, чтобы установить значение силы отрыва, ученым понадобилось сделать для атомно-силового микроскопа специальный вид зонда. Он представляет собой жесткий наконечник, расположенный на гибкой пружинящей основе, похожей на вилку кварцевого осциллятора, использующуюся в часовой технике.

Как только конец зонда располагается напротив атома, частота вибрации вилки-зонда изменяется. Она изменяется все больше и больше по мере того, как атом отделяется от поверхности.

Естественно, по изменению частоты осциллирования зонда ученые могут точно установить значение силы, связывающей атом с кристаллической поверхностью.

Как было сказано выше, производство действительно наноструктурированных объектов – задача достаточно сложная, и она потребует от ученых точного знания механики и физики наномира. Без этого можно даже не надеяться увидеть наноассемблеров и другие не менее сложные устройства.

Радует, что работы в этом направлении успешно продолжаются.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="605" EndNode="614">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="2250" EndNode="2284">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1023" EndNode="1027">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Райт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1990" EndNode="2204">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="605" EndNode="614">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="2903" EndNode="2918">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="17" EndNode="31">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="1990" EndNode="2204">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="1223" EndNode="1226">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
