<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Самая интересная профессия
Новые веяния российской политической действительности сильно увлекают не только чиновников, но и молодежь. Как рассказал ИТАР-ТАСС ректор Уральского государственного университета Дмитрий Бугров<Node id="220"/>,<Node id="221"/> специальность «Нанотехнологии», которая введена с нового учебного <Node id="288"/>года<Node id="292"/> на физическом факультете, пользуется самым большим спросом среди абитуриентов.
Дмитрий Бугров
По его словам, за <Node id="405"/>первые три дня<Node id="419"/> приема заявлений конкурс составил уже 1,5 человека на место, что превышает спрос на другие специальности.
 
«<Node id="529"/>Половина из подавших заявление — золотые медалисты», — подчеркнул Бугров<Node id="601"/>.
 
Специальность «Нанотехнологии» является частью инновационной программы УрГУ, на которую университет получил грант в результате всероссийского конкурса в рамках нацпроекта «Образование».

Набор на новую специальность составляет всего 10 человек, причем исключительно на бюджетной основе.
 
«Специалисты по нанотехнологиям — товар штучный и междисциплинарный. К их обучению будут привлекаться преподаватели химического, математического и других факультетов вуза, а также ученые Уральского отделения Российской академии наук. Так что их подготовку можно назвать элитной, и <Node id="1175"/>через пять лет<Node id="1189"/> мы выпустим специалистов высочайшего класса, за которых можно ручаться», — заявил ректор.
 
Абитуриентов можно понять: бюджет на нанодела выделен огромный, сначала называлась цифра <Node id="1371"/>130 млрд рублей<Node id="1386"/>, а последние цифры, обнародованные председателем совета, первым вице-премьером Сергеем Ивановым, — <Node id="1486"/>200 млрд рублей<Node id="1501"/>. Пристальное внимание к развитию нанотехнологий уделяет и президент страны.
<Node id="1578"/>http://www.expert.ru/…27/nanodeti/Энтузиазм<Node id="1621"/> охватывает массы и в первую очередь «задевает» молодых… И это хорошо! Не очень хорошо только то, что для развития данного направления нам уже СЕЙЧАС нужны тысячи и тысячи подобных специалистов. Так что 10 человек – да ещё <Node id="1844"/>через 5 лет<Node id="1855"/>! – погоду явно не сделают. Благо то, что теперь руководители и других крупных вузов страны начинают понимать это и открывают обучение по аналогичным специальностям в своих институтах/университетах…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1371" EndNode="1386">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1175" EndNode="1189">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1578" EndNode="1621">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1844" EndNode="1855">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="288" EndNode="292">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="220" EndNode="221">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="405" EndNode="419">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="220" EndNode="221">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="529" EndNode="601">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="529" EndNode="601">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="1486" EndNode="1501">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
