<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>29 января 2008 года<Node id="19"/> состоялось очередное заседание Президиума Российской академии наукЧлены Президиума заслушали научное сообщение «Разработка порошковых нанотехнологий для создания новых функциональных материалов и высокоэффективных устройств электрохимической энергетики».
Котов Юрий Александрович
Докладчики:
 член-корреспондент РАН Котов Юрий Александрович, доктор физико-математических наук Иванов Виктор Владимирович (Институт электрофизики УрО РАН, Екатеринбург). 
С момента создания Института электрофизики (<Node id="516"/>1987 г<Node id="522"/>) получение <Node id="534"/>нанопорошков<Node id="546"/> и новых функциональных материалов на их основе было и остается одним из научных направлений Института. За <Node id="653"/>прошедшие 20 лет<Node id="669"/> выполнен большой объем исследований и разработок, позволивший создать комплекс нанотехнологий, включающий:
 получение слабо агрегирующих <Node id="807"/>нанопорошков<Node id="819"/> металлов, сплавов и их химических соединений методами: электрического взрыва проволоки (ЭВП), испарения мишени излучением импульсного СО2 лазера, испарения мишени импульсным пучком электронов; магнитно-импульсное прессование (МИП) <Node id="1051"/>нанопорошков<Node id="1063"/> до высоких относительных плотностей (до 0,75) в плоской и цилиндрической геометрии; приготовление устойчивых суспензий и шликеров из <Node id="1197"/>нанопорошков<Node id="1209"/>; получение пленок из <Node id="1231"/>нанопорошков<Node id="1243"/> методами литья шликеров и электрофоретического осаждения; синтез объемных и пленочных изделий из <Node id="1341"/>нанопорошков<Node id="1353"/> функциональных керамик и композитных материалов с плотностью, близкой к теоретической и формой, близкой к заданной; плазменное нанесение высокопрочных покрытий, сопровождаемое ионной имплантацией, модификация структуры поверхностных слоев функциональных материалов ионной имплантацией; современное приборно-аналитическое сопровождение для исследований структуры и функциональных свойств получаемых <Node id="1752"/>нанопорошков<Node id="1764"/> и компактных <Node id="1778"/>наноматериалов<Node id="1792"/>; полный комплекс средств для функциональных испытаний твердооксидных топливных элементов (ТОТЭ). Развитые подходы для синтеза и компактирования слабо агрегирующих <Node id="1956"/>нанопорошков<Node id="1968"/> с применением мощной импульсной техники позволяют реализовать уникальные состояния наноразмерных фаз в порошках и компактных материалах благодаря высоким скоростям и коротким длительностям (10–6 – 10–3 с) нагрева, испарения, конденсации и сжатия вещества. Изучены условия синтеза и созданы основы технологий для получения широкого спектра <Node id="2308"/>нанопорошков<Node id="2320"/> оксидов, нитридов, металлов и сплавов методами электрического взрыва проводников ( Al 2 O 3 , ZrO 2 , Fe 2 O 3 , TiO 2 , ZrO 2 , CuO , NiO , AlN , Cu , Al , Fe , Ag , W и др.) и лазерного испарения мишеней (YSZ , SmDCe , GdDCe , Nd : Y 2 O 3 и др.).

Порошки слабо агрегированы, имеют форму частиц близкую к сферической, высокую чистоту, высокую химическую активность, пониженную температуру спекания, в их структуре наблюдаются метастабильные фазы и несовершенства кристаллической решетки различных видов. Разработанные технологии и установки не имеют аналогов. Отработана аттестация <Node id="2906"/>нанопорошков<Node id="2918"/> на широкой приборной базе по структурно-фазовому состоянию, дисперсному и элементному составу.
Созданы образцы уникального оборудования для получения <Node id="3069"/>нанопорошков<Node id="3081"/> разных типов методом ЭВП. Установки снабжены автоматическим механизмом подачи проволок в зону синтеза, синхронизованным с генерированием греющего импульса тока. Установки характеризуются производительностью по порошку в диапазоне 40–200 г/<Node id="3321"/>час<Node id="3324"/>, в зависимости от типа материала, при энергопотреблении менее 50 кВтч/кг. Процесс получения порошков экологически чист и позволяет производить порошки с варьированием характеристик путем изменения исходных условий.
Разработаны основы технологии магнитно-импульсного прессования (МИП) <Node id="3609"/>нанопорошков<Node id="3621"/> различных материалов и создано оборудование двух типов с использованием плоских и радиально сходящихся волн сжатия. Устройства компактны, экономичны и допускают автоматизацию получения изделий. С применением МИП в сочетании с литьем полимер-керамических пленок и/или термообработкой отработано формирование из <Node id="3932"/>нанопорошков<Node id="3944"/> ряда новых типов объемных <Node id="3971"/>наноструктурных материалов<Node id="3997"/> для различных конструкционных и функциональных назначений.
В Институте электрофизики УрО РАН разработаны научные основы порошковых нанотехнологий для создания ряда качественно новых материалов для устройств с высокими эксплуатационными характеристиками, обладающие мировой новизной.

Сформированные из <Node id="4300"/>нанопорошков<Node id="4312"/> многослойные пленочные структуры твердооксидных топливных элементов позволяют генерировать электрическую энергию с мощностью более 1 Вт см-2, втрое превышающей прежние отечественные достижения. Такие элементы должны стать основой будущей водородной энергетики, характеризуемой высоким КПД (<Node id="4603"/>70%<Node id="4606"/>) преобразования энергии и экологической чистотой.

Исследования в области ТОТЭ были начаты в <Node id="4700"/>1997 г.<Node id="4707"/> и основаны на использовании слабо агрегирующих <Node id="4755"/>нанопорошков<Node id="4767"/> диоксидов циркония и церия, технологиях их консолидации и формирования тонкослойных структур. Благодаря применению таких <Node id="4889"/>нанопорошков<Node id="4901"/> удалось снизить температуру спекания керамики электролита до 1200ºС и менее (в сравнении с 1500ºС для крупнокристаллических порошков). Это открыло серьезные технологические преимущества в совместном формировании керамических структур ТОТЭ при одновременном снижении энергозатрат.

Благодаря активному участию ИЭФ в инвестиционной программе «Водородная энергетика и топливные элементы»,/i&gt; <Node id="5291"/>с 2004 г.<Node id="5300"/> работы в области ТОТЭ были значительно расширены, отрабатывались технологии формирования всех компонентов ТОТЭ, включая токопроход, сборку и испытание устройств. Была развита технология литья полимер-керамических пленок из <Node id="5524"/>нанопорошков<Node id="5536"/> компонентов ТОТЭ.
Комбинирование методов литья пленок и радиального магнитно-импульсного прессования позволило формировать тонкослойные заготовки компонентов трубчатого ТОТЭ и создавать двух и многослойные структуры ТОТЭ за один технологический цикл формования и спекания.
Выполнен цикл исследований по созданию токопрохода для ТОТЭ из нержавеющих высокохромистых ферритных сталей, защищенных с катодной стороны стойким интерфейсным коммутирующим покрытием из электрон проводящих марганец кобальтовых шпинелей. На основе созданных методов в Институте электрофизики впервые в РФ были изготовлены и испытаны трубчатые ТОТЭ с несущим электролитом толщиной около 150 мкм. Применение <Node id="6216"/>наноматериалов<Node id="6230"/> и нанотехнологий позволило повысить удельные характеристики ТОТЭ, совмещать технологические операции и снижать производственные энергозатраты.
Созданы основы синтеза наноструктурных керамик оксида алюминия для конструкционных применений, характеризуемые сочетанием высокой прочности и твердости, обеспечивающие износостойкость изготавливаемых из них деталей машин в 5–10 раз в сравнении с аналогичной рыночной продукцией. Введение в <Node id="6664"/>нанопорошки<Node id="6675"/> оксидов перед прессованием небольшой добавки <Node id="6721"/>нанопорошков<Node id="6733"/> металлического алюминия обеспечивает дополнительное увеличение относительной плотности (свыше 0,7) и улучшение однородности компактов. При последующем спекании происходит превращение металлической компоненты в оксид, и полное уплотнение материала реализуется при температурах, пониженных на 200 – 400ºС в сравнении с процессами спекания микрокристаллических порошков.

В результате формируется оксидная керамика с <Node id="7148"/>наноразмерной структурой<Node id="7172"/>, состоящая из кристаллитов с размерами от 20 до 500 нм, в зависимости от типа и количества дополнительных оксидных фаз (оксиды магния, иттрия, циркония, титана) в керамике. Получаемые наноструктурные керамические материалы на основе оксида алюминия обладают комплексом высоких механических характеристик . Продемонстрирована эффективность таких материалов для конструкционных применений в условиях интенсивного эрозионно-абразивного износа и в агрессивных средах.
Результаты разработки имеют конкретных потребителей, среди которых ─ машиностроительные предприятия, нефтепромысловые, газопромысловые и горнодобывающие компании, предприятия по производству проволоки, труб, текстиля, оптического волокна, производители мельничного оборудования и другие. Возникла реальная возможность создания в России производства технической керамики с характеристиками, позволяющими существенно увеличить рабочие параметры, а также надежность и ресурс устройств, работающих в экстремальных условиях эксплуатации.
В Институте также активно развиваются поисковые технологические исследования по получению металло-матричных композитов на основе алюминия и железа, по синтезу композиционных керамических люминесцирующих материалов. В частности, определены условия получения наноструктурированных металло-матричных композитов Al – Al 2 O 3 , Fe – Fe 3 C с высокими механическими характеристиками и термостабильностью.
В обсуждении доклада приняли участие:
Академик <Node id="8617"/>Третьяков Юрий Дмитриевич отметил, что авторы доклада отразили далеко не все свои успехи<Node id="8705"/>. <Node id="8707"/>Он<Node id="8709"/> отметил две проблемы: создание структур наносистем и изготовление изделий из них. Работа Института электрофизики отличается особым подходом – они используют современные электрофизические воздействия, научились переводить продукт в парообразное состояние, а затем путем охлаждения получать наночаститцы строго определенного размера. Эта техника является одной из самых актуальных, хотя и не вполне разработанных. Институт ведет исследования, которые больше нигде не ведутся – исследование <Node id="9198"/>нанопленок<Node id="9208"/>, которые получаются в результате процесса микровзрыва в электролите. Это исключительно интересная, перспективная и успешная работа.
Пивнев Владимир Алексеевич (Норникель, Вице-президент): <Node id="9397"/>XXI век<Node id="9404"/> – <Node id="9407"/>век<Node id="9410"/> электрохимии. Послеуглеводородная энергетика должна базироваться на новых материалах и новых энергетических установках. Наиболее перспективными являются твердооксидные топливные элементы. Нас интересует конкурентоспособность этой технологии. Стоит задача выйти на 400–<Node id="9679"/>500 долл.<Node id="9688"/> за киловатт электроэнергии. Высокая рабочая температура топливных элементов накладывает очень суровые условия на конструкционные материалы, которые должны выдерживать 1000 градусов по <Node id="9873"/>Цельсию<Node id="9880"/>. Необходимость использования <Node id="9910"/>нанопорошков<Node id="9922"/> связана с тем, что нужно получить очень тонкие мембраны на простых носителях.

Поэтому мы уделяем очень большое внимание получению и отработке всех твердооксидных направлений получения <Node id="10108"/>нанопорошков<Node id="10120"/>. Мы работаем с институтом <Node id="10147"/>с 2003 года<Node id="10158"/>. Угольный газ и синтез-газ являются перспективными для создания топливных элементов. Следующее направление – создание твердотопливных элементов. Мы рассматриваем проблемы перехода к промышленному производству этих элементов. Мы завершили процесс создания энергетической установки на энергосберегающих элементах.
В институтах РАН есть очень хороший задел, но промышленность к достижениям науки невосприимчива. В этом наша проблема. Мы сформировали инвестиционный проект, но его реализация зависит от производства материалов. Решить эту проблему усилиями частного бизнеса нельзя. Необходимо участие государства.Академик Смирнов Валентин Пантелеймонович: Перед нами пример естественного переплетения различных научных направлений. Ю.А. Котов был пионером в исследовании процессов взрыва проволочки в определенных условиях. Из этой работы вышло сегодняшнее направление – получение <Node id="11036"/>нанопорошков<Node id="11048"/>. Здесь есть большие возможности для получения уникальных результатов. Все это может сделать институт электрофизики. О компактировании порошков. Особенность состоит в том, что В.В. Иванов внес в изучение <Node id="11252"/>наночастиц<Node id="11262"/> особое физическое понимание. Это комплексная работа, в которой есть и фундаментальная составляющая, и выход на промышленное производство элементов для новой энергетики.
Академик Леонтьев Леопольд Игоревич: Работа практически доведена до промышленных изделий. В институте имеется самое совершенное оборудование для производства и контроля качеств получаемых <Node id="11620"/>нанопорошков<Node id="11632"/>. В УрО РАН сложилось несколько школ получения <Node id="11679"/>наноматериалов<Node id="11693"/>. В Институте физики металлов, Институте электрофизики, Институте электрохимии и т.д. Этот комплекс институтов построил промышленную установку для получения <Node id="11850"/>нанопорошков<Node id="11862"/> на основе тантала. Можно создать в УрО РАН специальный совет или <Node id="11928"/>комиссию по производству <Node id="11953"/>наноматериалов<Node id="11967"/>.
Академик Цветков Юрий Владимирович: Получением в лабораторных условиях <Node id="12040"/>нанопорошков<Node id="12052"/> мы не решим проблему их промышленного использования. Надо ставить вопрос о промышленном производстве <Node id="12154"/>нанопорошков<Node id="12166"/>. Институт металлургии тоже готов дать свои предложения по этому поводу. Мы рассчитываем, что Президиум РАН окажет помощь в решении этого вопроса.
Академик Багаев Сергей Николаевич: Фактически весь цикл от получения <Node id="12382"/>нанопорошков<Node id="12394"/> до промышленных изделий уже реализуется. Это очень важно. Многие материалы можно получить только этим способом, и никто в мире пока больше им не пользуется, кроме Японии. Я бы просил руководство УрО РАН поддержать эти исследования.
Академик <Node id="12636"/>Месяц<Node id="12641"/> <Node id="12642"/>Геннадий Андреевич напомнил, что <Node id="12675"/>эти работы были начаты Ю<Node id="12699"/>.А. Котовым <Node id="12711"/>30 лет назад<Node id="12723"/> в Томске как изучение свойств дисперсных порошков. Все, что получено в Томске, так или иначе основано на работах Ю.А. Котова. Установки абсолютно уникальны, они продаются за рубеж, и эти доходы подпитывают исследования. Очень мощный импульс развитию технологий дало сотрудничество с Норникелем, который инвестировал в развитие нанотехнологий свыше <Node id="13072"/>20 млрд. долл.<Node id="13086"/> Сначала были проведены семинары, на которых были выявлены все возможности наших институтов для развития этих исследований.

После сложного отбора осталось около 10 организаций, которые продолжили работы с Норникелем. Этот уникальный опыт надо использовать при взаимодействии с коммерческими структурами. Все началось с приобретения современного оборудования, и это позволило получить уникальные результаты.
Академик Черешнев Валерий Александрович: Институт перешагнул 20-летний рубеж. <Node id="13572"/>Он<Node id="13574"/> является лидером в изучении <Node id="13603"/>наноматериалов<Node id="13617"/> в УрО РАН. Сейчас институт строит 5-ю очередь. В <Node id="13667"/>настоящее время<Node id="13682"/> в ГД РФ рассматривается перечень законов о науке. Один из первых – закон об инновациях. И здесь масса вопросов. Для развития нанотехнологий нужно поставить 3000 элементов из-за рубежа. Сейчас при <Node id="13879"/>Комитете по науке и высоким технологиям<Node id="13918"/> формируется Совет по науке и Совет по биотехнологиям. Прошу ваших предложений по тематике этих советов. Второй законопроект – по интеллектуальной собственности. Он уже переходит к третьему составу Думы и все никак не может пройти второе чтение. Ждем ваших предложений.
Член-корреспондент Котов Юрий Александрович: На местном уровне мы уже приложили максимум усилий. Но область не может выделить много средств. Что касается массового внедрения – сегодня не для кого производить <Node id="14396"/>нанопорошки<Node id="14407"/> – нет потребителей. Нами создан консорциум по производству нанокерамических изделий. Он принят и будет продвигаться.
Академик Некипелов Александр Дмитриевич: Сегодняшнее обсуждение затронуло целый ряд болевых вопросов, связанных с инновационной деятельностью. На сегодня подписаны поручения Президента РАН по итогам работы Совета по науке, в которых есть пункты по прогнозированию территориального размещения производительных сил и созданию новой техники. Мы ведем эту работу под руководством академика <Node id="14911"/>Ивантера В.В.<Node id="14924"/>, но ее нужно переводить на более высокий уровень. Необходимо выявить те ограничения, которые наша промышленность ставит перед инновационной деятельностью.

Члены Президиума обсудили и приняли решения по ряду других научно-организационных вопросов.
<Node id="15173"/>http://www.kreml.org/news/172117418Институт<Node id="15216"/> электрофизики УрО <Node id="15235"/>РАНhttp://www.iep.uran.ru/Ух<Node id="15263"/> ты! Как много, оказывается, уже сделано и делается в этой области!.. Читается просто как детектив. Ну вот, это же прямые рекомендации ГК «Роснанотех»: просто берите эти данные, включайте в планы работ и финансирования, подключайте соответствующие ведомства и налаживайте массовое производство. Всё так просто и так не просто… Ваш ход, тов. <Node id="15604"/>Меламед Л.Б.<Node id="15616"/>!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="4700" EndNode="4707">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="11252" EndNode="11262">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопорошок" StartNode="5524" EndNode="5536">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="653" EndNode="669">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопорошок" StartNode="2906" EndNode="2918">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="11679" EndNode="11693">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="1778" EndNode="1792">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанопорошок" StartNode="1341" EndNode="1353">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанопорошок" StartNode="11036" EndNode="11048">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанопорошок" StartNode="4755" EndNode="4767">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="9679" EndNode="9688">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="3971" EndNode="3997">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="5291" EndNode="5300">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанопорошок" StartNode="11850" EndNode="11862">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанопорошок" StartNode="3609" EndNode="3621">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="9407" EndNode="9410">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанопорошок" StartNode="2308" EndNode="2320">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="4603" EndNode="4606">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанопорошок" StartNode="10108" EndNode="10120">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="13879" EndNode="13918">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Комитете по науке и высоким технологиям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="13667" EndNode="13682">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="14911" EndNode="14924">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноструктура" StartNode="7148" EndNode="7172">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="12636" EndNode="12641">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанопорошок" StartNode="12040" EndNode="12052">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанопорошок" StartNode="3932" EndNode="3944">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноматериал" StartNode="6216" EndNode="6230">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Нанопорошок" StartNode="9910" EndNode="9922">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминается" StartNode="8617" EndNode="12699">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="темы" StartNode="12675" EndNode="12699">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="высказывания_заявления" StartNode="12642" EndNode="12699">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Нанопорошок" StartNode="1197" EndNode="1209">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Нанопорошок" StartNode="534" EndNode="546">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="3321" EndNode="3324">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Нанопорошок" StartNode="4889" EndNode="4901">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Нанопорошок" StartNode="807" EndNode="819">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Нанопорошок" StartNode="11620" EndNode="11632">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="цитаты" StartNode="12675" EndNode="12699">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Нанопорошок" StartNode="3069" EndNode="3081">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Нанопорошок" StartNode="12382" EndNode="12394">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="12711" EndNode="12723">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="упоминает" StartNode="8617" EndNode="12699">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Персона" StartNode="13572" EndNode="13574">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">лидер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Дата" StartNode="0" EndNode="19">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="10147" EndNode="10158">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="9397" EndNode="9404">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Деньги" StartNode="13072" EndNode="13086">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Нанопорошок" StartNode="12154" EndNode="12166">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Нанопорошок" StartNode="1752" EndNode="1764">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Персона" StartNode="8707" EndNode="8709">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Нанопленка" StartNode="9198" EndNode="9208">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Властная_Структура" StartNode="11928" EndNode="11967">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комиссию по производству наноматериалов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Наноматериал" StartNode="11953" EndNode="11967">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Url" StartNode="15173" EndNode="15216">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="высказывания_заявления" StartNode="8617" EndNode="8705">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Нанопорошок" StartNode="1051" EndNode="1063">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Наноматериал" StartNode="13603" EndNode="13617">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Персона" StartNode="9873" EndNode="9880">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Нанопорошок" StartNode="14396" EndNode="14407">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Персона" StartNode="15604" EndNode="15616">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Год" StartNode="516" EndNode="522">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Url" StartNode="15235" EndNode="15263">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="автор" StartNode="8617" EndNode="8705">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Нанопорошок" StartNode="4300" EndNode="4312">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="автор" StartNode="12642" EndNode="12699">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Нанопорошок" StartNode="1956" EndNode="1968">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Нанопорошок" StartNode="6721" EndNode="6733">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Нанопорошок" StartNode="1231" EndNode="1243">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Нанопорошок" StartNode="6664" EndNode="6675">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
