<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Японские ученые научились уничтожать раковую клеткуУченые научно-исследовательского института индустрии и технологии и университета охраны здоровья и гигиены совместно разработали способ уничтожения раковой клетки <Node id="214"/>в течение 10 дней<Node id="231"/>, сообщил в среду представитель университета. Для увеличения эффекта от лекарственного препарата, используемого в лечении лазерным облучением, впервые была использована так называемая «<Node id="416"/>углеродная <Node id="427"/>нанотрубка<Node id="437"/>» (УНТ), представляющая собой порошкообразное вещество черного цвета
Свойства световосприимчивого вещества, как лекарственного препарата при лечении онкологии лазерным облучением, были известны медицине и раньше, но применение его было малоэффективным из-за плохой способности растворяться в воде. Ученые поместили труднорастворимый и, как следствие, не усваиваемый клеткой лекарственный препарат внутрь УНТ, заключив ее в оболочку из растворимых в воде протеинов. Таким образом лекарственный препарат эффективно дошел до клетки.

Это первый подобный эксперимент в мире, отметил представитель университета. В результате опыта над мышами, клетка, в которую был внедрен лекарственный препарат внутри УНТ, после ежедневного облучения лазером <Node id="1176"/>в течение 15 минут<Node id="1194"/>, переставала существовать уже <Node id="1225"/>через 10 дней<Node id="1238"/>. Ученые планируют перейти к опытам на крупных животных и затем начать подготовку использования технологии для лечения онкологических заболеваний у людей.
<Node id="1393"/>http://www.rian.ru<Node id="1411"/>/…1559225.html</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="214" EndNode="231">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1393" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="427" EndNode="437">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1176" EndNode="1194">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="416" EndNode="437">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1225" EndNode="1238">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
