<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Правительство РФ утвердило перечень критических технологийМосква. <Node id="66"/>26 августа<Node id="76"/> – Премьер-министр Владимир Путин утвердил перечень критических технологий, подпадающих под действие закона о порядке осуществления иностранных инвестиций в стратегические отрасли РФ.
 Как сообщила пресс-служба правительства РФ, соответствующее распоряжение было подписано <Node id="349"/>25 августа<Node id="359"/>.  В перечень включены 35 технологий, имеющих важное социально-экономическое значение или важное значение для обороны страны и безопасности государства.
  В списке критических технологий – клеточные технологии, нанотехнологии, технологии биоинженерии, водородной энергетики, новых и возобновляемых источников энергии. В перечень включены также технологии обработки, хранения, передачи и защиты информации, создания интеллектуальных систем навигации, обработки композиционных, керамических материалов, кристаллических материалов, полимеров и эластомеров. Технологии экологически безопасной разработки месторождений и добычи полезных ископаемых также включены в перечень критических. Наличие у компании исключительных прав на результаты интеллектуальной деятельности в области технологий, которые утверждены данным перечнем, осложняет участие иностранного капитала в капитале этих предприятий. Для одобрения сделки потребуется разрешение <Node id="1295"/>правительственной комиссии по иностранным инвестициям<Node id="1348"/>.

Закон «О порядке осуществления иностранных инвестиций в хозяйственные общества, имеющие стратегическое значение для обеспечения обороны страны и безопасности государства» вступил в силу в <Node id="1539"/>мае<Node id="1542"/>.
 К стратегическим отраслям отнесены 42 вида деятельности: в частности, ядерная, производство и продажа оружия, рыболовство, космическая деятельность, геологическое изучение недр, некоторые теле-и радиовещательные компании и печатные СМИ с тиражом номера не менее 1 млн экземпляров, полиграфические комплексы, которые способны обеспечивать печать не менее 200 млн листов оттисков в <Node id="1925"/>месяц<Node id="1930"/>. 
Также к стратегическим отраслям отнесены разведка и добыча полезных ископаемых на участках недр федерального значения.
<Node id="2052"/>http://www.interfax.ru<Node id="2074"/>/news.asp?…Так, не совсем понятно. В законе говорится, в частности, что «наличие у компании исключительных прав на результаты интеллектуальной деятельности в области технологий, которые утверждены данным перечнем, осложняет участие иностранного капитала в капитале этих предприятий». Это о чём свидетельствует? Что, например, если какая-нибудь наша фирма занимается нанотехнологиями, то она уже НЕ МОЖЕТ принимать зарубежные инвестиции? Или как?.. Что-то тут не ясно… И как тогда будет работать с зарубежными партнёрами ГК РОСНАНО, которая сильно рассчитывала именно на зарубежные инвестиции?.. Или у неё всё равно нет никаких прав на результаты интеллектуальной деятельности в области (нано)технологий?.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1925" EndNode="1930">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="1295" EndNode="1348">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительственной комиссии по иностранным инвестициям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2052" EndNode="2074">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="66" EndNode="76">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="349" EndNode="359">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="1539" EndNode="1542">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
