<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
В соответствии с ОФИЦИАЛЬНЫМ СООБЩЕНИЕМ, <Node id="43"/>15 сентября<Node id="54"/> открылась регистрация на дистанционные курсы по нанотехнологиям. Регистрация будет продолжаться до <Node id="154"/>30 сентября<Node id="165"/> включительно. Всем, кто отправлял заявки на регистрацию по почте, необходимо также заполнить анкету.
 
Для того, чтобы подать заявку, необходимо, в первую очередь, зарегистрироваться на сайте Нанометр. Если вы уже зарегистрированы, то просто зайдите на сайт под своим именем, создавать новую учетную запись не требуется. Авторизовавшись на сайте, найдите в меню "Навигатора" (справа, сразу под вашим именем и фамилией) закладку "Курсы". В этой папке сейчас доступны две ссылки, первая - "Разместить заявку" и вторая - "Список курсов".
 
Перейдите по ссылке "Разместить заявку". В центральной части сайта откроется форма заявки. Некоторые поля в ней уже могут быть заполнены – это та информация, которую Вы предоставляли при регистрации или заполняли в форме "Личные данные". Исправьте и дополните эту информацию, стараясь не пропускать ни одно поле. Чем полнее будет заполнена анкета, тем больше у вас шансов пройти предварительный отбор. Внимательно отнеситесь к заполнению таблицы "О себе", в этой таблице не надо писать о том, что Вы увлекаетесь вышиванием, в ней нужно представить свое краткое резюме и попробовать ответить на вопрос "Зачем я хочу прослушать курсы по нанотехнологиям?".
 
В последнем разделе формы заявки представлена таблица со списком курсов. Это те курсы, которые начнутся с начала <Node id="1472"/>октября<Node id="1479"/>. Выберите курсы, которые Вы хотели бы прослушать, поставив напротив них галочки.
 
Если с заполнением анкеты не удается справиться за один раз, то Вы можете сохранить ее «как черновик» и завершить редактирование позднее. Черновик анкеты будет доступен в папке "Курсы" по ссылке "Редактировать заявку". Как только Вы полностью справились с заявкой, ее можно отправлять в администрацию курсов. Для этого всего лишь нужно нажать кнопку "Отправить заявку". Если этот процесс прошел корректно, то над заявкой появится сообщение на желтом поле о том, что Ваша заявка принята и будет указано время, когда это произошло. 
Даже если вы отправили заявку, до <Node id="2128"/>30 сентября<Node id="2139"/> Вы можете вносить в нее изменения, как касающиеся Ваших личных данных, так и выбранных курсов.
 
Информация, которую Вы предоставите в анкете, будет доступна только организационному комитету курсов. Никаким третьим лицам данная информация без Вашего согласия передаваться не будет, а будет использована исключительно в целях предварительного отбора слушателей. 
Оплачивать курсы на данном этапе не нужно. Вопросы с оплатой будут решаться в индивидуальном порядке с отобранными слушателями. Они получат персонализированные платежные документы и форму договора по электронной почте.
 <Node id="2722"/>1-2 октября<Node id="2733"/> оргкомитет сформирует список слушателей. О том прошла или нет Ваша заявка, Вы будете проинформированы по электронной почте <Node id="2857"/>3 октября<Node id="2866"/>, соответствующая запись появится также и в Вашей анкете на сайте.
 
<Node id="2935"/>После этого<Node id="2946"/> будет необходимо в кратчайшие сроки произвести оплату, как будет указано в платежных документах, и приступать к прохождению курсов.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="2857" EndNode="2866">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="154" EndNode="165">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2722" EndNode="2733">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="2128" EndNode="2139">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="43" EndNode="54">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2935" EndNode="2946">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1472" EndNode="1479">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
