<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В стране, где Солнца много и миллионы людей ему поклоняются, правительство приняло решение запустить Программу «Национальная миссия, касающаяся Солнечной энергии» [1]. Независимо существует инициатива, заявленная как Национальный план действия, которая касается проблем эффективного использования энергии и защиты окружающей среды от технических загрязнений.

Сегодня рынок возобновляемой энергии в Индии составляет <Node id="417"/>600 млн. долл.<Node id="431"/> и растет со скоростью <Node id="454"/>15%<Node id="457"/> в <Node id="460"/>год<Node id="463"/>. Индия занимает 5-ое место в мире по объему электроэнергии, генерируемой возобновляемыми (не только солнечными) источниками (8 ГВт), к <Node id="599"/>2030 г.<Node id="606"/> планируется достичь общего объема 200 ГВт [2]. Чтобы поддержать восьми процентный рост валого продукта в <Node id="712"/>год<Node id="715"/>, Индия должна производить еженедельно 500 МВт мощности <Node id="771"/>в течение ближайших 25 лет<Node id="797"/>, что не может быть достигнуто при использовании только традиционных источников. Сегодня Индия потребляет около 2,66 млн. баррелей нефти в <Node id="936"/>день<Node id="940"/> (почти целиком импортируемой). И это количество потребуется удвоить к <Node id="1011"/>2030 г.<Node id="1018"/>, чтобы обеспечить растущую экономику. Отсюда – приоритетность других источников – солнце, ветер и биотопливо.

"Мы должны стать пионерами в постепенном сдвиге от экономической активности, основанной на ископаемом топливе, к экономике, основанной на неископаемом топливе, должны быть уверены, что по мере истощения ископаемых источников мы научимся эффективно использовать возобновляемые источники энергии, – заявил премьер-министр Индии Manmohan Singh. Солнце занимает центральную позицию, и, без сомнения, является родоначальником всех источников энергии на Земле».

Разработки и исследования в рамках Солнечной миссии потребуют совместных усилий Правительства и частных инвесторов. Сформировано <Node id="1716"/>Федеральное Министерство<Node id="1740"/> новой и возобновляемой энергии (Federal ministry for new and renewable energy), которое ставит задачу в <Node id="1845"/>ближайшие несколько <Node id="1865"/>лет<Node id="1868"/> <Node id="1869"/>10<Node id="1871"/>%<Node id="1872"/> расходуемой в стране электрической мощности покрывать за счет солнечных источников. <Node id="1957"/>Новое Министерство<Node id="1975"/> уже основало 33 фотовольтаических электростанции, которые будут поставлять в энергосеть 2,125 МВт.

Частный инвестор Prabhu Goel, активный участник роста компьютерного бизнеса в Индии, анонсировал амбициозный план – инвестировать ежегодно <Node id="2215"/>2 млрд. долл.<Node id="2228"/> <Node id="2229"/>в течение 10 лет<Node id="2245"/> на строительство в Индии 3 заводов по производству фотовольтаических элементов [3]. Основанная им в в Калифорнии компания Signet Solar Inc. создала первую производственную линейку и Исследовательский центр в Дрездене (Германия). Планируется, что Signet будет проводить исследования и в Германии, и в Индии.

Tata BP Solar, совместная компания Tata Group (Индия) и BP Solar (Великобритания), модернизируют и расширяют производство солнечных элементов на одном из заводов вблизи Бенгалура, инвестируя в обновление <Node id="2758"/>100 млн. долл.<Node id="2772"/> Компания Moser Baer Photo Voltaic Ltd строит завод на севере Индии, инвестируя <Node id="2852"/>250 млн. долл.<Node id="2866"/> в производство солнечных элементов по технологии Applied Materials Inc. (фотовольтаические элемены на основе тонких кремниевых пленок, осажденных на стекляные подложки большой площади – около 5 кв.м.).

Cypress Semiconductor, основанная в США, вкладывает <Node id="3122"/>50 млн. долл.<Node id="3135"/> в завод по производству подложек и солнечных элементов на юге Индии, в Хайдерабаде.

SunTechnics Energy Pvt. Ltd., дочерняя компания Germany's SunTechnics Gmbh, имеет завод в Бенгалуре и планирует расширить его. Директор этой компании Rajesh Bhat считает, что проводимая правительством Индии политика поощрения внедрения нанотехнологических подходов в производстве солнечных элементов и введение благоприятных тарифов для производителей будет способствовать бурному росту солнечной индустрии, подобно индийскому буму в области компьютерного сервиса.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="599" EndNode="606">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1869" EndNode="1872">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="712" EndNode="715">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="2758" EndNode="2772">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="936" EndNode="940">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2229" EndNode="2245">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="2215" EndNode="2228">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="771" EndNode="797">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1845" EndNode="1868">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1865" EndNode="1871">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="460" EndNode="463">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="1011" EndNode="1018">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="1957" EndNode="1975">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Новое Министерство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="3122" EndNode="3135">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="417" EndNode="431">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="454" EndNode="457">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="2852" EndNode="2866">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="1716" EndNode="1740">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное Министерство</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
