<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> НАНОМЕТР - некоммерческий сайт, посвященный популяризации научных знаний и организации взаимодействия научных групп и других коллективов, вовлеченных в развитие нанотехнологий в Российской Федерации. Это - открытая книга, абонентский ящик для переписки, выставка достижений нанотехнологической науки, виртуальный справочник "кто есть кто" в нанотехнологиях. Мы призываем к широкому сотрудничеству нанотехнологического сообщества, к его объединению и свободному общению. И в первую очередь потому, что именно это необходимо сейчас формирующемуся российскому рынку идей и технологий. Любая конкуренция необходима, однако часто только сообща можно получить уникальные, конкурентоспособные результаты, а также просто узнать больше об окружающем нас мире, получить больше возможностей для себя самих и своих коллег. 
 
 

Основные задачи портала НАНОМЕТР очень просты: 
 
 
   распространение проверенной информации и научных новостей   разумная популяризация знаний о <Node id="965"/>наноматериалах<Node id="979"/> и нанотехнологиях   формирование общероссийского банка научных групп, работающих в области <Node id="1071"/>наноматериалов<Node id="1085"/> и нанотехнологий   формирование круга общения по наиболее горячим темам в области <Node id="1168"/>наноматериалов<Node id="1182"/> и нанотехнологий   оказание консультативных, аналитических и экспертных услуг в области <Node id="1271"/>наноматериалов<Node id="1285"/> и нанотехнологий   
 

Присоединившись к нам, Вы получите дополнительные возможности:
 
 
   возможность бесплатно опубликовать в Интернете и продвинуть вместе с продвижением рейтинга сайта нужную информацию о вашей группе, что позволит вашим потенциальным партнерам (другим научным группам для выполнения совместных проектов, крупным Российским и зарубежным компаниям, предлагающим гранты и хоздоговора, фирмам - производителям, нуждающимся в практической реализации ваших научных идей) найти вас и предложить взаимовыгодное сотрудничество,   находить научных партнеров, а также грантообразующие организации для выполнения исследовательских и хоздоговорных проектов,   находить и затем получать доступ к аналитическому оборудованию существующих центров коллективного пользования для анализа <Node id="2078"/>наноматериалов<Node id="2092"/>,   периодически получать бесплатно электронную газету НАНОМЕТР-ФОРУМ, которая будет содержать дайджесты наиболее интересных новостей и Ваши мнения по различным вопросам,   высказывать Ваше мнение по интересующим Вас проблемам и рассказывать широкой аудитории о Ваших последних научных достижениях,    быть в курсе последних событий, конкурсов, конференций, научных семинаров, защит кандидатских и докторских работ,   использовать содержащийся на сайте образовательный и графический материал (с соблюдением авторских прав там, где это необходимо, и со ссылкой на наш сайт) для иллюстративных материалов к Вашим лекциям и выступлениям,   искать и предлагать работу выпускникам ВУЗов в области <Node id="2784"/>наноматериалов<Node id="2798"/> и нанотехнологий.   Для того чтобы стать полноправным членом сайта, Вам достаточно бесплатно зарегистрировать Вашу научную группу, сообщив только ту информацию, которая покажется Вам наиболее важной.  
 

Структура сайта включает в себя:
   Новости - короткие научно-популярные сообщения и ссылки на источники научной информации (для любых посетителей сайта, в том числе - для школьников, студентов и их преподавателей)   Публикации - электронные версии научно-популярных, публицистических и научных полемических статей, а также сообщения групп о своих текущих научных достижениях (для научных групп, зарегистрированных на сайте, и других научно-исследовательских коллективов)   Библиотека - информационный бюллетень НАНОМЕТР и НАНОМЕТР-Форум, содержащие обзор достижений научных групп, а также дайджесты высокорейтинговых периодических изданий в области <Node id="3654"/>наноматериалов<Node id="3668"/> и нанотехнологий, избранные научно-популярные, научные статьи, обзоры, главы из книг, научные эссе о проблемах создания, анализа <Node id="3798"/>наноматериалов<Node id="3812"/> и развитии нанотехнологий (для научно-исследовательских коллективов)   Галерея - виртуальная выставка микроструктур современных функциональных, конструкционных, биоматериалов, <Node id="3989"/>наноматериалов<Node id="4003"/> (для всех посетителей сайта, а также для преподавателей)   Научные группы - база данных российских (в перспективе - зарубежных и стран СНГ) научных групп, активно участвующих в разработке различного рода материалов, включая <Node id="4228"/>наноматериалы<Node id="4241"/>, а также коллективов, обеспечивающих функционирование Центров Коллективного Пользования, Научно-образовательных, научно-технических, научно-производственных центров (для научной общественности, грантообразующих организаций и производителей наукоемкой продукции)   Объявления - информация о конкурсах, конференциях, школах, вакансиях в ведущих научно-исследовательских и научно- производственных центрах, компаниях, объединениях, приглашения к сотрудничеству Центров Коллективного Пользования, поиск мест стажировки студентов, объявления о защитах кандидатских и докторских диссертаций (полезная информация для всех заинтересованных лиц)   О проекте - описание принципов функционирования сайта и помощь в навигации по сайту, а также контактная информация 
   
 

Сайт поддерживается
 
Исследовательским Центром Самсунг в России и Факультетом Наук о Материалах Московского Государственного Университета им. М.В. Ломоносова. Это гарантирует высокое качество публикующейся на сайте информации и, как мы надеемся, хороший уровень творческого общения, открытости и честности внутри нанотехнологического сообщества. 
                     
Наши партнеры
                                                                                                                                                              
 
 Удачи и приятных новостей!  
 
 
 Коллектив разработчиков сайта НАНОМЕТР.ру 
 
О формах реализации проекта - см. раздел Услуги и сервис 
О сохранении авторских прав см. раздел Условия копирования материалов сайта 
 
Инновационные услуги факультета наук о материалах  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="4228" EndNode="4241">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="3654" EndNode="3668">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="3989" EndNode="4003">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="965" EndNode="979">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="2078" EndNode="2092">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="1271" EndNode="1285">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="2784" EndNode="2798">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="3798" EndNode="3812">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="1168" EndNode="1182">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="1071" EndNode="1085">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
