<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Улыбайтесь – это недорогоБелгородские нанотехнологи обещают удешевить голливудские улыбки
Губернатор Евгений Савченко провел встречу с учеными Белгородского госуниверситета. Его интересовали наукоемкие инвестиционные проекты. <Node id="226"/>Правительство<Node id="239"/> области готово привлекать под лучшие из них капиталы и выступать гарантом при получении кредитов.
От идеи до бизнес-плана
Большая часть разработок направлена на коммерциализацию [продуктов] наноиндустрии. Среди них – лакокрасочные покрытия, содержащие <Node id="492"/>наночастицы<Node id="503"/> серебра. Обладающие антимикробными и антивирусными свойствами, они незаменимы в инфекционных отделениях больниц. Сейчас там моют стены минимум раз в <Node id="653"/>неделю<Node id="659"/>, при покрытии «нанокраской», которая дороже обычной лишь на треть, периодичность дезинфекции можно сократить до одного раза в полугодие.
 Губернатор поручил руководителям соответствующих управлений обеспечить взаимодействие ученых с производителями. При этом он подчеркнул, что научное сообщество должно выходить на потенциальных инвесторов не только с результатами своих изысканий, но и с конкретными бизнес-планами. 
О том, что у белгородских нанотехнологов есть перспективные проекты, свидетельствуют результаты их участия во всероссийском форуме «Образовательная среда – 2008». Интерес к павильону, в котором были представлены невзрачные, на первый взгляд, титановые прутки и небольшая коробка с лекарственным препаратом, проявил руководитель Федерального агентства по образованию Николай Булаев<Node id="1459"/>.<Node id="1460"/>
Как обмануть организм
Появившийся в Белгороде Центр <Node id="1513"/>наноструктурных материалов<Node id="1539"/> и нанотехнологий уже успел обрасти легендами. <Node id="1586"/>Около трех лет назад<Node id="1606"/> местный госуниверситет одним из первых в стране проявил интерес к наноиндустрии. Амбициозный проект поддержали областные власти. Средства потребовались немалые: в сжатые сроки построить здание, «переманить» из Томска целую научную школу, заинтересовать российских специалистов, подавшихся в <Node id="1898"/>90-е годы<Node id="1907"/> в Польшу, Германию и Японию… Только на техническую «начинку» наноцентра было затрачено более полумиллиарда рублей.
Мировой рынок только формируется, а российские разработки из нанотитана начнут приносить прибыль уже в <Node id="2126"/>2009 году<Node id="2135"/> 
Такого оборудования в Томске не было, – вспоминает директор наноцентра Юрий Колобов. – Мог ли физик ожидать, что кто-то купит ему прибор стоимостью <Node id="2285"/>40 миллионов рублей<Node id="2304"/>?! Для меня это стало решающим аргументом в пользу переезда – в материальном отношении было вполне комфортно и в Сибири…
 
Разработки должны быть ориентированы на коммерциализацию – такую задачу поставил перед учеными ректор Леонид Дятченко. Как результат – университет уже запустил опытно-производственное предприятие, выпускающее нанотитан.
 
<Node id="2649"/>Конечно, мы не планируем делать его миллионами тонн и вывозить эшелонами, – говорит Леонид Дятченко<Node id="2748"/>. – Это штучная продукция. Наноструктурный титан превосходит обычный по качественным характеристикам, энергосбережению и зернистости.
 
Белгородцы достигли договоренностей с партнёрами из других регионов о выпуске из нового материала костных имплантатов для организма человека. Нынешние делаются из сплава титана, алюминия и ванадия. Со временем они начинают негативно воздействовать на организм и отторгаются им. Имплантат из нанотитана, во-первых, безвреден. Во-вторых, его покрытие по химическому составу настолько близко к костной ткани, что воспринимается как естественная часть организма.
Рынок сбыта – Германия Другая сфера применения нанотитана – медицинские инструменты. Хирург элементарно устает держать тяжелые инструменты во время многочасовой операции. А нанотитан сочетает легкость, прочность и долговечность. Разработками уже заинтересовались немецкие партнеры. Предполагается, что в <Node id="3647"/>2009 году<Node id="3656"/> производства на основе нанотитана начнут приносить прибыль. Тем более что мировой рынок только формируется. 
В Белгороде есть пример успешной коммерциализации в сфере нанотехнологий. Речь идет о нанофлюоре – фторирующем лаке для лечения зубной эмали. Основа препарата – природные смолы, а инновационная составляющая – наногидроксиапатит, который позволяет быстро восстанавливать ткани зуба. Проникая в микротрещины эмали, препарат как бы «запаивает» их. При этом он в несколько раз эффективнее и дешевле, скажем, немецких аналогов. Это значит, голливудские улыбки в обозримом будущем станут обычным делом, а глубокое фторирование зуба станет возможным без бормашины.
 
<Node id="4326"/>Нанофлюор уже вышел на отечественный стоматологический рынок, – говорит директор опытно-экспериментального завода «ВладМиВа» Владимир Чуев<Node id="4464"/>.<Node id="4465"/> – Он проходит апробацию в столичных клиниках. Немецкие производители выпускают фтористые лаки и препараты для реминерализации при поражении кариесом, а мы объединили их в одном «флаконе».
 
<Node id="4656"/>По словам Владимира Чуева, предприятие активно расширяет рынки сбыта<Node id="4724"/>. Недавно нанофлюор был представлен на международной стоматологической выставке в Швеции. В <Node id="4816"/>следующем году<Node id="4830"/> препарат продемонстрирован дантистам в Кельне: германский рынок заманчив для российских производителей.
К о м м е н т а р и йЕвгений Савченко, губернатор: 
Формула процветания территории – это количество умных людей, умноженное на коэффициент их использования. С первым в России никогда проблем не было, но второе – «ахиллесова пята». Необходимо создать такую среду, в которой от хороших идей можно быстро получить коммерческий эффект.
 Сергей <Node id="5275"/>Печоринhttp://www.rg.ru/…ybaites.htmlНу<Node id="5314"/> что ж, молодцы ребята! Пусть это всё – уже не новинка, но раз налаживается производство, совершенствуется технология, расширяются коммерческие связи – значит, процесс пошёл и последовательно развивается. Успехов им и новых достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="1459" EndNode="1460">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1898" EndNode="1907">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3647" EndNode="3656">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="2649" EndNode="2748">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="4656" EndNode="4724">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="4464" EndNode="4465">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="4326" EndNode="4464">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4816" EndNode="4830">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="2285" EndNode="2304">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="653" EndNode="659">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="5275" EndNode="5314">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="2649" EndNode="2748">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="4326" EndNode="4464">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="226" EndNode="239">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="работает" StartNode="1459" EndNode="1460">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="492" EndNode="503">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="4656" EndNode="4724">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="2126" EndNode="2135">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2126" EndNode="2135">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="3647" EndNode="3656">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1586" EndNode="1606">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="работает" StartNode="4464" EndNode="4465">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="1513" EndNode="1539">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
