<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Рак можно будет диагностировать по дыханиюУченые из Оклахомского университета разрабатывают устройство, которое будет определять наличие раковых маркеров, тестируя дыхание пациентов
Для измерения предполагаемых раковых биомаркеров, к которым относят этан, формальдегид, ацетальдегид, и установления связи между этими газами и раковыми заболеваниями ученые используют технологию средней инфракрасной области лазерного спектра. Исследователи также надеются, что им удастся создать удобный тестирующий прибор, который не будет излучать радиации.
 Однако, по прогнозам самих разработчиков, пройдет <Node id="594"/>лет<Node id="597"/> 5–10, прежде чем новый прибор появится в клиниках и будет доступен массовому пользователю. Ученые возлагают большие надежды на нанотехнологии, с их помощью они рассчитывают улучшить работу лазера и уменьшить размеры самой лазерной системы, так чтобы конечный прибор не был громоздким и мог работать от батареи. 
Одно из преимуществ устройства заключается в том, что оно поможет выявить сложные для диагностики виды онкозаболеваний, например, рак легких.
<Node id="1052"/>http://expert.com.ua/17472.htmlСкоро<Node id="1088"/> рак можно будет диагностировать по дыханиюУченые из Оклахомского университета разрабатывают устройство, которое будет определять наличие раковых маркеров, тестируя дыхание пациентов.

Для измерения предполагаемых раковых биомаркеров, к которым относят этан, формальдегид, ацетальдегид, и установления связи между этими газами и раковыми заболеваниями ученые используют технологию средней инфракрасной области лазерного спектра. Исследователи также надеются, что им удастся создать удобный тестирующий прибор, который не будет излучать радиации.
 Однако, по прогнозам самих разработчиков, пройдет <Node id="1685"/>лет<Node id="1688"/> 5–10, прежде чем новый прибор появится в клиниках и будет доступен массовому пользователю.  Ученые возлагают большие надежды на нанотехнологии, с их помощью они рассчитывают улучшить работу лазера и уменьшить размеры самой лазерной системы, так чтобы конечный прибор не был громоздким и мог работать от батареи.
 
Одно из преимуществ устройства заключается в том, что оно поможет выявить сложные для диагностики виды онкозаболеваний, например, рак легких.
Толчком для начала подобной разработки послужили данные одного исследования, в котором было обнаружено, что собаки могут определять по дыханию человека, болен он раком или нет. В <Node id="2324"/>марте 2006 года<Node id="2339"/> в журнале Integrative Cancer Therapies были опубликованы результаты исследования, которые показывали, что собаки могли идентифицировать у пациентов раковые заболевания груди и легких с точностью <Node id="2535"/>88%<Node id="2538"/> и <Node id="2541"/>97%<Node id="2544"/> соответственно.
 В <Node id="2564"/>1991 году<Node id="2573"/> группа ученых Оклахомского университета уже проводила подобное исследование. Тогда так же с помощью технологии средней ИК-области лазерного спектра ученые разрабатывали аналитические устройства для диагностики по дыханию различных заболеваний, например, астмы. http://itnews.com.ua/43242.htmlДа, интересные наблюдения и исследования (особенно – насчёт использования собак для целей диагностики). Это ж какой наблюдательностью надо обладать, чтобы заметить это! А потом ещё и немалым мужеством, чтобы выстоять перед обвинениями в шарлатанстве и знахарстве… Кстати, не зря ведь говорят, что китайские монахи тоже ставили свои диагнозы путём обнюхивания пациента. Тоже, значит, использовали накопленные за <Node id="3277"/>прошедшие столетия<Node id="3295"/> наблюдения и знания и увязывали разные запахи с тем или иным телесным заболеванием… Было бы здОрово, если бы им удалось «приспособить» к этому делу лазерную и компьютерную технику – для автоматизации диагностики по компонентам выдоха пациента. Может быть, у нас стОит привлечь к этому делу учёных Томского университета? Кажется, они у нас более всего продвинулись в области анализа атмосферы с помощью лазеров… Было бы здОрово, если бы они заинтересовались этим делом…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1052" EndNode="1088">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1685" EndNode="1688">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2564" EndNode="2573">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="2535" EndNode="2538">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="2541" EndNode="2544">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="2324" EndNode="2339">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2564" EndNode="2573">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3277" EndNode="3295">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="594" EndNode="597">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
