<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи факультета машиноведения Массачусеттского Института Технологии (MIT – Massachusetts Institute of Technology), США провели эксперименты, которые показали, что структуры из <Node id="186"/>нанопроволоки<Node id="199"/> имеют очень низкое поглощение излучения в широком диапазоне спектра, что может быть использовано для повышения эффективности фотоэлементов солнечных батарей.

Большинство продаваемых фотоэлементов солнечных батарей используют кремний. В <Node id="437"/>последние годы<Node id="451"/> потребность в солнечных батареях существенно увеличилась, чем взвинтила цены на сырье кремния. Нехватка высококачественного кремния привела к необходимости поиска новой конструкции фотоэлементов, при этом, используя недорогие материалы, например, кремний невысокого качества. Одним из многобещающих кандидатов для солнечных батарей стала конструкция фотоэлементов на пучках кремниевой <Node id="837"/>нанопроволоки<Node id="850"/>, предложенная учеными Массачусеттского Института Технологии (MIT). Фотоэлемент новой конструкции состоит из пучков p-n кремниевых <Node id="981"/>нанопроволок<Node id="993"/>, каждая из которых имеет сердцевину и наружный слой (рис 1). При этом наружный, более темный, слой является кремнием n- типа с добавками фосфора для поглощения электронов, а сердцевина (более светлая) представляет собой кремний p- типа, в который добавлен бор, как донор электронов. Таким образом, каждая из нанопроволочек в пучке имеет p-n переход и является нано фотоэлементом.
Рис. 1. Схема фотоэлемента на кремниевых нанопроволочках. Каждая из проволочек представляет собой нано p-n соединение. Темный наружный слой (оболочка) – кремний n- типа, светлый сердечник – кремний p- типа.
Кремниевые фотоэлементы на <Node id="1608"/>нанопроволоках<Node id="1622"/> имеют гораздо более короткие p-n переходы, чем тонкопленочные фотоэлементы. В <Node id="1701"/>нанопроволоке<Node id="1714"/>, возбужденные светом электроны и дырки (носители) проходят очень короткие дистанции перед тем, как попадают на электроды. Это означает более высокую эффективность улавливания носителей заряда в системе сердечник-оболочка <Node id="1936"/>нанопроволоки<Node id="1949"/>, что в свою очередь, означает большую устройчивость к дефектам материала и позволяет использовать кремний более низкого качества. Структура сердечник-оболочка <Node id="2109"/>нанопроволоки<Node id="2122"/> отвечает за самый важный параметр фотоэлемента- его общий коэффициент полезного действия. С другой стороны, как отмечают разработчики, эффективность улавливания фотонов такой системой (другой важнейший параметр) пока не определена.

Из-за того, что используемые в конструкции фотоэлемента проволочки имеют наноразмеры, которые меньше длины волны видимого излучения, они сами и их пучок должны иметь оптические свойства, отличающиеся от оптических свойств материала.

Для определения оптического поглощения в структурах, состоящих из пучков <Node id="2663"/>нанопроволок<Node id="2675"/> кремния были произведен многочисленные расчеты для систем с разной геометрией, изготовленных из проволочек диаметром от 50 нм до 80 нм. Волновые эффекты учитывались путем численного решения полных уравнений <Node id="2883"/>Максвелла<Node id="2892"/>. Расчеты подтвердили, что структуры, составленные из пучков нанопроволочек, имеют желаемые анти-отражательные свойства в широком оптическом диапазоне длин волн.
Рис. 2. Оптические характеристики пучков нанопроволочек различной толщины. L- длина проволоки. А) Поглощение (Absorptance) нанопроволочек длиной L = 1.16, 2.33, и 4.66 мкм (диаметр проволоки 50 нм, расстояние между проволочками – 100 нм). Для сравнения показано поглощение тонкой пленки (thin film). В) Отражение (Reflectance) и пропускание (Тransmittance) излучения <Node id="3421"/>нанопроволоками<Node id="3436"/> и тонкой пленкой.
Одним из первых экспериментов было исследование влияния длины проволоки на оптическое поглощение. Рис. 2 демонстрирует поглощение оптического излучения пучком кремниевых проволочек диаметром 50 нм. В эксперименте были выбраны проволочки трех длин: 1,16 нм, 2,33 нм и 4,66 нм с целью проверки зависимости поглощения от объемных свойств системы проволочек. Излучение направлялось в верхнюю часть пучка нанопроволочек в направлении, перпендикулярном оси этих проволочек. Для сравнения на том же графике приведены данные по поглощению тонкой (2,33 мкм) кремниевой пленкой. Графики показывают, что поглощение оптического излучения ограничено в низкочастотной области спектра, преимущественно для более коротких проволочек. Более длинные проволочки имеют более высокие показатели поглощения. С ростом частоты излучения, поглощение быстро растет, достигая плато. Поглощение излучения с большей частотой больше, чем у тонкой пленки, в то время, как в низко-частотной области спектра пленка более эффективна.

Полное поглощение системы определялось по отражению и пропусканию излучения системой. Для понимания тенденций в поглощении оптического излучения пучками нанопроволочек на рис.2 (b) показаны показатели отражения и пропускания для системы нанопроволочек и тонкой пленки. Интересно отметить, что показатель отражения системы нанопроволочек во всем испытанном диапазоне длин волн (частот) излучения существенно ниже, чем у тонкой пленки. В существующих тонкопленочных фотоэлементах такое маленькое отражение можно получить только с использованием специальных анти-отражательных покрытий. Система нанопроволочек имеет более высокое поглощение излучения в высокочастотной области видимого спектра, чем тонкая пленка, благодаря одновременному действию двух факторов: низкой отражательной способности и нулевому пропусканию. В то же время на рис.2 показано, что в низкочастотной области спектра пропускание пучка нанопроволочек выше, чем у пленки. Более высокое пропускание не может быть компенсировано низким отражением, приводя к незначительному поглощению пучком нанопроволочек фотонов с низкой энергией.

На Рис.3 приведены данные по поглощению структур нанопроволочек с различными коэффициентами заполнения. Все структуры имели одинаковое расстояние между проволочками (100 нм) и одинаковую длину (2,33 мкм), изменялся только диаметр использованных проволочек. Из графиков видно, что более высокие коэффициенты заполнения демонстрируют более высокое поглощение в низкочастотной области спектра, в то время как в высокочастотной области спектра <Node id="5997"/>наноструктуры<Node id="6010"/> с меньшим заполнением поглощают больше света. Варьируя коэффициент заполнения, можно получить <Node id="6105"/>наноструктуры<Node id="6118"/> с суммарным поглощением, близким к поглощению тонкой пленки.
Рис. 3. Отражательная способность <Node id="6214"/>наноструктур<Node id="6226"/> с различными коэффициентами заполнения. f – коэффициент заполнения.
However, the less-optimal absorption in the low-frequency regime can be overcome by using longer wires or light trapping.

Таким образом, показано, что структуры, собранные из нанопроволочек кремния имеют преимущество очень небольшой отражательной способности в широком диапазоне видимого спектра, которое может быть получено без специально разработанных анти-отражательных покрытий. Эта малая отражательная способность существенно улучшает эффекты оптического поглощения в высокочастотной (коротковолновой) части видимого спектра, однако в низкочастотной (длинноволновой) части спектра такое улучшение не может быть получено, из-за малой величины коэффициента экстинкции кремния, которая определена как потери излучения на рассеяние и поглощение. Тем не менее, низкое поглощение в низкочастотной области может быть повышено при использовании более длинных проволочек или ловушек излучения.

Дополнительная информация может быть получена на сайте MIT <Node id="7246"/>(web.mit.edu/nanoengineering/)<Node id="7276"/> и сайте SPIE <Node id="7290"/>(http://spie.org/x26848.xml)<Node id="7318"/>
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="186" EndNode="199">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопроволока" StartNode="3421" EndNode="3436">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="5997" EndNode="6010">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопроволока" StartNode="2109" EndNode="2122">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="437" EndNode="451">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанопроволока" StartNode="1701" EndNode="1714">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="6214" EndNode="6226">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанопроволока" StartNode="1936" EndNode="1949">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанопроволока" StartNode="837" EndNode="850">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="7290" EndNode="7318">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанопроволока" StartNode="2663" EndNode="2675">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="2883" EndNode="2892">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Максвелл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="7246" EndNode="7276">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанопроволока" StartNode="981" EndNode="993">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноструктура" StartNode="6105" EndNode="6118">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанопроволока" StartNode="1608" EndNode="1622">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
