<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>9 января 2008 года<Node id="19"/> в институте <Node id="32"/>Королевы Марии<Node id="46"/> (Queen Mary) Лондонского Университета состоялось открытие центра NanoVision , которое было широко освещено британскими и международными СМИ (BBC, Daily Mirror и др.).

На церемонии открытия руководителем университета профессором Найджелом Брауном была торжественно разрезана наноленточка, изготовленная с помощью прибора Quanta 3D (FEI Company). В своем докладе профессор выразил признательность компаниям-спонсорам (NT-MDT, Atocube, FEI, Jeol) и особо отметил уникальные возможности сканирующей зондовой микроскопии (СЗМ).

Объединив все новейшие технологии визуализации, лаборатории центра позволяют проводить высокоточные измерения для поддержки исследований в материаловедении, структурной биологии, физике твердых тел и других областях применения нанотехнологий. Измерения, представляющие научный интерес для NanoVision, будут проводиться на безвозмездной основе, открывая возможные перспективы совместных научных исследований.

В состав наноцентра входят несколько специализированных лабораторий: сканирующей зондовой микроскопии (СЗМ), электронной и оптической микроскопии. Лаборатория СЗМ оборудована приборами компании НТ-МДТ – NTEGRA Terma) и NTEGRA Prima, с помощью которых в ходе демонстрационных измерений была визуализирована живая бактерия.

С открытием центра NanoVision, уникального для Великобритании, ученым предоставляется возможность проводить эксперименты, используя различные комбинации методик сканирующей зондовой и электронной микроскопии, позволяя исследовать поведение сложных систем, таких как биологические ткани, в условиях близких к естественной среде.

Со своей стороны компания НТ-МДТ приложит все усилия, чтобы и дальше оставаться в числе мировых лидеров в области разработок новейших инструментов для нанотехнологий.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="32" EndNode="46">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мария</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="19">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
