<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Технопарку ЮУрГУ-Полёт» ровно 1 годВо всём современном, быстроразвивающемся мире экономический рост уже давно немыслим без инноваций. Конкурентоспособность национальной экономики определяется в первую очередь качеством технологической базы.
Экономические показатели деятельности ТП
Создание и совершенствование технологической базы и есть суть инновационной деятельности, задача национальной инновационной системы. Одним из элементов инновационной структуры Челябинской области является НП «Технопарк ЮУрГУ-Полёт», которому <Node id="525"/>26 октября<Node id="535"/> исполняется ровно <Node id="554"/>один год<Node id="562"/>.

Как сообщает корреспондент «CHELport.RU», создать структуру Технопарка позволил грант в <Node id="653"/>8 миллионов 300 тысяч рублей<Node id="681"/>, выделенный из средств областного бюджета в <Node id="726"/>2006 году<Node id="735"/>.
В состав Технопарка входит 28 малых инновационных предприятий, которые работают в научно-технической сфере. Основные направления деятельности: электроника, нанотехнологии, информационные технологии, машиностроение, технологии обработки материалов, оптика, сырьевая промышленность, медицина, энергетика, автомобилестроение, строительство и другие.

В дальнейших планах развития Технопарка предусмотрено создание системы отраслевых специализированных Технопарков. Такие Технопарки способны стать мостиком для трансфера технологий между научной сферой и промышленностью.

(На территории области уже работают два инновационных технопарка «ЮУрГУ-Полет», где уже действуют 22 инновационных малых предприятия и МГТУ, которому в <Node id="1458"/>этом году<Node id="1467"/> из областного бюджета выделен грант <Node id="1504"/>5 млн. рублей<Node id="1517"/>).

В рамках приоритетного национального проекта «Образование» на базе ЮУрГУ создаётся Научно-Производственный Центр металлургического и машиностроительного кластера Уральского региона, который совместно с перспективным участком технологий «Научно-производственный центр <Node id="1788"/>Технопарк ЮУрГУ-Полёт<Node id="1809"/>» на базе ОАО «ЧРЗ «Полёт» позволит предприятиям Технопарка внедрить инновационные разработки.
НП «Технопарк ЮУрГУ-Полёт», реализуя областную целевую программу «Развитие инновационной деятельности в Челябинской области» на <Node id="2032"/>2005–2007 годы<Node id="2046"/> по переходу экономики Челябинской области на инновационный путь развития, при постоянной поддержке Университета, который обеспечивает притоком инновационных проектов, кадрами, лабораторной и технологической базой, способен сделать Уральский регион одним из лидеров в инновационном развитии России.
Владислав <Node id="2355"/>Перминhttp://chelport.ru/modules.php?…Технопарк<Node id="2402"/> <Node id="2403"/>ЮУрГУ-Полетhttp://www.technopark74.ru/Ну<Node id="2443"/> вот, когда большие чиновники с высоких трибун заявляют, что вскоре в стране будут открываться «ПЕРВЫЕ технопарки», ребята с Южного Урала празднуют маленький юбилей – первую годовщину своего технопарка и намечают большие планы на будущее развитие этого звена, соединяющего науку и производство региона. Вот преимущества «провинции» (в хорошем смысле) по сравнению со «столицами» – они просто работают, не отвлекаются на разного рода парадные тусовки и хорошо делают своё дело. И правильно делают! (прошу прощения за невольную тавтологию). Поздравляем юбиляров и желаем им много новых побед!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="554" EndNode="562">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1458" EndNode="1467">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1504" EndNode="1517">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="525" EndNode="535">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="726" EndNode="735">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2403" EndNode="2443">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1788" EndNode="1809">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2032" EndNode="2046">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="726" EndNode="735">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2355" EndNode="2402">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="653" EndNode="681">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
