<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Эти непонятные нанотехнологииТаинственный белый порошок напугал российских ученыхПятые <Node id="87"/>сутки<Node id="92"/> российские СМИ следят за развитием загадочной и трагической истории, связанной с госпитализацией и последующей кончиной заместителя директора столичного Института кристаллографии РАН Светланы Желудевой. Известно, что за <Node id="313"/>несколько дней<Node id="327"/> до госпитализации она вскрыла конверт с неизвестным белым порошком, присланным в Москву сибирским ученым, после чего почувствовала себя плохо. Причина гибели Желудевой не установлена до сих пор.
О возможном отравлении Желудевой стало известно <Node id="571"/>16 мая<Node id="577"/>, когда на лентах информагентств появились первые сообщения о ее госпитализации. Как и во всех таинственных историях, подробностей происшедшего было мало, да и те друг другу противоречили.

Итак, сначала сообщалось, что в больницу попала замдиректора Курчатовского института. В таком виде новость о госпитализации Желудевой провисела в закрытой ленте одного из ведущих отечественных информагентств <Node id="975"/>около десяти минут<Node id="993"/>, после чего появилась исправленная версия: женщина, оказывается, работала не в Курчатовском, а в Институте кристаллографии РАН.

Изначально причиной того, почему самочувствие Желудевой существенно ухудшилось, называли отравление. Сразу же был указан его предположительный источник – загадочный белый порошок, который прислали в Москву коллеги Желудевой из Новосибирска вместе с некими статьями по нанотехнологиям. Что именно за нанотехнологии – не сообщалось.

Путаница возникла и при выявлении отправителя письма. В первых сообщениях говорилось, что конверт с порошком прибыл от имени Новосибирского института кристаллографии. За <Node id="1625"/>10 минут<Node id="1633"/> с помощью ресурсов Глобальной сети и пары телефонных звонков выяснилось, что в Новосибирске такого института попросту не существует. Видимо, в окружении Желудевой кто-то что-то напутал, так как в итоге отправителем оказался научный сотрудник вполне себе существующего Новосибирского института теоретической и прикладной механики (ИТПМ).

Ну и напоследок, <Node id="1989"/>по сей день<Node id="2000"/> нет точной даты госпитализации Желудевой. Это произошло то ли 8, то ли 13, то ли <Node id="2082"/>14 мая<Node id="2088"/>.
Врачи диагностировали у Желудевой полиорганную недостаточность. Серьезно повреждены были печень, почки и головной мозг. Спустя <Node id="2217"/>двое суток<Node id="2227"/> после появления сообщений о ее госпитализации Желудева скончалась.

Версию о том, что причиной отравления Желудевой мог стать загадочный порошок, отвергли после экспертизы вещества. Причем о ее результатах прессе рассказал сам главный санитарный врач России Геннадий Онищенко. <Node id="2505"/>Он<Node id="2507"/> заявил, что <Node id="2520"/>никакой опасности для человека присланный из Новосибирска порошок не представляет<Node id="2601"/>.

<Node id="2604"/>Через несколько дней<Node id="2624"/> после кончины Желудевой журналисты установили конкретного отправителя конверта с порошком. Выяснилось, что это был доктор физико-математических наук, ведущий научный сотрудник Новосибирского института теоретической и прикладной механики Сергей Бардаханов<Node id="2879"/>.<Node id="2880"/> По <Node id="2884"/>его<Node id="2887"/> словам, он рассылал свои научные работы и образцы своих трудов (то есть тот самый порошок), чтобы произвести благоприятное впечатление на членов РАН и стать ее членом-корреспондентом. Члены РАН, похоже, в восторге.
Что же, собственно, рассылал Бардаханов?
Загадочным порошком, согласно ряду источников, был измельченный до <Node id="3211"/>наночастиц<Node id="3221"/> (каждая крупица размером менее 100 нанометров, что во много раз меньше крупиц привычного рядовому обывателю порошка, например, стирального) порошок диоксида кремния. В обычном, не сверхизмельченном, виде он широко используется для улучшения вязкости лаков и красок. Достижение Бардаханова, судя по всему, заключалось как раз в измельчении SiO2. Для чего именно предназначается чудо-<Node id="3604"/>нанопорошок<Node id="3615"/> от Бардаханова, толком неизвестно. В чем заключается его принципиальная новизна, натолкнувшая новосибирского ученого на мысль о рассылке писем коллегам, тоже не совсем понятно.
 Еще большую загадочность происходящему добавило и то, что сам Бардаханов уже засомневался в безопасности изобретенного им порошка для человека. 
Впрочем, экспертиза не доказала обратного. То есть, опять ничего не понятно.
Игорь <Node id="4022"/>Белкинhttp://lenta.ru/…no/index.htmПорошок<Node id="4064"/> Бардаханова назвали прорывом в российской наукеРектор Кубанского госуниверситета Владимир Бабешко назвал порошок, который новосибирский ученый Сергей Бардаханов разослал коллегам, «новым важным прорывом» в науке. Отметим, что порошок от Бардаханова назывался в числе одной из возможных причин ухудшения самочувствия замдиректора московского Института кристаллографии РАН Светланы Желудевой. Ее госпитализировали в середине <Node id="4488"/>мая<Node id="4491"/>, у нее отказывали печень, почки и головной мозг. <Node id="4541"/>18 мая<Node id="4547"/> женщина скончалась, причины смерти Желудевой не называются.
<Node id="4608"/>По словам Бабешко, <Node id="4627"/>открытие Бардаханова позволит получать «<Node id="4667"/>нанопорошки<Node id="4678"/>» в промышленных масштабах, сообщает «Интерфакс»<Node id="4726"/>. В каких областях промышленности они пригодятся, Бабешко не уточнил.

Ректор Кубанского госуниверситета лишь добавил, что Бардаханов
 
«научился получать <Node id="4881"/>нанопорошок<Node id="4892"/>, в данном случае это диоксид кремния, путем испарения в атмосферах некоторых газов, в частности, азота».
  Экспертиза признала порошок Бардаханова безопасным для человека. В то же время, сам новосибирский ученый выразил сомнения в том, что его <Node id="5137"/>нанопорошок<Node id="5148"/> не способен навредить здоровью. <Node id="5181"/>http://www.lenta.ru/…21/babeshko/Бардаханов<Node id="5224"/> засомневался в безопасности разосланного ученым порошкаНовосибирский ученый, ведущий научный сотрудник Института теоретической и прикладной механики Сергей Бардаханов<Node id="5391"/>,<Node id="5392"/> выразил сомнения в безопасности наноразмерного порошка диоксида кремния, разосланного им ученым, в том числе – скончавшейся <Node id="5517"/>18 мая<Node id="5523"/> замдиректору Института кристаллографии Светлане Желудевой. <Node id="5583"/>Бардаханов считает, что <Node id="5607"/>ошибся, уверившись в безвредности порошка, сообщает «Интерфакс»<Node id="5670"/>.

Он также не пояснил, что именно представляет собой порошок, до частиц какого размера он измельчен и в чем принципиальная новизна данной разработки, из-за которой он рассылает ученым письма.
В то же время ученый утверждает, что такой же порошок, какой получила по почте скончавшаяся в минувшую субботу Желудева, он отправил еще десяткам ученых. И ни у кого из них жалоб на самочувствие не возникло. Экспертиза порошка, присланного Желудевой, установила, что вещество безвредно для человека.

Тем временем сегодня стало известно о том, что порошок от Бардаханова получил проректор по научной работе и инновациям Кубанского госуниверситета Сергей Вызулин. Письмо из Новосибирска было сразу отправлено на экспертизу, о ее результатах пока не сообщается.
 Отравление порошком, содержавшемся в письме, считалось одной из основных версий резкого ухудшения самочувствия Светланы Желудевой в середине <Node id="6565"/>мая<Node id="6568"/>. У женщины после госпитализации была выявлена полиорганная недостаточность, серьезные повреждения получили печень, почки и головной мозг. <Node id="6707"/>Через несколько дней<Node id="6727"/> после госпитализации Желудева скончалась. <Node id="6770"/>http://lenta.ru/…ov/index.htmНу<Node id="6801"/> вот, таинственная, загадочная история продолжается. И хотя экспертиза признала порошок Бардаханова безопасным для человека, теперь уже сам новосибирский ученый выразил сомнения в том, что его <Node id="6994"/>нанопорошок<Node id="7005"/> не способен навредить здоровью людей. Очевидно, что своё окончательное слово должны сказать компетентные органы, проведя тщательнейшую и всестороннюю экспертизу… А Сергею Бардаханову мы тем не менее желаем стать членом-корреспондентом РАН. Возможно, его изобретение действительно окажется прорывом в российской науке и принесёт немалую пользу народному хозяйству страны…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="2505" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="2879" EndNode="2880">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">научный сотрудник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="4608" EndNode="4726">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается" StartNode="2505" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="2505" EndNode="2507">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="упоминает" StartNode="2505" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2604" EndNode="2624">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="цитаты" StartNode="4627" EndNode="4726">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="5181" EndNode="5224">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="6565" EndNode="6568">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="6770" EndNode="6801">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="6707" EndNode="6727">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4022" EndNode="4064">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанопорошок" StartNode="4667" EndNode="4678">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2217" EndNode="2227">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="2505" EndNode="2601">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанопорошок" StartNode="4881" EndNode="4892">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="цитаты" StartNode="5607" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="2505" EndNode="2601">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="темы" StartNode="4627" EndNode="4726">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="87" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминает" StartNode="2505" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="сотрудники" StartNode="5391" EndNode="5392">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="темы" StartNode="5607" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наночастица" StartNode="3211" EndNode="3221">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="975" EndNode="993">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Персона" StartNode="2884" EndNode="2887">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Дата" StartNode="571" EndNode="577">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="313" EndNode="327">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминается_с" StartNode="2520" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Нанопорошок" StartNode="6994" EndNode="7005">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="автор" StartNode="4608" EndNode="4726">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="цитаты" StartNode="4627" EndNode="4726">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="темы" StartNode="2520" EndNode="2601">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="работает" StartNode="5391" EndNode="5392">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">научный сотрудник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="автор" StartNode="5583" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="высказывания_заявления" StartNode="5583" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="1989" EndNode="2000">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Нанопорошок" StartNode="5137" EndNode="5148">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Дата" StartNode="5517" EndNode="5523">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="упоминает" StartNode="2505" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="упоминается" StartNode="2505" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="упоминается_с" StartNode="2520" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="сотрудники" StartNode="2879" EndNode="2880">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Дата" StartNode="4488" EndNode="4491">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="1625" EndNode="1633">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Нанопорошок" StartNode="3604" EndNode="3615">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Дата" StartNode="4541" EndNode="4547">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="упоминается" StartNode="2505" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="темы" StartNode="4627" EndNode="4726">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="цитаты" StartNode="2520" EndNode="2601">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="упоминается" StartNode="2505" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Дата" StartNode="2082" EndNode="2088">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
