<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Междисциплинарные исследования силифицирующих организмов — путь к новым <Node id="73"/>наноматериалам<Node id="87"/>»(Из выступления академика М.А. Грачева)Михаил Александрович Грачев<Node id="154"/>,<Node id="155"/> академик РАНСвое выступление директор Лимнологического института СО РАН начал со сравнения. Он обратился к слайду, на котором показана молекула белка аквапорина (ее размеры около семи нанометров), а также молекула ДНК поперечным размером около двух нанометров. Это — <Node id="423"/>наноструктуры<Node id="436"/>, о которых на Общем собрании рассказывал академик В. В. Власов. Они являются традиционным объектом молекулярной биологии. 
Я буду говорить о <Node id="578"/>наноструктурах<Node id="592"/> другого размера, на порядок большего, от 50 до 500 нанометров. Огромное количество таких кремнистых <Node id="693"/>наноструктур<Node id="705"/> создают диатомовые водоросли и некоторые другие окремняющие организмы. Диатомовых водорослей насчитывается около 100 тыс. видов, и каждый из них имеет совершенно определенный трехмерный узор из кремнезема, который и создает их экзоскелет.
 
Выступающий продемонстрировал некоторые примеры обустройства этого скелета, обратил особое внимание на слайд, на котором как будто два человека соединили руки в рукопожатии. Но это чистый кварц. Как именно происходит превращение записанной в геноме информации в трехмерную структуру, неизвестно. Это одна из очень больших загадок биологии.

В кубик с ребром 50 нанометров войдет 3 млн молекул воды, в кубик с ребром 100 нанометров — 30 млн молекул воды. Таким образом, диатомеи, создавая свои экзоскелеты, размещают по определенному плану многие миллионы молекул кремнезема. Делают они это легко и быстро. М. А. Грачев показал на отрезке микрофильма, как живая диатомовая водоросль за <Node id="1632"/>несколько минут<Node id="1647"/> образует совершенный кварцевый цилиндр диаметром один микрометр и длиной 20 микрометров. А другая водоросль, ее размер порядка 40 микрометров, «вставляет» кварцевые ободки в структуры своего скелета. Это происходит при комнатной температуре. Механизм биосинтеза кремнистых <Node id="1921"/>наноструктур<Node id="1933"/> до сих пор не расшифрован.
 
Надо сказать, подчеркнул М. А. Грачев, — что диатомовые водоросли и другие окремняющие организмы очень легко решают проблемы тиражирования. Насколько я понимаю, в электронике очень важно размножить то устройство, которое разработано. Диатомовые водоросли создают настоящие залежи диатомитов, состоящие из совершенно одинаковых устройств. Их можно извлекать из водных экосистем, например, из озера Байкал. И наконец, диатомовые водоросли можно выращивать в лаборатории, в фотобиореакторах. Интересно, что в одном миллилитре содержимого такого фотобиореактора может находиться до 1 миллиона совершенно одинаковых кремнистых диатомей.
 Реплики диатомей из титанатов бария и стронция
Сейчас в мире происходит довольно бурное развитие данного направления, хотя первые работы имеют довольно наивный характер. Тем не менее, совершенно очевидно стремление использовать диатомовые водоросли и другие окремняющие микроорганизмы для создания разнообразных <Node id="2908"/>наноматериалов<Node id="2922"/>. Из кремнистых диатомовых створок получают реплики из золота, реплики из углерода. Есть очень интересный выход на хроматографические сорбенты, новые катализаторы, новые устройства для снятия <Node id="3114"/>Раман<Node id="3119"/>-спектров. Существующие реплики диатомовых водорослей из двуокиси титана дают выход на новые катализаторы, которые ускоряют распад ряда ядовитых веществ.
Совсем недавно появились работы, в которых кремнезем створок превращают в кремний. Это делают путем обработки объекта парами магния и выщелачивания. В результате получается створка, которая сохраняет геометрию исходной, но уже построена из чистого кремния, а не из кремнезема. Причем этот кремний имеет нанокристаллический характер, хотя исходный кремнистый материал был совершенно аморфен. Полученный материал состоит из <Node id="3695"/>нанокристаллов<Node id="3709"/> кремния размером от двух до пяти нанометров, которые могут быть использованы в качестве <Node id="3798"/>сенсоров<Node id="3806"/> газов.
Негативные и позитивные реплики диатомей удается получать с помощью специальных полимеров. Они обладают довольно интересными свойствами. Здесь в <Node id="3959"/>наноструктурах<Node id="3973"/> присутствует своя иерархия: большие поры диаметром порядка одного микрометра, внутри которых содержится множество пор гораздо более мелких, диаметром порядка 100 нанометров. Оказывается, такие реплики могут использоваться в качестве фотонных кристаллов.

Недавно получен очень интересный материал на основе присоединения к диатомовой водоросли двуокиси олова. На экзоскелет с помощью специальной сложной технологии с использованием органических веществ нанесена пленка двуокиси олова, построенная из <Node id="4474"/>нанокристаллов<Node id="4488"/>. Ее толщина составляет тридцать нанометров. И к такой водоросли, которую модифицировали двуокисью олова, припаяли два платиновых электрода. В результате был получен <Node id="4654"/>сенсор<Node id="4660"/>, который чувствует концентрацию окиси азота. Из отдельных створок этих диатомовых водорослей умельцы делают оригинальные приборы. Совершенно очевидно, что таким способом можно детектировать не только газы, но и использовать данный принцип для исследования взаимодействия, например, определенных биомолекул.

<Node id="4969"/>Затем<Node id="4974"/> М. А. Грачев продемонстрировал ряд конкретных результатов, полученных в Лимнологическом институте. Из специально выращенной диатомеи путем соответствующей обработки получены кварцевые корытца. С помощью паров магния и паров алюминия создают кремнистые створки из нанокристаллического кремния, дающие яркую флюоресценцию. Можно ожидать серьезного практического применения данных материалов.

Докладчик подчеркнул, что интерес к <Node id="5402"/>наноструктурам<Node id="5416"/> диатомей растет во всем мире, количество статей увеличивается и сейчас достигает уже сотни в <Node id="5510"/>год<Node id="5513"/>. То есть около ста человек в мире работают над обозначенными проблемами. В ЛИНе этим направлением, включая диатомовые, губки и химические исследования, занимаются порядка 40 человек.
 
<Node id="5699"/>И мы бы очень хотели, — заключил академик М. А. Грачев<Node id="5753"/>, — чтобы в рамках той программы по нанотехнологиям, которая формируется в Сибирском отделении, прозвучала тема «Междисциплинарные исследования силифицирующих организмов — путь к новым <Node id="5938"/>наноматериалам<Node id="5952"/>».
 <Node id="5956"/>http://pine.ict.nsc.ru/…/n50/f8.htmlЛимнологический<Node id="6007"/> институт СО <Node id="6020"/>РАНhttp://www.lin.irk.ru/about.htmКопирование<Node id="6065"/> «чудес» природы всегда было одним из главных стимулов для развития науки. И вот, в результате долгого наблюдения и ряда проведённых практических опытов, исследований люди «подсмотрели» у природы ещё один секрет. Было бы здорово, если бы эти знания не пропали втуне. Продолжение этих работ (а для этого нужно открыть соответствующую тему и начать финансирование) может дать самые неожиданные выходы на практику и даст новый импульс развитию отечественной НТ…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1632" EndNode="1647">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4969" EndNode="4974">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="5699" EndNode="5753">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанокристалл" StartNode="3695" EndNode="3709">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанокристалл" StartNode="4474" EndNode="4488">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="5510" EndNode="5513">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="6020" EndNode="6065">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноструктура" StartNode="693" EndNode="705">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноструктура" StartNode="3959" EndNode="3973">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="3114" EndNode="3119">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Раман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноструктура" StartNode="578" EndNode="592">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Сенсор" StartNode="4654" EndNode="4660">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="5699" EndNode="5753">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наноматериал" StartNode="73" EndNode="87">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="работает" StartNode="154" EndNode="155">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноструктура" StartNode="423" EndNode="436">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="сотрудники" StartNode="154" EndNode="155">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноматериал" StartNode="2908" EndNode="2922">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Сенсор" StartNode="3798" EndNode="3806">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наноструктура" StartNode="1921" EndNode="1933">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Url" StartNode="5956" EndNode="6007">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Наноматериал" StartNode="5938" EndNode="5952">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наноструктура" StartNode="5402" EndNode="5416">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
