<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>ЧелГУ подписал соглашение с университетом ОАЭЧелябинск, <Node id="56"/>Сентябрь 03<Node id="67"/> – Челябинский госуниверситет подписал соглашение о <Node id="119"/>сотрудничестве<Node id="133"/> с Национальным университетом Объединённых Арабских Эмиратов. Это первое и, пока единственное в истории соглашение между ВУЗами двух стран.

Как сообщили корреспонденту «Нового Региона» в пресс-службе ЧелГУ, главной задачей соглашения является развитие международного научно-технического сотрудничества, а также продвижение отечественных наукоемких технологий.
Для достижения этих целей планируется создание специального научно-технического центра, штаб-квартира которого будет находиться в ОАЭ.

Кроме того, на базе Национального университета в Эмиратах будет открыт и Центр русского языка, а также факультеты инноватики и экологии. Плюс планируется строительство Экспоцентра – торгового центра российских высоких технологий. В стенах которого предполагается проводить презентации современных российских технологий в области экологии, микроэлектроники, нанотехнологий и медицины.

Где будет находиться этот центр, пока не известно. Организаторы выбирают между Дубаями и Абу-Даби. Однако макет русско-арабского центра уже готов и представляет собой настоящую космическую тарелку.
Mакет русско-арабского <Node id="1236"/>центраhttp://www.nr2.ru/…/137821.htmlUnited<Node id="1279"/> Arab <Node id="1285"/>Emirateshttp://www.emirates.org/Один<Node id="1321"/> из основателей новой физики Нильс Бор как-то высказался в том духе, что новая теория в физике должна быть настолько нетрадиционной, чтобы казаться достаточно “сумасшедшей”. Так и здесь: ребята замыслили такой «сумасшедший» проект, что многие не только обратят на него внимание, но и сами захотят поучаствовать в его реализации. Действительно, играть, так уж по-крупному… ;-))) А сам проект открывает большие возможности (трудоустройства, коммерческие связи и т.п.) для обеих сторон, расширяет контакты исследователей далеко за пределы своей области и горячо любимой Родины…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1236" EndNode="1279">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1285" EndNode="1321">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="119" EndNode="133">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="56" EndNode="67">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сентябрь</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
