<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Умная пыль» собирается в стаиПроблема использования роботов постепенно перерастает из чисто технической в этическуюШотландскому профессору удалось смоделировать процесс возникновения распределенного кибернетического мозга. Пока в состав этого «коллективного» разума входит 50 микроустройств.
Исследователи из университета Глазго в Шотландии к очередному собранию Национальной ассоциации астрономов подготовили на первый взгляд не совсем обычный доклад. Как сообщает агентство Би-би-си, они предлагают использовать для изучения других планет так называемую «умную пыль» – компьютерные микрочипы в пластиковой оболочке, которая сможет менять свою форму при подаче электрического импульса и таким образом двигаться в заданном направлении.

Доктор Джон Баркер, профессор Центра исследований в области наноэлектроники в Глазго, поясняет, что при помощи беспроводных сетей из таких микроустройств радиусом в миллиметр можно будет в случае необходимости формировать рои. Заметим, что в перспективе речь может идти даже о наноустройствах, то есть объектах, характерный размер которых 10–9–10–7 м.

Пока же Баркер с коллегами уже создали математическую модель этого процесса – собирания кибернетических микроустройств в стаи. «Большинство частиц могут «разговаривать» только с ближайшими соседями, но когда их много, они могут общаться на куда больших расстояниях, – поясняет ученый. – В ходе моделирования мы добились объединения 50 устройств в единый рой – и сумели это сделать, несмотря на сильный ветер».

Другими словами, шотландскому профессору удалось инициировать (или по крайней мере смоделировать) процесс возникновения некоего распределенного кибернетического мозга. Пока в состав этого «коллективного разума» входит 50 микроустройств. Но лиха беда начало! Неизвестно, когда кибернетические рои начнут «опылять» другие планеты, но, как всегда, первыми положили глаз на научные разработки военные.

Понятное дело, что один отдельно взятый микро- или, еще лучше, наноробот (нанобот), как и один муравей или вирус, не представляет никакой силы. Однако когда в одном месте и в одно время их, допустим, собраны миллиарды и действуют они, как хорошо вымуштрованные легионы <Node id="2170"/>Юлия Цезаря<Node id="2181"/>, ситуация принципиально меняется. Одно из возможных применений, которое придумали американские стратеги, – поражение танков вероятного противника: облако наноботов, несущих заряд, окутывает бронированную машину и взрывается.

При этом, правда, возникает одна очень нетривиальная задачка: как управлять этой ордой «электрифицированных» членистоногих? Заслуга группы Джона Баркера как раз в том и состоит, что ей удалось сделать один из первых реальных шагов для решения этой проблемы.

Впрочем, в Национальной лаборатории США Сандиа еще в <Node id="2720"/>середине 1990-х годов<Node id="2741"/> была создана модель автономного робота MARV (Miniature Autonomous Robotic Vehicle), объем которого составлял около 1 кубического дюйма. К <Node id="2880"/>2000 году<Node id="2889"/> его размеры удалось уменьшить более чем в четыре раза. Эта крошечная машина имела процессор с 8 Кбайт памяти, датчик температуры, микрофон, видеокамеру, <Node id="3043"/>химический <Node id="3054"/>сенсор<Node id="3060"/>. В дальнейшем планировалось оборудовать MARV системой беспроводной связи, после чего группа микроботов сможет объединяться для совместного решения задач под управлением центрального компьютера.

По замыслу разработчиков, основной областью применения таких роботов может стать поиск и обезвреживание бомб и мин, опасных биологических и химических материалов. Главная и принципиальная проблема – незапланированные ситуации, в которые могут попасть боевые роботы. К примеру, если одна из машин лишится контакта с основной группой, она может превратиться в абсолютно неуправляемый объект. В точности так же, как муравей начинает бегать по кругу, когда находится в изоляции от членов своего сообщества…

И тут возникает еще одна коллизия, уже не технического, а этического характера.

Политкорректный Запад сейчас озабочен тем, как превратить роботов поля боя не просто в терминаторов, а в «гуманных» терминаторов. Исследовательский центр ВМФ США (Naval Surface Warfare Center) только что опубликовал концепцию использования боевых роботов. Кстати, документы такого рода готовятся <Node id="4137"/>с 1960-х годов<Node id="4151"/>! В нынешнем, который называется Концепция операций вооруженных автономных систем, подчеркивается, что сейчас главная задача армий – не «выигрыш войны», а «выигрыш мира».

Между прочим, проблема не выглядит, что называется, высосанной из пальца. Американская армия уже объявила о своих планах массовой замены солдат роботами.
Ожидается, что к <Node id="4494"/>2015 году<Node id="4503"/> около трети военной техники США сможет работать в полуавтономном режиме. В этих условиях крайне опасно использовать боевых роботов-автоматов, которые априори опасны для мирного населения.

Поэтому авторы концепции, сообщает агентство WPF, предлагают изначально настраивать роботов на борьбу не с носителями оружия, а с самим оружием. Если при этом все-таки будет убит или ранен вражеский солдат или инсургент, подобные огрехи можно будет расценивать как извинительную ошибку.

Другое дело, захочет ли «коллективный» разум роботов, организованных в мобильные стаи, следовать этой очень гуманной, то есть очень человечной, концепции.
Андрей <Node id="5143"/>Вагановhttp://www.ng.ru/…15_dust.htmlКакие<Node id="5185"/> же бяки, эти американские вояки!… Вечно изобретают всякие пакости, а нашим воякам потом приходится тоже включаться в эту гонку вооружений и расходовать и без того дефицитные ресурсы. Уж лучше бы тоже строили бы себе дачи во Флориде или покупали персональные острова на Карибах…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="3054" EndNode="3060">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="5143" EndNode="5185">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4494" EndNode="4503">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2720" EndNode="2741">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2880" EndNode="2889">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Химический+сенсор" StartNode="3043" EndNode="3060">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="4494" EndNode="4503">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="2170" EndNode="2181">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ю.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юлия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="2880" EndNode="2889">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="4137" EndNode="4151">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Тональность" StartNode="2170" EndNode="2181">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
