<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Страсти по высшей школеКак заявлено на минувшей <Node id="48"/>неделе<Node id="54"/>, приоритетные нацпроекты в ближайшее время трансформируются в соответствующие госпрограммы, которым предстоит впитать все оправдавшие себя эффективные направления развития здравоохранения, жилищного строительства, сельского хозяйства и образованияПо последней части новостей в уходящую семидневку хватало: наши вузы, мол, в перспективе смогут выдавать дипломы собственного образца. Теоретическая роль первопроходцев отводится МГУ и Санкт-Петербургскому госуниверситету.

К высшим учебным заведениям также могут быть предъявлены новые требования, что, как полагают некоторые, приведет к сокращению общего числа академий, институтов и университетов с нескольких тысяч до нескольких сотен.

Каким из них, возможно, придется сменить статус, а каким и вовсе кануть в <Node id="817"/>Лету<Node id="821"/>, пытался разобраться корреспондент НТВ Владимир Кобяков<Node id="877"/>.<Node id="878"/>

Проректор:
 
«Здесь будет располагаться экономический факультет, биолого-почвенный факультет. По диагонали — спортивный комплекс на 5–6 тысяч мест. И за факультетами химии и физики будет располагаться здание интеллектуального центра — фундаментальной библиотеки».
 
Проректор университета на этом пустыре уже видит новый студенческий город. Его здесь даже называют на западный манер — кампус. Проект готов. Стоимость — <Node id="1299"/>15 миллиардов рублей<Node id="1319"/>. Он станет центром одного из самых крупных вузов России.
 Южный федеральный университет — гигант даже по российским меркам. В эту структуру объединили четыре и без того крупных вуза. Получилось 50 тысяч студентов. Для сравнения: примерно столько же в МГУ. В Федеральный университет входят Институт архитектуры и искусств, Педагогический институт плюс 15 базовых факультетов — от психологии до математики и механики. 
Еще одна часть Федерального университета — Технологический институт — находится в соседнем городе, Таганроге. И получается, что между самым восточным учебным корпусом университета и самым западным расстояние почти 80 километров.
 В этом университете недавно появилась самая дорогая учебная лаборатория страны — нанофабрика. Так готовят к экскурсии — все присутствующие надевают спецкостюмы из Швейцарии. Их правильно называть скафандрами, без них к оборудованию даже не подпустят. Александр Федотов, заведующий лабораторией нанотехнологии Южного федерального университета:
 
«Вот это помещение с категорией чистоты сто — то есть 100 пылинок на кубический метр».
 
Каждая пылинка здесь может загубить работу. Студенты и аспиранты тут учатся собирать технику, где требуется точность в одну миллионную часть миллиметра. В качестве будущих учебных заданий, например, собрать управляемую наномуху, которая незаметно пролетит в любые отверстия, или нанотаракана.
 Целиком лаборатория стоит <Node id="2721"/>400 миллионов рублей<Node id="2741"/>. Для студентов младших курсов — подготовительные помещения. На каждом учебном месте — оборудование стоимостью <Node id="2852"/>25 тысяч долларов<Node id="2869"/>. Вот только что доктору наук студенты доложили, что рассмотрели <Node id="2934"/>наночастицы<Node id="2945"/> никотина. Александр Сухинов<Node id="2973"/>,<Node id="2974"/> руководитель Технологического института Южного федерального университета:
 
«В результате работы фильтра в организм попадают наиболее вредоносные <Node id="3121"/>наночастицы<Node id="3132"/> никотина».
 На студентов-нанотехнологов Южный федеральный университет потратил уже полмиллиарда рублей, на очереди — химики, биологи.
Владислав Захаревич<Node id="3286"/>,<Node id="3287"/> ректор Южного федерального университета:
 
«Когда приезжают к нам коллеги из-за рубежа и смотрят на наше учебное оборудование, то понятно, что их отношение к нам, как в древней поговорке — мастер славится инструментом. Так вот — наш инструментарий пора уже давно поменять».
 Новых университетских гигантов в России теперь два — на юге, и в Сибири. Бюджет каждого из вузов сравним с бюджетом полумиллионного города. Третий федеральный университет-гигант появится во Владивостоке. В других городах, предупреждают в <Node id="3801"/>Министерстве образования<Node id="3825"/>, надо готовиться к чистке.
Андрей Фурсенко, министр образования и науки РФ:
 
«Я прошу всех учитывать, что демографический спад, уменьшение количества абитуриентов — он только начался, и ближайшие три-<Node id="4027"/>четыре года<Node id="4038"/> он будет нарастать».
 Статистика Минобразования. В <Node id="4090"/>2007 году<Node id="4099"/> в России было 1 миллион 100 тысяч выпускников школ. Из них 800 тысяч поступили в вузы. Но уже <Node id="4194"/>через три года<Node id="4208"/> 11-классников будет только 790 тысяч, и получается, что все они практически без экзаменов смогут оказаться в институтах и университетах.

Качество подготовки среднестатистического абитуриента в таком случае снизится, а университетское образование станет доступно даже двоечникам. Поэтому в <Node id="4499"/>правительстве<Node id="4512"/> уже сегодня объявляют о сокращении вузов.
Николай Булаев<Node id="4569"/>,<Node id="4570"/> руководитель Федерального агентства по образованию:
 
«Вот есть колеса, есть кузов — и машину можно назвать „мерседесом“. Но это же далеко не так! В системе высшего профессионального образования получилось так: есть студенты, есть преподаватели, есть какие-то минимальные критерии — тебя называют университетом».
 В России — 3200 вузов. <Node id="4908"/>Через несколько лет<Node id="4927"/> должно остаться не более 200. При этом многие выжившие заведения потеряют и статус университета. Сейчас в России 500 университетов, после чистки будет только 50.
Любовь Глебова<Node id="5104"/>,<Node id="5105"/> руководитель Федеральной службы по надзору в сфере образования и науки:
 
«Закрыть вуз можно двумя путями. Это добровольное решение учредителя и второе — признание его действий несоответствующим требованиям, в связи с этим приостановление лицензии и далее аннулирование».
 Федеральная служба по надзору в сфере образования уже готовит новые нормативы для вузов. Один из основных параметров — из 100 человек преподавателей каждый второй должен иметь ученую степень или звание. Остальные требования будут ужесточены. Чиновники уверены: когда список новых нормативов опубликуют, многие вузы сами начнут процедуру ликвидации.
Анатолий Кузнецов сам начал бороться с подозрительными вузами в родном Челябинске, возглавил общественную организацию с названием «Студенты за образование». О филиале одного из московских университетов <Node id="5930"/>он<Node id="5932"/> написал в <Node id="5943"/>Генеральную прокуратуру<Node id="5966"/>. Но филиал закрылся раньше, чем приехали прокуроры.
Анатолий Кузнецов<Node id="6036"/>,<Node id="6037"/> руководитель общественной организации «Студенты за образование»:
 
«Представительство благополучно исчезло, и это, в принципе, может грозить любому другому представительству в любой момент».
 
В черном списке Кузнецова — еще 30 вузов и их представительств по всему Южному Уралу. Студенты первого исчезнувшего до сих пор в поисках следов своего филиала.
Ольга Есманская, бывшая студентка РГСА:
 
«Вуз закрыт. Все, что нам сказали, это то, что вуз закрыт. А деньги? Нам ответили: это ваши проблемы».
 
В Кубанском госуниверситете сами приступили к чистке своих филиалов. Закрыли сразу три.
Михаил Астапов<Node id="6640"/>,<Node id="6641"/> исполняющий обязанности ректора Кубанского государственного университета:
 
«Некачественное образование в первую очередь не устраивает студента, который в будущем не сможет себя реализовать».
 
Внутренняя реформа Кубанского госуниверситета коснулась одной тысячи студентов.
Матвей Лабусов, студент 4-го курса Кубанского государственного университета:
 
«Для нас это был шок, так как срочно надо было переводиться в любой другой филиал».
 
Студентам предложили продолжить учебу в Краснодаре либо переехать в ближайшие филиалы вуза.
 В Южном федеральном университете готовятся только к расширению. Но на месте будущего биофака <Node id="7267"/>Майя Викторовна<Node id="7282"/> и ее подруга до сих пор пасут коз. Им пока никакой кампус не страшен. <Node id="7353"/>http://news.ntv.ru/141168/В<Node id="7380"/> России — 3200 вузов. <Node id="7402"/>Через несколько лет<Node id="7421"/> должно остаться не более 200. При этом многие выжившие заведения потеряют и статус университета. Сейчас в России 500 университетов, после чистки будет только 50. Да, уж… Это – круто! С другой стороны, нужно же как-то поднимать престиж высшей школы, качество выпускников. А то сейчас фактически каждая контора «Рога и копыта» может объявить себя «университетом» и начать «готовить» специалистов. Решено иметь всего несколько мега-университетов, в которых будут сосредоточены лучшие преподавательские силы, современнейшее оборудование. Постепенно в вузовскую сферу будут перемещаться и исследовательские работы. Тем самым будет укрепляться связь высшей школы и производства, а также и академической науки. И это – на наш взгляд – очень позитивные изменения…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4194" EndNode="4208">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="3286" EndNode="3287">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="2852" EndNode="2869">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1299" EndNode="1319">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="2973" EndNode="2974">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="5943" EndNode="5966">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Генеральную прокуратуру</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="2973" EndNode="2974">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4908" EndNode="4927">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="работает" StartNode="3286" EndNode="3287">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="5930" EndNode="5932">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="работает" StartNode="6036" EndNode="6037">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="4569" EndNode="4570">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="2721" EndNode="2741">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="5104" EndNode="5105">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="7267" EndNode="7282">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Викторовна</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Майя</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="6640" EndNode="6641">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="3121" EndNode="3132">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="4090" EndNode="4099">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="4027" EndNode="4038">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="сотрудники" StartNode="6036" EndNode="6037">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="48" EndNode="54">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="сотрудники" StartNode="4569" EndNode="4570">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="7353" EndNode="7380">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Властная_Структура" StartNode="4499" EndNode="4512">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительстве</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="работает" StartNode="6640" EndNode="6641">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="сотрудники" StartNode="877" EndNode="878">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="сотрудники" StartNode="5104" EndNode="5105">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="7402" EndNode="7421">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Властная_Структура" StartNode="3801" EndNode="3825">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерстве образования</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="работает" StartNode="877" EndNode="878">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">корреспондент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="817" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наночастица" StartNode="2934" EndNode="2945">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="4090" EndNode="4099">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
