<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
12-я Международная Конференция и Выставка Nanotech 2009 будет проходить в Хьюстоне, Техас, США в Конференц центре им. Джорджа Брауна в период <Node id="143"/>с 3 по 7 мая 2009 года<Node id="165"/> (Nanotech 2009 will be held May 3–7, 2009 at the George R. Brown Convention Center in Houston, Texas)

Международная Конференция и Выставка Nanotech 2009 проводится в 12-й раз и является наиболее крупным и полным техническим и деловым событием в мире нанотехнологии. Конференция будет проходить в нескольких основных секциях, которые включают:
 Производство, Характеризация и Инструмент (МЭМС и НЭМС – Конструирование, изготовление, диагностика, характеризация, контрольно-измерительная аппаратура) Передовые материалы (<Node id="686"/>Наночастицы<Node id="697"/>, УНТ, покрытия, полимеры, композиты, мягкие и био материалы) Электроника и микросистемы (MЭMС, НЭMС, <Node id="799"/>сенсоры<Node id="806"/>, наноэлектроника, фотоника, флюидика, моделирование, последние достижения промышленности) Медицина и Биотехнология (<Node id="923"/>Биосенсоры<Node id="933"/>, био-<Node id="939"/>наноматериалы<Node id="952"/>, доставка препаратов, борьба с раком, бактериофаги, лекарственные препараты, контрольно-измерительная аппаратура) Источники энергии и Окружающая среда (Нефть, газ, мазут, топлива, топливные элементы, хранение, энергосистемы, освещение, вода, окружающая среда, здоровье, безопасность) Бизнес и Стратегия (Коммерциализация, интегральные программы, риски, политика, региональные инициативы) 
Предыдущая, 11-я международная конференция и выставка Nanotech 2008 проходила в Бостоне, штат Массачусеттс и привлекла более 3500 слушателей и более 250 экспонентов из более, чем 70 стран, что стало новым рекордом для конференции. Оргкомитет 12-й конференции ожидает участия более 5000 слушателей и более 250 экспонентов.

Конференции Nanotech постоянно привлекают к себе внимание лидеров технологических компаний, академических институтов, инвестиционных фирм, государственных агентств из разных стран. В отличие от событий узкого профиля, Nanotech собирает вместе специалистов из широкого диапазона профессий и отраслей науки, промышленности и бизнеса.

Дополнительная информация: <Node id="2025"/>http://www.nsti.org<Node id="2044"/>/Nanotech2009/</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="143" EndNode="165">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="686" EndNode="697">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="799" EndNode="806">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Биосенсор" StartNode="923" EndNode="933">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="939" EndNode="952">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2025" EndNode="2044">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
