<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Ростове-на-Дону ученые, депутаты и чиновники обсуждают пути развития экономикиВ Ростовской области разрабатывается программа, которая определит путь развития экономики как инновационный. Но какими должны быть условия, чтобы внедрялись принципиально новые технологии и выпускалась в свет новейшая продукция, представление у разработчиков программы оказалось разным. Корреспондент «Кавказского узла» выслушала все точки зрения.
Южно-Российский государственный технический университет (Новочеркасский политехнический институт)
Министр экономики области <Node id="552"/>Владимир Бартеньев считает, что <Node id="584"/>пора выходить в Госдуму с определенные законодательные инициативы, исправляющие положения бюджетного кодекса, делающие невозможным оказание помощи из региональных бюджетов как самим инновационным организациям, так и поддерживающей их инфраструктуре<Node id="832"/>.
 По словам президента ЮГТУ (Южно-Российского государственного технического университета) Валентина Шукшунова, «сырьевая экономика ввергла интеллект нации в полудремное состояние». В Ростовской области слишком остра проблема освоения и выпуска принципиально новой конкурентноспособной продукции. Выход Валентин Ефимович видит, в том числе, в создании регионального банка новых технологий и материалов для информации бизнеса о новых разработках ученых. 
На базе крупных технических университетов Дона необходимо, с его точки зрения, создание образовательных и производственных инновационных кластеров, способных выполнять крупные корпоративные проекты по разработке технологий: ведь один вуз ничего сегодня не сделает, кроме опытного образца. Причем идти по этому пути надо с большой скоростью, считает руководитель вуза.
 
«Не создать ли в области свой нацпроект "Инновации»?, – таково одно из предложений ректора РГУПС (Ростовского государственного университета путей сообщения) Владимира Колесникова. – Мы учим менеджменту бизнесменов, почему не учить тому же учёных?". Колесников тоже видит необходимость в объединении потенциалов вузов.
  
«Областные власти не могут финансировать фундаментальные исследования, но прикладные-то изыскания на паритетных началах с РФФИ – могут!», – говорит он.
 
По мнению проректора по научной работе РГСУ (Российского государственного социального университета) Виктора Шилова, дело — не в деньгах, а в свободе предпринимательства для вузов. Учёному должно быть выгодно заниматься поиском и внедрением принципиально новых решений. Такие же условия необходимо создать и для бизнеса: пока же предпринимателю выгодней покупать новые технологии за границей.
Проректор по научной работе ЮФУ (Южного федерального университета) <Node id="2590"/>Евгений Айдаркин также считает, что нужны не дотации, а лоббирование научных идей<Node id="2671"/>. В ЮФУ уже закуплено оборудование на развитие такого направления, как нанотехнологии, причем сформированы центры коллективного пользования им, доступ к которым открыт всем донским ученым. И пора создавать в области уже не только технопарки, а научный парк с привлечением для дискуссий представителей ведущих мировых фирм.
 Сосредоточение здесь средств поможет разработке идей, причем крен должен быть взят на формирование мощных научных проектов. За создание самоокупаемых инновационных центров выступает и проректор по научной работе ДГТУ (Дагестанского государственного технического университета) Игорь Богуславский. 
Остро поставлен вопрос учёными и о создании областного венчурного фонда. По данным минэкономики, он может быть создан не ранее <Node id="3419"/>2010 года<Node id="3428"/>. Это резко тормозит возможности тех же малых предприятий, которые и являются первопроходцами в сфере инноваций.
 <Node id="3542"/>По мнению председателя Законодательного собрания Ростовской области Виктора Дерябкина<Node id="3627"/>,<Node id="3628"/> в случае большого профицита областного бюджета по итогам <Node id="3686"/>третьего квартала 2008 года<Node id="3713"/> средства могли бы пойти на создание гарантийного фонда<Node id="3768"/>. Он обеспечил бы доступ к кредитам тем, кто занимается выпуском принципиально новой продукции. Вера <Node id="3869"/>Волошиноваhttp://www.kavkaz-uzel.ru/…1226021.htmlЮжный<Node id="3923"/> федеральный университет <Node id="3948"/>(ЮФУ)http://sfedu.ru/Южно-Российский<Node id="3984"/> государственный технический университет (Новочеркасский политехнический <Node id="4057"/>институт)http://www.npi-tu.ru<Node id="4086"/>/Да, сырьевая экономика ввергла интеллект нации в полудремное состояние. Но в Ростовской области что-то уж больно долго раскачиваются – здесь, как и во многих других областях России слишком остра проблема освоения и выпуска принципиально новой конкурентноспособной продукции. Но если посмотреть более внимательно, то можно заметить, что в ряде областей: Свердловской, Саратовской, Воронежской, Томской и др. – принимаются программы освоения и выпуска инновационной продукции, создаются венчурные фонды, завязываются тесные связи с другими источниками средств (в частности, с ГК «Роснанотех» и др.). Так что ребятам из Ростова/Ростовской области нужно бы поспешать и от разговоров о переходе к инновационной экономике таки переходить к ней. Как говорится, хочешь (хорошо) жить, умей вертеться… Успехов и удач на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминает" StartNode="552" EndNode="3768">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="3419" EndNode="3428">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="3542" EndNode="3768">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="3627" EndNode="3628">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3869" EndNode="3923">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="3542" EndNode="3768">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3686" EndNode="3713">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="552" EndNode="832">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="2590" EndNode="2671">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="темы" StartNode="584" EndNode="832">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="3627" EndNode="3628">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="цитаты" StartNode="584" EndNode="832">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="4057" EndNode="4086">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="3948" EndNode="3984">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3419" EndNode="3428">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="2590" EndNode="2671">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминается" StartNode="552" EndNode="3768">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="552" EndNode="832">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
