<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Такие масштабные задачи решаются всем обществом»Главный редактор журнала «Эксперт» об основных положениях речи Владимира Путина на заседании Госсовета.
Какое впечатление произвела на Вас речь Владимира Путина на заседании Госсовета? Не была ли она похожа на политическое завещание президента? 
Эту речь нельзя назвать политическим завещанием, потому что Путин не уходит из политики. Скорее всего, это последняя программная речь Путина в должности президента. В своем выступлении Путин предпринял попытку существенно поднять уровень разговора о будущем страны. До этого президентские послания были содержательными, но в основном они состояли из среднесрочных задач. Многие из этих задач сегодня решены, другие решаются. В начале своего выступления Путин указывал на это, говоря о том, что было сделано за <Node id="805"/>прошедшие восемь лет<Node id="825"/>, как далеко страна продвинулась от того состояния, в котором находилась восемь-<Node id="905"/>девять лет назад<Node id="921"/>. Но если у нас не будет далекой перспективы, если мы сами не создадим эту перспективу, то страна имеет все шансы исчезнуть.
 Не считаете ли Вы, что речь Путина не содержала в себе каких-либо конкретных указаний действий? 
<Node id="1144"/>Путин сказал, что нужно организовать общественное обсуждение и выработать пошаговые планы по всем направлениям<Node id="1254"/>. Стратегия развития страны не является результатом научной работы, это результат некоторого консенсуса всех главных групп в обществе – политиков, бюрократии, бизнеса, гражданского общества. Все должны согласиться, и только тогда стратегия имеет шанс быть реализованной. Это и имел в виду Путин. Вы помните, когда Путин ставил задачу удвоения ВВП за <Node id="1604"/>десять лет<Node id="1614"/>? Многие тогда посмеивались и говорили, что это невозможно. А между тем, почти так и произойдет. И те, кто посмеивался, были посрамлены.
 Теперь поставлены еще более масштабные задачи. В своем выступлении <Node id="1819"/>Путин говорил о том, что <Node id="1844"/>мы должны сделать Россию одним из лучших мест на земле<Node id="1898"/>. Еще <Node id="1904"/>десять лет назад<Node id="1920"/> такая постановка задачи казалась идиотизмом, а теперь нет. <Node id="1980"/>Путин говорил о том, что мы должны радикально изменить экономику, причем должны сделать это быстро, мы должны в несколько раз увеличить производительность труда, должны изменить характер экономики от преимущественно сырьевой к инновационной<Node id="2220"/>.
При этом инновационный характер не означает, что какие-то умные дядьки будут заниматься нанотехнологиями. Это значит, что значительная часть людей будет вовлечена в творческую работу. Инновации – это новшество, то, что придумывают люди своей головой. Это значит, что нужно больше работать головой, чем руками. И это делает людей более счастливыми. Вот что такое инновационная технология.
Почему такое большое внимание в речи было уделено вопросу инвестиций в человека? 
Это называется человеческий капитал, хотя я не очень люблю это слово. Вложение в человеческий капитал означает создание таких условий, когда человек может реализовать себя, не зря прожить жизнь. Наша страна должна стать местом, где люди не зря проживают жизнь.
 Помимо стратегических задач, Путин говорил и о насущных проблемах. В частности, слухи о деноминации российской валюты президент назвал «чушью»… 
Это чья-то мелкая афера, а поскольку наше население очень нервно относится к подобным слухам, то сам президент и решил их развеять.
 Кто будет реализовывать этот стратегический план? Такие планы реализуются народом. Кем был реализован план превращения Америки из страны бандитов и оборванцев, какой она была в <Node id="3409"/>19 веке<Node id="3416"/>, в великую и процветающую империю? Такие масштабные задачи решаются всем обществом. Конечно, при этом должна быть адекватная политическая элита, должны быть ответственные руководители на местах, бизнес должен быть активным, он должен быть «заточен» на развитие. Такой план может быть реализован только если в него будут включены миллионы людей, я не хочу сказать все, включая таджикских дворников в Москве, но – миллионы людей.
 Вы считаете, такие планы осуществимы? 
Здесь нет выбора. Если это не удастся осуществить, то Россия довольно скоро исчезнет, потому что, <Node id="3983"/>как сказал Путин, мы наблюдаем новый виток гонки вооружений и резко усиливающуюся борьбу за ресурсы<Node id="4082"/>. У нас ресурсов очень много. Если мы не будем сильной и процветающей страной, то гигантский спрос на ресурсы нас просто раздавит, мы не справимся с собственными ресурсами. У нас нет выбора, это должно получиться. Это не альтернатива, а констатация факта. Так надо сделать.
 Получается, что Путин предлагает некий план, обязательный к реализации? 
Абсолютно так. Это не мечта. Не исполнив его, мы потеряем все. Точно так же мы могли потерять все, если бы в свое время не решили проблему терроризма, связанного с сепаратизмом на Кавказе. Это те задачи, которые нельзя решить или не решить. Их следует только решить, потому что в противном случае мы можем потерять все.
 Юлия <Node id="4756"/>Хлопинаhttp://riav.ru/expert/501.htmlУмный<Node id="4798"/> парень, этот Фадеев!.. Не зря его выбрали членом <Node id="4848"/>Общественной палаты<Node id="4867"/>. А что бы его, учитывая его «технарское» (МФТИ) образование, если не поставить во главе ГК «Роснанотех» (я думаю, здесь он не потянет… ;-)), то хотя бы включить в состав НТС этой корпорации. Раз уж, как он утверждает, это дело «всего народа, всего общества», то пусть и послужит этому «обществу» – поможет продвинуть вперёд нашу отечественную «отрасль НТ». Пусть тоже «поработает головой». Если, как говорится, ты такой умный, то тебе и все карты в руки… Чем просиживать штаны в <Node id="5347"/>Общественной палате<Node id="5366"/> или не «вылезать из телевизора», вот где можно с пользой приложить и свои знания, и умения, и недюжинный ум… Может быть, подсказать тов. Зубкову В.А., а?.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="3983" EndNode="4082">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1904" EndNode="1920">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1980" EndNode="2220">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1144" EndNode="1254">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминается" StartNode="1144" EndNode="4082">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="4848" EndNode="4867">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Общественной палате</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="цитаты" StartNode="1844" EndNode="1898">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="4756" EndNode="4798">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминает" StartNode="1144" EndNode="4082">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="3983" EndNode="4082">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1604" EndNode="1614">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="1844" EndNode="1898">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="1980" EndNode="2220">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="1144" EndNode="1254">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3409" EndNode="3416">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="1819" EndNode="1898">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="5347" EndNode="5366">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Общественной палате</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="805" EndNode="825">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="1819" EndNode="1898">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="905" EndNode="921">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
