<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Предлагаем вашему вниманию интервью с писателем Александром Лазаревичем, написавшим в <Node id="87"/>1997 году<Node id="96"/> научно-фантастическую повесть «Сеть „Нанотех“», которое <Node id="153"/>он<Node id="155"/> любезно согласился дать сайту NanoNewsNet.ru.
Александр Владимирович Лазаревич (родился в <Node id="246"/>1957 году<Node id="255"/>, Москва) — советский и российский писатель-фантаст и футуролог, философ, переводчик. Литературой занялся <Node id="361"/>с 1975 года<Node id="372"/>. В <Node id="376"/>1997 году<Node id="385"/> написал повесть «Сеть „Нанотех“», которую также перевел на английский язык. Эта повесть стала самым популярным его литературным произведением. В «Сети „Нанотех“» Лазаревич показывает, что произойдет в обществе после создания саморазмножающихся микроскопических роботов, способных манипулировать отдельными атомами (нанороботов)…
NanoNewsNet: Что навело Вас на мысль о написании «Сети „Нанотех“» (Ведь в <Node id="789"/>те годы<Node id="796"/> в нашей стране данная тема была мало известна). Были ли Вы знакомы с работами Дрекслера?Александр Лазаревич: Все началось с того, что где-то <Node id="938"/>году<Node id="942"/> в 1996 мне в руки случайно попала научно-фантастическая трилогия «Voyagers» американского писателя фантаста Бена Бовы (Ben Bova). В последней, третьей книге трилогии (Voyagers III: Star Brothers), датированной <Node id="1153"/>1990 годом<Node id="1163"/>, упоминались микроскопические, невидимые вооруженным глазом роботы, которые могли путешествовать по организму героя книги. На последней странице книги <Node id="1315"/>Бова<Node id="1319"/> выражал признательность автору концепции нанотехнологии Эрику Дрекслеру, и упоминал <Node id="1404"/>его<Node id="1407"/> книгу «Engines of Creation» (1987).

Так я впервые познакомился с самим словом «нанотехнология». Идея миниатюризации машин до микроскопических размеров мне понравилась сразу. За <Node id="1586"/>несколько лет<Node id="1599"/> до этого я написал научно-фантастическую дилогию «Червь», в которой описывал саморазмножающихся роботов макроскопических размеров, способных оперативно объединяться друг с другом для того, чтобы создавать различные крупные машины (например ракету) из своих собственных корпусов. Но только крупные машины, поскольку сами роботы были с человеческий рост. Микроскопические роботы в принципе позволяли снять ограничение на размер конечного изделия, из них можно было создавать любые макроскопические предметы, окружающие человека в повседневной жизни. Сразу же напрашивалась аналогия с многоклеточными организмами. Тело машины превращалось из «мертвого» в «живое» — например, подобно живому организму оно могло само ремонтировать повреждения («залечивать раны»), устранять последствия износа, расти, адаптироваться к окружающей среде. Я сразу же попытался отыскать книгу Дрекслера в интернете, но в то время (<Node id="2505"/>1996 г.<Node id="2512"/>) она еще не была выложена в свободный доступ (это произошло только <Node id="2580"/>год<Node id="2583"/> или два спустя). Все что мне удалось найти тогда в сети на запрос по слову «nanotechnology» была довольно скучная статья на сайте <Node id="2714"/>НАСА<Node id="2718"/> — что-то о возможности применения нанотехнологий для изготовления ракетных двигателей.

я рад, что мне тогда не удалось ознакомиться с книгой Дрекслера. Отсутствие литературы заставило думать самостоятельно, и в результате моя книга получилась очень «не по Дрекслеру»

Теперь, задним числом, я рад, что мне тогда не удалось ознакомиться с книгой Дрекслера. Отсутствие литературы заставило думать самостоятельно, и в результате моя книга получилась очень «не по Дрекслеру». Возникло много идей, которых у Дрекслера не было (как выяснилось потом, когда я все-таки смог скачать и прочитать его книгу). Здесь и идея скрещивания микророботов с бактериями, и идея создания с помощью микророботов информационного интерфейса с нервной системой человека (впрочем идею такого «биоинтерфейса» я впервые высказал еще в книге «Генератор Желаний», написанной <Node id="3564"/>в начале 1980-х годов<Node id="3585"/>, так что в данном случае я просто воспользовался своими старыми наработками). Но самой принципиально новой идеей, отсутствовавшей у Дрекслера, была идея объединения саморазмножающихся микророботов в информационную сеть, и навеяна она была самой жизнью — в то время интернет был самой горячей новинкой, только-только входящей в нашу жизнь, и на него возлагались огромные надежды. На волне «сетевой» эйфории тех времен это был логичный и естественный шаг — перенести сетевую структуру, подобную интернету, в мир микроскопических роботов. Следствия, которые вытекали из этой идеи, стоило лишь начать ее продумывать, потрясали воображение.

В результате получился как бы искусственный аналог живой природы, окружающая среда специально созданная под нужды человека. Это удивительным образом перекликалось с идеями <Node id="4395"/>С. Платонова<Node id="4407"/>, автора книги «После Коммунизма», который еще <Node id="4454"/>в начале 80-х годов<Node id="4473"/> написал следующие поразительные пророческие слова: «На высшей фазе коммунизма происходит преобразование производственно-технологического комплекса в самовоспроизводящуюся, искусственную природу, пользование плодами которой отныне осуществляется в индивидуальной форме, никак не опосредуемой обществом». Впрочем, каким образом «Сеть „Нанотех“» связана с идеями <Node id="4834"/>Платонова<Node id="4843"/> я уже много писал на своем сайте, и не буду здесь повторяться, желающие могут сами прочитать хотя бы вот это: <Node id="4954"/>http://technocosm.narod.ru/…rbrook_r.htm.<Node id="4995"/>
NNN: Будет ли продолжение книги?А.Л.: На счет продолжения не знаю, хватит ли у меня сил и времени — я все-таки неиздаваемый автор, и сочинительством приходится заниматься по вечерам, в свободное от основной работы время. Но вот «приквел» к этой повести мне все же в <Node id="5262"/>прошлом году<Node id="5274"/> удалось написать и опубликовать на своем сайте по адресу: <Node id="5333"/>http://technocosm.narod.ru/Technocosm.htm.<Node id="5375"/> Впрочем, это даже не столько приквел, скорее альтернативный вариант первоначальной повести – «Нанотех» на этот раз идет не внутрь человека, не в микромир, не в мир малого, а в мир большого. Очень большого… И эта сверхгигантская система называется «Технокосм».
NNN: Следите ли вы за развитием ситуации в России вокруг нанотехнологий? Какие Ваши прогнозы по развитию нанотехнологий в России (в мире). Достигнут ли они тех высот, которые описаны в книге?
Нанотехнологическая система уже реально существует, и называется она биосферой планеты Земля
А.Л.: Прежде всего, хочу заметить, что техническая возможность создания нанотехнической системы, подобной описанной в книге, реально существует. Нам это известно просто в силу того факта, что одна такая нанотехнологическая система уже реально существует, и называется она биосферой планеты Земля. Разумеется, земная биосфера не всегда столь эффективна как система, описанная в повести, но не следует забывать, что биосферу создала игра слепого случая. Естественный отбор действовал вслепую и вовсе не стремился сделать ее такой, чтобы она в максимальной степени соответствовала потребностям человека. Собственно говоря, на протяжении большей части истории биосферы человека вообще не существовало, он появился в ней практически в самый последний момент, в последний миллион <Node id="6695"/>лет<Node id="6698"/> из многих миллиардов. В противоположность естественному отбору, инженеры, действующие не вслепую, а по плану, имеющие перед собой четкую цель — создать систему, максимально соответствующую потребностям человека, имеющие в своем распоряжении в качестве материалов не только те нестойкие органические вещества, из которых была вынуждена строить свою систему Природа, а весь арсенал современного материаловедения, несомненно, смогут построить систему, несравненно более эффективно удовлетворяющую человеческие потребности. Единственное преимущество Природы перед инженером состоит в том, что у Природы было несколько миллиардов <Node id="7324"/>лет<Node id="7327"/> на создание этой системы, но и оно перекрывается тем обстоятельством, что в распоряжении инженеров находятся мощные суперкомпьютеры, способные спрессовать в мгновения миллиона <Node id="7504"/>лет<Node id="7507"/>, и предела росту мощности этих компьютеров пока не видно. Так что я не сомневаюсь в том, что система, подобная описанной в повести, в принципе реализуема. Хотя, конечно, конкретная реализация может отличаться от описанной в повести. Например, у ученых есть достаточно серьезные основания полагать, что холодный ядерный синтез не осуществим в принципе.

Кстати, хочу воспользоваться случаем, и извиниться перед читателями за использование в повести некорректного выражения «холодный термоядерный синтез». «Термо» не может быть холодным по определению. Эту ошибку я заметил только во время подготовки англоязычной версии повести, и там она уже исправлена.

Но даже если холодный синтез невозможен, отсюда еще не следует невозможность самой системы. Просто энергетическая подсистема в ней будет устроена несколько сложнее — энергия не будет производиться на месте в каждой микромашине. Вместо этого будут, например, существовать искусственные «поля» и «лужайки» из специализированных микророботов, занимающихся фотосинтезом, и будет существовать подсистема транспортировки энергии с помощью энергоносителей, например, водорода.

Система в принципе реализуема, но из реализуемости еще не следует что она на самом деле, реально, будет построена. Здесь вступает в силу человеческий фактор — наши желания, наши мечты, наша целеустремленность, наша организованность. Попросту говоря, чтобы что-то сделать, надо сначала как минимум захотеть это сделать, а потом суметь это организовать.

Чтобы такая система возникла, необходимо поставить себе четко сформулированную цель создания именно такой системы, которая сможет стать материальной основой общества принципиально отличающегося от нынешнего еще больше, чем общество промышленной эпохи отличается от аграрного общества. Если не иметь такой четко поставленной цели, если пустить процесс на самотек, и дать возможность развиваться только тем направлениям, которые призваны решать сиюминутные задачи, мы в результате получим лишь еще один вариант современного общества, притом сильно ухудшенный, поскольку все язвы современного общества будут многократно увеличены за счет применения нанотехнологий. Их будут применять для чего угодно – войны, шпионажа, охраны авторских прав, модификации поведения населения, но только не для того, чтобы улучшить жизнь людей.

Вложение денег в развитие науки и техники в долгосрочном плане является самым выгодным вложением

Я, разумеется, приветствую попытки нынешнего российского <Node id="9966"/>правительства<Node id="9979"/> использовать свалившиеся на него нефтедоллары, для того чтобы подкормить оголодавших российских ученых. Я подозреваю, что в головах нынешней российской власти присутствует смутное понимание того, что вложение денег в развитие науки и техники в долгосрочном плане является самым выгодным вложением какое только можно себе представить. Но боюсь, что между подкормкой ученых предпенсионного возраста (а других у нас почти не осталось) и развитием науки нельзя ставить знак равенства. Проблемы, приведшие к отставанию России в области науки и технологии, носят глубинный системный характер и одними только денежными вливаниями эти проблемы не решить. Мы столкнулись с кризисом системы ценностей. Мало просто восстановить советскую систему образования, надо изменить саму систему ценностей в головах юного поколения, иначе никто не захочет учиться в этих замечательных институтах, даже если предположить что каким-то чудом нам удалось их восстановить. Но как изменить систему ценностей, когда такую систему диктует сама повседневная жизнь? Пока «Титаник» тонет, все могут думать только о шлюпках. Я не представляю, как можно решить эту задачу, оставаясь в рамках существующей ныне в России общественно-политической и экономической систем, которые не способны обеспечить людям уверенности в завтрашнем <Node id="11276"/>дне<Node id="11279"/>.

Пока мы не заделаем пробоину на своем корабле и не остановим панику среди пассажиров, никуда мы дальше не поплывем. А просто собрать стареющих советских ученых, дать им денег и сказать: «ну-ка, изобретите нам чего-нибудь, не знаем чего, но чтобы обязательно называлось нанотехнологией», вряд ли даст хорошие результаты в отдаленной перспективе.

Надо успеть вложить нефтяные деньги в науку пока нефть не кончилась

Но если среди наших правителей найдутся такие просвещенные умы, которые поймут это, и начнут давно назревшие глубинные реформы всей нашей государственной системы, то у нас есть шанс. Собственно говоря, для России, с ее нефтяными запасами, которые скоро закончатся, и ее климатом, в котором ничего не растет, путь высоких технологий – это единственный шанс на выживание. Надо успеть вложить нефтяные деньги в науку пока нефть не кончилась. Но вложения в науку не будут эффективны без эффективной системы подготовки научных и технических кадров.

Вернемся к системе описанной в повести. Я надеюсь, что умные читатели поняли, что перенесение таких технологий в наше время, как это описано в книге, это всего лишь литературный прием. Ясно, что современным технологиям придется пройти еще очень долгий путь, чтобы приблизиться к описанному в повести уровню. Это работа на очень большой срок, и она не заканчивается созданием системы подобной сети «нанотех». На самом деле сеть «нанотех» — это всего лишь предварительный этап на пути к созданию модульной системы бессмертия, а та в свою очередь — это лишь предварительный этап на пути к «технокосму». Таким образом, программа вырисовывается на <Node id="12885"/>века<Node id="12889"/>. Это большее чем просто план научных исследований. Такая программа вполне может сыграть роль той самой пресловутой национальной идеи, с поиском которой так долго носились наши чиновники, но, кажется, так ничего определенного и привлекательного, способного привести к общенациональному консенсусу, не нашли. Может быть, я ошибаюсь, но идея построения с помощью технологического прогресса цивилизации свободного человека-творца сможет вызвать отторжение лишь только у самого закоренелого консерватора. Потенциал национального консенсуса у этой идеи есть.
NNN: Можете ли Вы высказать некоторые пожелания участникам российского наносообщества?А.Л.: Нанотехнологии, возможно в еще большей мере, чем ядерная энергия, таят в себе двоякий потенциал добра и зла. Они могут принести на Землю неисчислимые беды, но они же могут открыть перед нами двери в прекрасный новый мир.

Я всегда завидовал ученым и инженерам, избранным счастливцам, которым открыта радость творчества, в то время как нам, простым смертным, приходится каждодневно превращать себя в роботов, выполняя скучную работу во имя добычи средств к пропитанию. Сегодня наука вплотную подошла к тому рубежу, за которым возможность стать таким счастливцем откроется перед любым жителем Земли.

Избранные счастливцы! Пожалуйста, не забывайте, что Ваше счастье оплачиваем мы, рядовые налогоплательщики. Мы не против и дальше платить, но мы ждем от Вас только таких результатов, которые пойдут на благо человечеству, а не во зло ему. Удачи вам в выполнении этой нелегкой задачи
Александр Лазаревич, специально для NanoNewsNet</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="4834" EndNode="4843">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Платонова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="87" EndNode="96">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="87" EndNode="96">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="361" EndNode="372">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1404" EndNode="1407">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="5262" EndNode="5274">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2714" EndNode="2718">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="9966" EndNode="9979">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1153" EndNode="1163">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="6695" EndNode="6698">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="4454" EndNode="4473">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="938" EndNode="942">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="789" EndNode="796">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="12885" EndNode="12889">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="1315" EndNode="1319">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="153" EndNode="155">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1153" EndNode="1163">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4954" EndNode="4995">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="4395" EndNode="4407">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Платонова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="7324" EndNode="7327">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="376" EndNode="385">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="5333" EndNode="5375">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1586" EndNode="1599">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="11276" EndNode="11279">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="2580" EndNode="2583">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="246" EndNode="255">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="7504" EndNode="7507">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="2505" EndNode="2512">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Год" StartNode="376" EndNode="385">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="3564" EndNode="3585">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="246" EndNode="255">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
