<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи NIST (National Institute of Standards and Technology – Национальный Институт Стандартов и Технологии, США) и Университета штата Колорадо (University of Colorado) в Боулдере (Boulder) разработали первый настраиваемый усилитель, который сами авторы назвали «бесшумным».

Традиционные усилители в процессе усиления электромагнитного сигнала, добавляют к нему нежелательный шум или случайные флуктуации. Усилители, которые не добавляют шумовую компоненту, теоретически известны довольно давно, однако технология, предлагаемая NIST и партнерами, дает гораздо более высокие параметры усиления и является первой в мире регулируемой системой, настраиваемой в диапазоне 4–8 ГГц, в соответствии с данными, приводимыми группой исследователей. Работа опубликована: M.A. Castellanos-Beltran, K.D. Irwin, G.C. Hilton, L.R. Vale and K.W. Lehnert. Amplification and squeezing of quantum noise with a tunable Josephson metamaterial. Nature Physics, online: 5 Oct. 5 2008; doi:10.1038/nphys1090. Предлагаемое устройство является также первым усилителем (среди усилителей любого типа), который усиливает сигнал до величины, значительно превышающей уровень шума, генерируемого следующим усилителем в цепочке преобразования сигнала.

Руководитель проекта – Конрад Ленерт (Konrad Lehnert), из Университета штата Колорадо. Проект в рамках научного гранта финансировали NIST и Национальный Научный Фонд.

Усилители с большим уровнем шума требуют от исследователей повторяющихся измерений, например, чувствительных квантовых состояний микроволновых полей, то есть измерений амплитуды (или мощности) для калибровки по форме волны и фазы (или точки отсчета во времени начала каждой волны). Законы квантовой механики утверждают, что оба источника шума- амплитудный и фазовый не могут быть равны нулю одновременно. В предлагаемом усилителе, однако, используется «лазейка», даваемая теми же законами- если производится измерение и усиление только одного из этих параметров- амплитуды, в этом случае, теоретически, усилитель способен не давать шума. В действительности, рассматриваемый усилитель не бесшумен, просто уровень шума, вносимый им- всего порядка половины того уровня, который ожидаем по результатам измерения обеих характеристик- и амплитуды и фазы.

<Node id="2246"/>По мнению руководителя проекта Конрада Ленерта, новый усилитель может обеспечить более быстрое преобразование сигнала и, сответственно, более быстрые измерения в некоторых типах <Node id="2424"/>квантовых компьютеров<Node id="2445"/>. Если такие <Node id="2458"/>квантовые компьютеры<Node id="2478"/> будут построены, то некоторые проблемы, которые считаются неразрешимыми сегодня, могут быть решены, а в области квантовых коммуникаций могут быть созданы системы с невзламываемой кодировкой. Кроме того, могут быть решены задачи по «сжатию» микроволновых полей, в частности, путем «размена» уменьшения шума в фазе сигнала на его увеличение в амплитуде этого сигнала. Комбинируя же обе характеристики, ученые предполагают управлять характеристиками сигнала с необходимой точностью, что важно для <Node id="2973"/>квантовых компьютеров<Node id="2994"/> и систем связи. Смешение микроволновых сигналов в отличие от оптических сигналов предлагает некоторые практические достоинства <Node id="3122"/>квантовым компьютерам<Node id="3143"/>, такие, например, как относительно простые требования к оборудованию.

Новый усилитель представляет собой 5-мм ниобиевый резонатор, линейно центрированный с 480 магнитными <Node id="3316"/>сенсорами<Node id="3325"/> (магнетометрами), которые известны как cверхпроводящие квантовые интерференционные устройства (superconducting quantum interference devices – SQUID). Цепочка SQUID –ов действует как «<Node id="3509"/>метаматериал<Node id="3521"/>», то есть структура, не существующая в природе, но оказывающая определенное влияние на поток электромагнитной энергии. Микроволновое излучение рикошетирует внутри резонатора, отражаясь от его стенок произвольным образом. Скорость и направление магнитных полей, а также интенсивность микроволнового излучения регулируется при помощи цепочки SQUID. В определенный момент времени производится инжекция интенсивного референтного пучка с определенной частотой, которая мощность суммарного пучка изменяться с удвоенной частотой референтного излучения. Порция сигнала, которая синхронна с референтным пучком, усиливается резонатором.

Евгений Биргер
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="2458" EndNode="2478">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Метаматериал" StartNode="3509" EndNode="3521">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="3122" EndNode="3143">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="2246" EndNode="2445">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Сенсор" StartNode="3316" EndNode="3325">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="2246" EndNode="2445">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="2973" EndNode="2994">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="2424" EndNode="2445">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
