<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Заместитель генерального директора Российской корпорации нанотехнологий <Node id="73"/>Александра Нестеренко<Node id="94"/> <Node id="95"/>приняла участие в 4-м Всероссийском Налоговом Форуме, организованном Торгово-Промышленной Палатой России.

Форум собрал более 200 участников – представителей крупного, среднего и мелкого бизнеса, органов государственной власти, общественных организаций.

Александра Нестеренко<Node id="371"/> отметила необходимость принятия срочных мер в области налогового стимулирования инновационной деятельности. Так, в числе предложений Российской корпорации нанотехнологий по налоговому стимулированию инновационной активности представляются необходимыми следующие шаги:
 исключение из состава доходов, учитываемых при определении налоговой базы, доходов, полученных от реализации объектов интеллектуальной деятельности, полученных в результате реализации инвестиционных венчурных проектов; внесение изменений в НК РФ, расширяющих перечень видов деятельности, в рамках которых научно-исследовательские, опытно-конструкторские и технологические работы не будут подлежать налогообложению налогом на добавленную стоимость; дополнение НК РФ налоговой льготой, в соответствии с которой освобождаются от налогообложения инновационные компании в отношении имущества, используемого ими для создания новых технологий, нового продукта; снижение налогообложения по доходам в виде процентов по заемному финансированию, если оно является венчурными инвестициями. Департамент корпоративных коммуникаций</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="94" EndNode="95">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="94" EndNode="95">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="73" EndNode="371">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
