<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Голландцы предлагают перевести общественный транспорт Иркутской области на водородное топливоВыставка инвестиционных проектов Приангарья открылась в Байкал Бизнес Центре. В экспозиции представлено более 20 проектов с общим объемом инвестиций <Node id="242"/>618 млрд. рублей<Node id="258"/>.
В частности, компания «Иркутскэнерго» представила на выставке проекты по созданию единой системы теплоснабжения в Иркутске и Ангарске и комплексному развитию электрических сетей Севера.
ИрГТУ представил инвестиционные проекты, предполагающие применение нанотехнологий в машиностроении, электротехнике, приборостроении. Участники выставки продемонстрировали лазер для фотодинамической терапии рака, разработанный с применением нанотехнологий. В <Node id="704"/>настоящее время<Node id="719"/> технологиями создания этого оборудования заинтересовалась фирма «Филипс», которая рассматривает варианты сотрудничества с разработчиками лазера.

На выставке также был представлен проект создания завода по производству водородного топлива. Автор проекта – Европейский центр технологий и инвестиционных исследований (Голландия). Строительство завода планируется начать в <Node id="1090"/>следующем году<Node id="1104"/>. Авторы проекта предполагают, что объемы производства составят до 20 тыс. тонн в <Node id="1186"/>год<Node id="1189"/>.

Создание такого предприятия позволит значительно экономить электроэнергию в Байкальском регионе. Кроме того, по мнению разработчиков проекта, водородное топливо – одно из самых экологичных в мире. В регионе планируется разработка программы по переводу общественного транспорта на водородное топливо.
<Node id="1492"/>http://i38.ru/?…Ну<Node id="1510"/> вот, уже есть ЧТО показать. Процесс, так сказать, пошёл… Можно надеяться, что он будет усиливаться и нарастать. И это – хорошо!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="704" EndNode="719">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1186" EndNode="1189">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="242" EndNode="258">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1090" EndNode="1104">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1492" EndNode="1510">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
