<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Борис Грызлов: Россия может стать крупнейшим мозговым центром по новым технологиямВ перерыве семинара-совещания «Экономическая и социальная политика Партии на современном этапе». Председатель Высшего совета партии «Единая Россия» Борис Грызлов<Node id="243"/> <Node id="244"/>ответил на вопросы журналистов: Дискуссии в партии идут полным ходом – у нас есть три дискуссионные площадки. Это клубы, в которых нет членства, и участники свободно переходят с одной площадки на другую. В рамках «Единой России» реально мы можем вырабатывать очень серьезные решения. У нас есть представители взглядов более левых, более правых, центристских. Поэтому у нас есть набор взглядов для принятия реального решения. И главное, что когда это решение принимает «Единая Россия», то оно всегда реализуется.
  Мы сумели провести все выборные кампании, и сегодня представляем реальную партию власти. Мы имеем поддержку наших избирателей и понимаем, что ответственны за то, что происходит сегодня и за то, что будет завтра. Так что вырабатывать решения нужно нам самим на наших дискуссионных площадках.
 
Предложения оппонентов естественно возникают. Они вносят в <Node id="1110"/>Госдуму<Node id="1117"/> законопроекты, которые потом обсуждаются. Это обычный формат обсуждения идей, которые вносятся оппозиционными фракциями.
Говоря о дискуссии внутри Партии и политических дебатах, Борис Грызлов отметил: 
Я разделяю необходимость дискуссии в партии. Это процесс, который позволяет вырабатывать решения, которые будут полезны в разных направлениях. Дебаты же это политическое соревнование, они могут быть перед выборной кампанией. Но это не выработка решений.
 Он также ответил на вопрос о развитии экономики в России: За <Node id="1636"/>четыре года<Node id="1647"/> удалось выйти на этап политической стабильности, накопления ресурсов Сегодня необходимо бурно развиваться. Это возможно, если экономика станет на рельсы инноваций. Это новые технологические решения, повышение уровня образования, подготовка необходимых кадров, закрепление тех, кто заканчивает вузы в России, возвращение тех, кто уехал из страны – эти случаи не единичны они все более становятся массовыми. Считаю, что Россия может стать крупнейшим мозговым центром по новым технологиям.
  Я сам плотно занимаюсь темой, связанной с нанотехнологиями, и вижу, сколько новых изобретений, идей есть у наших изобретателей. Это не институты, это единицы, которые впереди многих институтов. Главное – создать систему, чтобы эти изобретения воплотились в новые технологии. И на этом направлении нужно работать Партии, создавать условия законодательные с передачей технологий, приобретением патентов. Создать условия общественного понимания, что изобретения необходимо внедрять. Это целое направление, связанное с созданием инжиниринговых компаний и запуск работы венчурных кампаний.
 Сегодня есть российская венчурная кампания, которая имеет капитализацию <Node id="2795"/>около 15 млрд рублей<Node id="2815"/>, но нужно чтобы эти деньги работали. Я могу сказать и о госкорпорациях, которые созданы уже <Node id="2908"/>8 месяцев назад<Node id="2923"/>, но пока они только ищут местоприменение бюджетным деньгам. По-моему мнению, нельзя так долго искать. Корпорации существуют не для развития корпораций, а для развития <Node id="3091"/>страны…http://www.edinros.ru/news.html?…Надо<Node id="3135"/> же, вот уже и всегда спокойный Борис Грызлов начал проявлять нетерпение!.. Вот <Node id="3215"/>он<Node id="3217"/> говорит: «…нужно чтобы эти деньги работали. Я могу сказать и о госкорпорациях, которые созданы уже <Node id="3317"/>8 месяцев назад<Node id="3332"/>, но пока они только ищут местоприменение бюджетным деньгам. По-моему мнению, нельзя так долго искать. Корпорации существуют не для развития корпораций, а для развития страны…<Node id="3507"/>». На <Node id="3513"/>днях<Node id="3517"/> об этом же – но в несколько иной форме – говорил и премьер-министр <Node id="3585"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…skorporatsii).<Node id="3627"/> Он возмущался тем, что прошло вот же почти полгода, а бюджеты многих ведомств и госкорпораций исполнены всего лишь на 10 – <Node id="3751"/>18%<Node id="3754"/>. Ребёнку ясно, что без денег не развернёшь экономику, не развернёшь производство… Но, очевидно, «эти ребята» крутят бюджетные средства по банкам, а уже к <Node id="3909"/>концу года<Node id="3919"/> начнётся лихорадочная и бездумная трата бюджетных средств – с очевидным ущербом для пользы дела…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="2795" EndNode="2815">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3585" EndNode="3627">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="3751" EndNode="3754">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3513" EndNode="3517">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="3215" EndNode="3217">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1636" EndNode="1647">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="243" EndNode="244">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3909" EndNode="3919">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="1110" EndNode="1117">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдуму</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3317" EndNode="3332">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="3215" EndNode="3507">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2908" EndNode="2923">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="3091" EndNode="3135">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="3215" EndNode="3507">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="сотрудники" StartNode="243" EndNode="244">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
