<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Глава «Роснанотеха» рассказал властям США о госкорпорацииДЕНВЕР, 21 июл – Любая иностранная компания может подать в госкорпорацию «Роснанотех» заявку на финансирование проектов в области нанотехнологий и получить его на тех же условиях, что российские предприятия, заявил гендиректор «Роснанотеха» Леонид Меламед<Node id="312"/> <Node id="313"/>в понедельник в ходе переговоров в Вашингтоне с представителями Бюро по координации национальной политики в области нанотехнологий США.
 «Одно из самых главных направлений в международном сотрудничестве для нас – финансирование совместных проектов. И здесь любой иностранный заявитель, любая иностранная компания могут нам подать заявку и получить финансирование на абсолютно тех же самых условиях, что и российские компании», – сказал Меламед.
 
По его словам, в этом плане «Роснанотех» не делает никаких различий между компаниями. Единственным ограничением для иностранных компаний, отметил Меламед, является то, что «часть производства продукции должна быть размещена на территории России».
 
«<Node id="1010"/>На сегодняшний день<Node id="1029"/> у нас уже есть заявки на финансирование таких совместных проектов. Мы оказываем всяческую административную поддержку таким проектам, прежде всего в части преодоления бюрократических преград», – сказал Меламед.
 
Кроме этого, по его словам, корпорация предпринимает значительные усилия для того, чтобы российский рынок был более открыт для хайтек продукции в общем и продукции нанотехнологий в частности.
 
«Эти совместные предприятия могут рассчитывать на поддержку в области открытия российского рынка для продвижения таких товаров», – заверил Меламед своих американских коллег.
 
Более того, по его словам, с зарубежными партнерами в <Node id="1666"/>настоящее время<Node id="1681"/> обсуждается возможность создания научных центров за пределами России.
 
«Если создание лаборатории позволит более эффективно решать наши задачи и желательно сегодня, а не <Node id="1853"/>через сто лет<Node id="1866"/>, мы можем на это пойти, по крайней мере, у нас нет запретов этим заниматься», – сказал Меламед.
 
Он подчеркнул, что российское правительство разрешило госкорпорации «Роснанотех» использовать «широчайший инструментарий».
 
«Мы имеем возможности применять любые финансовые и нефинансовые инструменты в нашей деятельности», – заявил Меламед.
 
В <Node id="2211"/>настоящее время<Node id="2226"/> «Роснанотех» уже ведет сотрудничество с зарубежными компаниями. Заявку на финансирование проекта представители зарубежной компании могут подать на специальном англоязычном разделе сайта корпорации в интернете.
 Говоря о работе с частным капиталом в целом, Меламед отметил выгодные условия предоставления заемных средств для проектов в области нанотехнологий.  «В этом плане наша инвестиционная декларация позволяет нам предоставлять бизнесу длинные деньги, которые <Node id="2692"/>на сегодняшний день<Node id="2711"/> еще невозможно найти в российской банковской системе. Поскольку российская банковская система молода, ее пассивы носят достаточно короткий характер, и им тяжело формировать длинные активы для вложений в инновации, где, как правило, очень продолжительные инновационные циклы», – сказал Меламед.
 
Он уточнил, что «Роснанотех» может давать займы на срок <Node id="3064"/>до 10 лет<Node id="3073"/>, что, как правило, достаточно для нанотехнологичных проектов.
 
«При этом мы можем давать разумные льготные деньги, в частности, минимальная ставка, по которой мы выдаем заемные средства, меньше, чем размер инфляции в России», – указал глава госкорпорации.
 
Кроме этого, он отметил, что у «Роснанотеха» более мягкие требования и для обеспечения таких займов.
 
«Если смотреть в общем, то такие условия не способны предоставить российские коммерческие банки и венчурные фонды, которые только находятся в процессе своего становления», – сказал Меламед.
 
При этом он добавил, что «Роснанотех», безусловно, финансирует те проекты, которые имеют шансы стать эффективными.
 
«И главной гарантией нам служит то, что контрольный пакет находится у частного капитала и частный капитал вкладывает собственные средства», – отметил глава госкорпорации.
 
Как сообщил РИА Новости по окончании переговоров с российской делегацией директор Бюро по координации национальной политики в области нанотехнологий США <Node id="4071"/>Клейтон<Node id="4078"/> Тиг, он был очень рад увидеть честный и открытый обмен мнениями.
 
«Если говорить о конкретных действиях, я думаю, обмен информацией о бизнес-стратегии, которой "Роснанотех» с нами поделился, был очень полезным. Я думаю, что продолжающиеся контакты «Роснанотеха» и США через наш офис – хороший старт", – сказал Тиг.
 Директор Бюро по координации национальной политики в области нанотехнологий США <Node id="4476"/>Клейтон<Node id="4483"/> Тиг и генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед
После переговоров, которые прошли в теплой атмосфере за круглым столом в посольстве России в Вашингтоне, российская делегация посетила Центр нанонауки и технологии Национального института стандартов и технологий Министерства торговли США и нанотехнологический лабораторный комплекс NANOFAB в Гейтерсбурге (штат Мэриленд). <Node id="4864"/>После этого<Node id="4875"/> в посольстве России прошла презентация «Роснанотеха», которую посетили порядка ста американских экспертов и представителей бизнеса.
 Визит, который продлится до <Node id="5037"/>26 июля<Node id="5044"/>, носит ознакомительный характер и нацелен в первую очередь на установление контактов с американскими партнерами, на создание условий для практического взаимодействия между Россией и США в области нанотехнологий.  
«Мы приехали сюда (в США) для того, чтобы сделать практические шаги. Это следствие нацеленности нашей корпорации на практическую деятельность, следствие тех задач, которые поставило перед нами правительство», – сказал Меламед.
  В <Node id="5490"/>настоящее время<Node id="5505"/> делегация находится в Денвере, где <Node id="5541"/>через несколько часов<Node id="5562"/> Меламед выступит с докладом в рамках Саммита по возобновляемым источникам энергии в области нанотехнологий. <Node id="5671"/>http://www.rian.ru/…4564744.htmlНу<Node id="5705"/> что ж, соблазняет Леонид Борисыч супостатов, соблазняет… Прямо заливается соловьём. И, очевидно, он им понравился… Вот и директор Бюро по координации национальной политики в области нанотехнологий США г-н <Node id="5911"/>Клейтон<Node id="5918"/> Тиг заявил, что он был очень рад увидеть «честный и открытый обмен мнениями»<Node id="5995"/>. И далее: «Если говорить о конкретных действиях, я думаю, обмен информацией о бизнес-стратегии, которой "Роснанотех» с нами поделился, был очень полезным. Я думаю, что продолжающиеся контакты «Роснанотеха» и США через наш офис – хороший старт« – весьма осторожно и любезно выразился г-н директор. Очевидно, для американцев пока не ясно, в каких областях и как они могли бы сотрудничать с ГК "Роснанотех». Вот пройдёт всё это «мероприятие», подобьём бабки (= итоги), поразмыслим, а уж тогда поглядим, что и как… Ну вот и мы не будем предвосхищать события, чтобы нас потом не могли обвинить в том, что это мы «спугнули птичку»…;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="5911" EndNode="5995">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="5911" EndNode="5918">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3064" EndNode="3073">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="5911" EndNode="5995">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="5490" EndNode="5505">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="4071" EndNode="4078">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Клейтон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1666" EndNode="1681">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2692" EndNode="2711">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1853" EndNode="1866">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="5671" EndNode="5705">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="сотрудники" StartNode="312" EndNode="313">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="4864" EndNode="4875">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2211" EndNode="2226">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="4476" EndNode="4483">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Клейтон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Дата" StartNode="5037" EndNode="5044">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="работает" StartNode="312" EndNode="313">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">гендиректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="5541" EndNode="5562">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="1010" EndNode="1029">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
