<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ганноверская ярмарка поддерживает традиционные технологии и открывает новые

Огромные бело-синие выставочные комплексы Ганноверской ярмарки-2008 занима­ли более чем 5 тыс. экспонентов. В их числе не только компании, преследующие прямой коммерческий интерес, но и представительства многих стран и регионов, приехавших скорее для самопрезентации на мировом уровне. И, безусловно, несмотря на международный статус ярмарки, первую скрипку по представленности стендов здесь, как и всегда, играют немецкие компании.

Глобальный немецкий выставочный комплекс служит прежде всего интересам внутренней экономики, собственного промышленного комплекса — продвижению продукции и идей, заключению соглашений, а зачастую и контрактов. Федеральный канцлер Германии <Node id="751"/>Ангела Меркель<Node id="765"/> в традиционном выступлении на церемонии открытия в Ганноверском конгресс-центре отметила, что «<Node id="861"/>в течение 60 лет<Node id="877"/> Ганноверская ярмарка является прекрасной рекламой немецкой промышленности».

Зарубежные гости, собственно, и не возражают против такой немецкой экспансии — выставочных площадей хватает всем, а находчивости в гибкости размещения по смежным направлениям организаторам ярмарки не занимать.
Экономическое чудо
Всего за <Node id="1193"/>четыре дня<Node id="1203"/> через турникеты регистрационных зон прошли 200 тыс. посетителей, а по оценкам организаторов, за время работы ярмарки между участниками и посетителями было установлено свыше 3,2 млн деловых контактов. «Ганноверская ярмарка в очередной раз очаровала всех. Она обрела множество новых ролей — стала барометром для экономики в целом, создателем будущих тенденций, платформой для передачи технологий, форумом для изобретений и инноваций, центром знаний и организатором новых совместных компаний», — описал свои впечатления председатель совета директоров Deutsche Messe <Node id="1767"/>Сепп Хекманн<Node id="1779"/>.

Промышленность является анкером стабильности глобальной экономики. Действительно, участники из 60 стран мира предложили внушительную по масштабам демонстрацию промышленного и технологического состояния всего мира и каждой страны в отдельности. Темы, на которых акцентировалось внимание на Ганноверской выставке <Node id="2093"/>2008 года<Node id="2102"/>, — энергия, индустриальная автоматизация, робототехника, образование и карьера кадров для технологических отраслей. Неслучайно страной-партнером была выбрана Япония. Хоть она и удалена географически, но технологии, к счастью, свободно сокращают расстояния.

Ганноверская ярмарка — ключевое событие <Node id="2401"/>года<Node id="2405"/> из числа выставок, которые проводит на своих площадях Deutsche Messe, дающая ответы на острые вопросы современности. Например, во всем мире активно распространяются новые способы энергосбережения и инновации в производстве материалов. Этот предмет идеально дополняется широким диапазоном индустриальной автоматизации.

Ярмарка служит благодатной почвой, на которой новые технологии могут в будущем развиться. Промышленные компании, индустриальные ассоциации напрямую ведут консультации с организаторами Ганноверской ярмарки по представлению наиболее актуальных отраслей промышленности и сфер исследований. Таким образом, здесь возникает центр всемирного trade-and-technology show, основанного на инновационных секторах, способных показать в будущем сильный рост. Такой тщательный подбор основных тем позволяет довольно полно отразить интересы посетителей и немецких производителей.

Опрос участников Ганноверской яр­мар­ки показал, что представители многих немецких производственных компаний продолжают уверенно говорить о благоприятной экономической ситуации в отраслях, в которых немецкие игроки традиционно сильны — машиностроении, электротехнике, электронике. «Предприятия сообщают о производственных планах на <Node id="3621"/>2008 год<Node id="3629"/>, о том, что под завязку загружены заказами, и отмечают хорошие перспективы на <Node id="3708"/>2009 год<Node id="3716"/>», — делится сведениями <Node id="3740"/>Сепп Хекманн<Node id="3752"/>.

Среднесрочные прогнозы благоприятного делового климата в Германии остаются высокими, в то время как между­народная конъюнктура определяется кризисом на американском рынке недвижимости, а также нестабильностью финансового рынка в целом. «Мы должны внимательно наблюдать за этими процессами и делать выводы. Есть основания утверждать, что Германию в наименьшей степени, чем другие страны, затронет финансовый кризис. Связано это с тем, что у нас хорошие конкурентные возможности, мы имеем евро со своим высоким курсом, от которого страдаем, но в то же время именно он тормозит инфляцию и сдерживает негативное воздействие финансового кризиса», — отрицает любой пессимизм <Node id="4424"/>Ангела Меркель<Node id="4438"/>.

Кризис финансового рынка усиливает опасения и страхи людей в развитых странах в отношении глобализации. Однако уклад социально-рыночной экономики Германии, созданной на основе свободы, конкуренции, ответственности и солидарности, не теряет доверия. Ценности, механизмы и функции работают, остаются правильными. Социально-рыночная экономика — экономика, ответственность за которую несут не только политики, но и предприниматели, профсоюзы. Она оправдала себя как система, справляющаяся с новыми вызовами. И подтверждение тому — рост, хоть и незначительный, всех экономических показателей.

Европейский внутренний рынок доказал свою стабильность: значительная часть немецкого экспорта пришлась именно на европейских покупателей. Немецкие предприятия улучшили свою конкурентоспособность — в 31 отрасли машиностроения Германия теперь занимает лидирующие позиции в мире по 21 направлению. ФРГ является чемпионом мира по экспорту — он составил в <Node id="5381"/>прошлом году<Node id="5393"/> 1 трлн евро, а за <Node id="5412"/>прошедшие два года<Node id="5430"/> создано 150 тыс. новых рабочих мест. Это сильно напоминает времена экономического чуда. Немецкие предприятия успешно действуют потому, что очень быстро могут внедрять инновации в производство.
Halle 6
Все страны пользуются своими возможностями в создании новых технологий и совершенствовании производства продукции, и многие уже добились успеха. Миниатюризация, создание интеллектуальных технических систем — решения будущего, которые можно увидеть уже сейчас. Это интересная взаимосвязь между новаторским мышлением и практическим применением. Внимание научного и технологического глобального социума приковано к одной из ветвей этой взаимосвязи — нанотехно­логиям.

«По дороге в Ганновер нас обогнала Audi TTS, и я сказал ассистенту: „Эта машина скреплена на <Node id="6191"/>90 процентов<Node id="6203"/> специальным клеем на основе нанотехнологий, а не сварена традиционным способом“», — так спонтанно объяснил применимость <Node id="6324"/>наноматериалов<Node id="6338"/> один из участников форума «<Node id="6366"/>Дни<Node id="6369"/> российских технологий», проходившим в рамках ярмарки. Что это означает? А то, что «нано» — это не изделия, которые покупаются в супермаркете. <Node id="6512"/>Наноструктуры<Node id="6525"/> находятся в цепочке добавочной стоимости, и потребитель не видит их в конечном продукте. В Германии уже действуют более 100 крупных предприятий, которые занимаются НИОКР в сфере нанотехнологий, и их количество ежегодно растет. В то же время существует много специализированных малых и средних компаний, которые зачастую просто выделились из состава университетов.

Германия числится в высшей лиге нанотехнологий — в ней 56 исследовательских центров (университетские центры и научные институты), 13 тыс. сотрудников и годовой бюджет в размере <Node id="7068"/>1,3 млрд евро<Node id="7081"/>. До <Node id="7086"/>30%<Node id="7089"/> суммы ежегодно выделяется из бюджетов федерального и регионального уровней, остальные средства поступают из научно-исследователь­ских сообществ и коммерческих проектов заинтересованных предприятий. Разработкам в этой области пророчат большое будущее, и то, что они уже дают практический результат, — лишь капля в море предстоящих открытий в сферах их применения.

Холл номер 6, «Микротехнологии». Среди нескольких сотен стендов встречаются всего два десятка секций компаний, занимающихся <Node id="7578"/>наноматериалами<Node id="7593"/> в прикладном ключе. Почти все они — немецкие. Самые перспективные сферы применения нанотехнологий — информационно-коммуникационная техника и микро­электроника, постепенно перерастающая в наноэлектронику, в которой используются физические свойства <Node id="7841"/>наноструктур<Node id="7853"/> размером гораздо меньше 100 нанометров (это значение, по сути, отражает максимум размерности для обозначения структур «нано»). Нанотехнологии и <Node id="7998"/>наноматериалы<Node id="8011"/> приобретают новую роль в энергетике, во всем, что связано с генерированием, преобразованием и хранением энергии, ее более эффективным использованием: очень большую роль будут играть новые поверхности в энергетической области на основе <Node id="8247"/>наноматериалов<Node id="8261"/>.

В связи с <Node id="8274"/>наноматериалами<Node id="8289"/> новое восприятие получает качество жизни людей — идеально гладкое и теплопровод­ное покрытие для утюгов, нестираемая краска, износостойкие материалы для ручек дверей, не загрязняющиеся из-за погодных условий панели для крыш и стен домов, защита от солнца, текстиль, упаковка, антиконденсатные покрытия для фар и стекол автомобилей. Но это касается не только повседневной жизни — новые возможности для нанотехнологий раскрываются и в медицине — возможно использование <Node id="8757"/>наноструктур<Node id="8769"/> в фармацевтике, а также для раннего распознавания и лечения болезней. Строительная отрасль <Node id="8861"/>через несколько десятилетий<Node id="8888"/> будет массово применять новые легкие композитные материалы, несмотря на то что строительство — весьма консервативная сфера. Химическая промышленность уже <Node id="9043"/>несколько десятилетий<Node id="9064"/> использует <Node id="9076"/>наноматериалы<Node id="9089"/> для обеспечения качества реакций в каталитических процессах, задействует их в производстве шин. Все это означает, что нанотехнологии уже присутствуют в нашей жизни и не ограничиваются одной или двумя областями применения. Они постепенно становятся сферой, где можно зарабатывать деньги.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="6366" EndNode="6369">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1767" EndNode="1779">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хекманн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3621" EndNode="3629">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2401" EndNode="2405">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="6324" EndNode="6338">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="8274" EndNode="8289">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="7841" EndNode="7853">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1193" EndNode="1203">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="4424" EndNode="4438">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">канцлер</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ангела</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="2093" EndNode="2102">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="751" EndNode="765">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">канцлер</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ангела</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2093" EndNode="2102">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="7578" EndNode="7593">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="7068" EndNode="7081">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3708" EndNode="3716">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="3621" EndNode="3629">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноструктура" StartNode="8757" EndNode="8769">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="6191" EndNode="6203">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="861" EndNode="877">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="7998" EndNode="8011">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноструктура" StartNode="6512" EndNode="6525">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="5381" EndNode="5393">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="3740" EndNode="3752">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хекманн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="9076" EndNode="9089">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="9043" EndNode="9064">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="7086" EndNode="7089">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="3708" EndNode="3716">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="8861" EndNode="8888">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="5412" EndNode="5430">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноматериал" StartNode="8247" EndNode="8261">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
