<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Четыре особые нанозоны РоссииОдна из них будет в Дубне, где формируется нанотехнологический кластер, остальные – в Москве, Петербурге и <Node id="136"/>ТомскеФедеральное агентство<Node id="163"/> по управлению особыми экономическими зонами (РосОЭЗ) и Российская корпорация нанотехнологий подписали соглашение о сотрудничестве. Теперь уникальное производство в сфере наноиндустрии сможет развиваться на базе технико-внедренческих зон. Предприятия-разработчики получат возможность сразу приступать к выполнению проектов, минуя стадию строительства инфраструктуры.

Главы РосОЭЗ и Российской корпорации нанотехнологий подписали соглашение о сотрудничестве. Стороны планируют вместе использовать инновационную инфраструктуру особых экономзон.
«Строительство инфраструктуры одной технической зоны требует в среднем 12–<Node id="781"/>15 млрд рублей<Node id="795"/>» 
«<Node id="799"/>Соглашение, мы надеемся, поможет сделать качественный сдвиг в направлении инновационной экономики», – сказал руководитель агентства <Node id="931"/>Андрей Алпатов<Node id="945"/>.
 
Пока в России работают единичные предприятия в области наноиндустрии, и они создают <Node id="1033"/>0,2%<Node id="1037"/> мировой продукции. К <Node id="1059"/>2015 году<Node id="1068"/> Россия должна производить нанопродукции больше чем на 4 трлн рублей, и только <Node id="1147"/>в течение одного 2015 года<Node id="1173"/> – на <Node id="1179"/>1350 млрд рублей<Node id="1195"/>.
В то же время технико-внедренческие зоны во всем мире считаются эффективным инструментом развития экономики.
Всего в России 13 ОЭЗ, четыре из которых отнесены к технико-внедренческим. Именно на их базе смогут развиваться проекты в сфере нанопроизводства.

В документе обозначено, что в особой экономической зоне на территории Москвы будет открыт центр подготовки и переподготовки кадров в области нанотехнологий. <Node id="1610"/>Федеральное агентство<Node id="1631"/> и госкорпорация решили совместно участвовать в реализации программы по обучению специалистов в сфере прорывных опытно-конструкторских и технологических работ.
В Санкт-Петербурге будут созданы элементы индустрии <Node id="1843"/>наноматериалов<Node id="1857"/> и альтернативной энергетики. Они включают центр коллективного пользования оборудованием, бизнес-инкубатор, научно-образовательный центр, центр экспертиз. Намечено и развитие базы по одному из приоритетных стратегических направлений ведущих стран мира – «Мехатроника и робототехника».
В Томске сформируют научно-технологический центр, в который, кроме прочего, будет включен центр продвижения и популяризации продуктов наноиндустрии.

Но, <Node id="2296"/>как пояснил Андрей Алпатов, <Node id="2324"/>в Дубне будет реализован, пожалуй, самый масштабный проект<Node id="2382"/>. Там начинается формирование нанотехнологического кластера, включая центр коллективного пользования оборудованием, организацию подготовки кадров при университете, бизнес-инкубатор для малых предприятий наноиндустрии. В соглашение включено намерение содействовать решению жилищных вопросов для работающих в наноиндустрии на территории особой экономзоны.
По информации главы РосОЭЗ, строительство инфраструктуры одной технико-внедренческой зоны требует в среднем 12–<Node id="2847"/>15 млрд рублей<Node id="2861"/> на условиях софинансирования бюджетами разных уровней.

Финансовый план Роснанотеха более скромен. В <Node id="2963"/>2008 году<Node id="2972"/> на все инфраструктурные проекты госкорпорации полагается <Node id="3030"/>3 млрд рублей<Node id="3043"/>.
Предприятие, получившее финансирование проекта от Роснанотеха, попадая в ТВЗ, получит условия свободного таможенного режима и налоговые послабления. Но главным плюсом является то, что государство берется строить всю инфраструктуру, а предприятия только обустраивают свои площади.
 
«<Node id="3328"/>Пока нанотехнологиями занимается даже не средний, а малый бизнес, и на решение инфраструктурных и административных вопросов у него уходят <Node id="3466"/>годы<Node id="3470"/>. Здесь они смогут приступить к работе почти сразу», – пояснил глава Роснанотеха Леонид Меламед<Node id="3565"/>.<Node id="3566"/>
 Сегодня в российских ТВЗ размещено 57 резидентов и 30 стоят на очереди на рассмотрение заявок на финансирование. <Node id="3681"/>Федеральное агентство<Node id="3702"/> рекомендует обратиться в Роснанотех за получением финансирования.

В Российскую корпорацию нанотехнологий уже поступило около 300 заявок, но из них, по информации Леонида Меламеда, только <Node id="3891"/>12%<Node id="3894"/> может завершиться производством. На стадии оценки наблюдательным советом находится заявка предприятия по выпуску оборудования для плазмофореза (процедуры очистки крови) с применением технологии, аналогов которой в мире еще нет. Стоимость проекта – <Node id="4143"/>37 млрд евро<Node id="4155"/>. Этот проект обещает быть первым среди утвержденных.
По словам руководителя корпорации, сейчас ее эксперты проводят научно-техническую экспертизу еще ряда проектов, которые годятся на роль совместных предприятий с размещением производства в ТВЗ.
Ольга <Node id="4408"/>Лопатниковаhttp://vz.ru/…/162987.htmlhttp://businesspress.ru/…_447804.htmlПовторение<Node id="4492"/> – мать учения. <Node id="4508"/>Несколько дней тому назад<Node id="4533"/> мы уже сообщали о этом важном событии <Node id="4572"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…rudnichestve).<Node id="4614"/> Сейчас же хотелось бы обратить внимание именно на тему, вынесенную в заголовок. Именно вот в этих четырёх зонах и будет «направление главного удара»: в Дубне, где формируется нанотехнологический кластер, а также – в Москве, Петербурге и Томске. Будут создаваться и другие ОЭЗ, другие кластеры и объединения. Но вот эти четыре – будут моделями для всех последующих образований подобного типа…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2963" EndNode="2972">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="3328" EndNode="3565">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="136" EndNode="163">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ТомскеФедеральное агентство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="2296" EndNode="2382">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="2296" EndNode="2382">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="темы" StartNode="2324" EndNode="2382">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4508" EndNode="4533">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминает" StartNode="799" EndNode="3565">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="781" EndNode="795">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1059" EndNode="1068">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1147" EndNode="1173">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="3681" EndNode="3702">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное агентство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="1843" EndNode="1857">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="799" EndNode="945">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Тональность" StartNode="931" EndNode="945">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="цитаты" StartNode="2324" EndNode="2382">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="2963" EndNode="2972">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="799" EndNode="945">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3466" EndNode="3470">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="1179" EndNode="1195">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="4572" EndNode="4614">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="4143" EndNode="4155">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="4408" EndNode="4492">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="1059" EndNode="1068">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="3891" EndNode="3894">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="3328" EndNode="3565">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="3030" EndNode="3043">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Процент" StartNode="1033" EndNode="1037">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="2847" EndNode="2861">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Властная_Структура" StartNode="1610" EndNode="1631">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное агентство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминается" StartNode="799" EndNode="3565">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="сотрудники" StartNode="3565" EndNode="3566">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="работает" StartNode="3565" EndNode="3566">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
