<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Агентство по Здравоохранению Великобритании открыло новый центр для исследования возможных эффектов воздействия <Node id="113"/>наночастиц<Node id="123"/> на организм человека. В становлении нового центра и разработке его программы активное участие принимают британские университеты, в частности, Университеты Бирмингема, Кардиффа, Эдинбурга, Лондонские Имперский и Королевские колледжи, а также Центр Токсикологии из Лейчестера.

Применение нанотехнологий и <Node id="428"/>наноматериалов<Node id="442"/> несет большие блага человечеству; нанотехнологии используют материалы в виде частиц размерами порядка 10–9 м, которые имеют или могут иметь необычные психохимические свойства, позволяющие применять их в разных отраслях промышленности, например, медицине, электронике, косметике, пищевой промышленности и т.д. Нанотехнологии- сравнительно новые процессы и необходимы некоторые меры предосторожности при их разработке и применении. Соответственно, необходимы дополнительные исследования влияния <Node id="936"/>наночастиц<Node id="946"/> или нанопроцессов на организм человека. Это и будет основной задачей нового центра.

Знания в области взаимодействия <Node id="1064"/>наночастиц<Node id="1074"/> с телом человека нарастают очень быстро. Центр предполагает сосредоточиться на первых порах на поведении <Node id="1180"/>наноматериалов<Node id="1194"/>, которые проникают в организм через легкие и кожу. Будут исследованы механизмы транспортировки <Node id="1290"/>наноматериалов<Node id="1304"/> и специальное внимание предполагается уделить исследованиям био-кинетики <Node id="1378"/>наночастиц<Node id="1388"/>. Это включает в себя механизмы проникновения <Node id="1434"/>наночастиц<Node id="1444"/> в тело, их распределение внутри тела и их вывод оттуда.

Новый центр размещается на территории Центра исследования вредных условий производства (Чилтон, Оксфордшир) и предполагает начать работы в <Node id="1641"/>2009 году<Node id="1650"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1434" EndNode="1444">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1378" EndNode="1388">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1641" EndNode="1650">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="936" EndNode="946">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="1290" EndNode="1304">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1641" EndNode="1650">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1064" EndNode="1074">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="1180" EndNode="1194">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="428" EndNode="442">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="113" EndNode="123">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
