<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Гранты и грандыВернувшийся из Америки ученый не хочет играть по академическим правилам «Мы вернулись делать науку в России, но, несмотря на многочисленные заверения, нормальных условий для этого нет», – заявили вчера на встрече в «РГ» трое молодых российских ученых, которые <Node id="275"/>два года назад<Node id="289"/> вернулись на родину из США и Германии, чтобы здесь заниматься наукой. Что же произошло? Константин Северинов вынес сор из академической избы
В науках <Node id="440"/>XXI века<Node id="448"/> – биологии, генетике, медицине – России, по сути, нет. По числу публикаций в престижных научных журналах наши ученые занимают места в конце второго, третьего, а по медицине – четвертого десятка. Но вот парадокс: среди законодателей моды в этих науках мелькают русские фамилии. Правда, приписаны они к западным университетам.

В кризисные <Node id="787"/>годы<Node id="791"/> Россию покидали тысячи ученых. Особенно выкосило биологию и генетику. Говорят, что уезжали чуть ли не целыми институтами. Но остались связи, и теперь уже эти ученые предлагают повторить их путь следующим поколениям талантливых молодых россиян. Так, в ведущих университетах Запада возникли целые лаборатории, где на семинарах говорят по-русски.
Как вернуть лучшие российские умы домой? Чтобы львиную часть времени они работали в наших лабораториях, создавали отечественные научные школы, формировали творческую среду, без которой немыслима настоящая наука. Так, под эгидой президиума РАН появилась программа «Новые группы», которая позволила на серьезные деньги приглашать из-за рубежа наших перспективных молодых ученых. Приезжим сказать бы «спасибо», а они вдруг начали проявлять строптивость.

Сор из академической избы вынес Константин Северинов, герой наших публикаций «Гуд бай, Америка» (<Node id="1685"/>14 марта 2007 г.<Node id="1701"/>) <Node id="1703"/>(http://www.rg.ru/…uchenyj.html)<Node id="1735"/> и «Назад, в Америку» (<Node id="1758"/>1 февраля 2008 г.<Node id="1775"/>) <Node id="1777"/>(http://www.rg.ru/…verinov.html).<Node id="1810"/> <Node id="1811"/>Он<Node id="1813"/> заявил, что выигранные им по гранту на <Node id="1853"/>этот год<Node id="1861"/> деньги он получит в лучшем случае в <Node id="1898"/>июле<Node id="1902"/> <Node id="1903"/>месяце<Node id="1909"/>. А пока вынужден из своего кармана выдавать зарплату сотрудникам. Что касается собственно науки, то средств на нее полгода вообще не будет. Как хочешь, так и выходи из положения. В общем, крутись.
<Node id="2107"/>Причина такой ситуации, по мнению Северинова, в безответственном менеджменте руководителей РАН<Node id="2201"/>. Впрочем, ученый раскрыл секрет <Node id="2234"/>Полишинеля<Node id="2244"/>. Все российские ученые, причем не только РАН, но и других организаций, прекрасно знают, что деньги к ним по выигранным грантам приходят в лучшем случае <Node id="2397"/>в конце первого квартала<Node id="2421"/>, а как правило – во втором. Таковы национальные особенности нашей науки, к которым давно относятся как к данности. Это норма. А тот, кто возмутится, выглядит чудаком.
 
<Node id="2591"/>Я приехал сюда делать науку на мировом уровне, иначе зачем было вообще огород городить, – говорит Северинов<Node id="2698"/>. – Меня убеждают, что есть разные приемы выживания в такой ситуации. Я их уже выучил. Но почему должен полгода, вместо того чтобы заниматься наукой, работать и завхозом, и бухгалтером, и экспедитором, возить в Россию из своей американской лаборатории реактивы и приборы? Самое обидное, что деньги в науку пошли, они есть, но те, кто ими распоряжается, делают это удивительно бездарно. А ведь руководители страны требуют, чтобы Россия вышла в мире на передовые позиции. Но при таком отношении к ученым это просто смешно.
 Константин Северинов может себе позволить горькие высказывания. Ничего подобного не услышишь от наших академиков. Ведь правила игры в РАН давно составлены так, что возможность для ученого нормально работать зависит от его лояльности к вышестоящим. У Северинова иные правила, потому что он свободен. Проработав в США <Node id="3536"/>более 15 лет<Node id="3548"/>, он завоевал себе имя в мировой науке, стал пожизненным американским профессором, что считается на Западе мечтой каждого ученого. У него в Америке осталась лаборатория, куда может в любой момент вернуться.
Его возвращение в Россию, по словам ученого, это вызов самому себе. Шаг очень ответственный и обдуманный. И амбициозный.
 
«Когда вам нет еще и 40, а вы уже пожизненный профессор и представляете, как будет идти жизнь <Node id="3972"/>до 70 лет<Node id="3981"/>, становится немного скучно, – говорит он. – Мне хотелось выйти из сложившегося в Америке образа и заняться совершенно новыми темами».
 
Кроме того, он хочет доказать, что биологическую науку на мировом уровне можно делать и в России. И пока удается. Сотрудники его лаборатории уже опубликовали шесть статей в престижных научных журналах. Словом, российские деньги он отрабатывает по полной. Еще и поэтому столь болезненно воспринимает сложившуюся ситуацию с финансированием, не может мириться с тем, что стало здесь нормой.
 
В США, выиграв грант, вы можете им распоряжаться как угодно, – объясняет Северинов. – Сами набираете сотрудников, устанавливаете зарплаты, увольняете, закупаете оборудование. И все решается за <Node id="4701"/>день<Node id="4705"/>-два. Соберетесь уйти в другой университет, грант уходит вместе с вами. Здесь все иначе. На любую покупку, которая дороже <Node id="4827"/>60 тысяч рублей<Node id="4842"/>, надо объявить тендер. Сумма смехотворная. А заявку надо подать за <Node id="4910"/>несколько месяцев<Node id="4927"/>. Не знаю, в какой еще стране есть такая мелочная бюрократия. 
Биологи <Node id="4998"/>Ирена Артамонова<Node id="5014"/> и Максим Молодцов проработали в ведущих зарубежных университетах <Node id="5080"/>по два года<Node id="5091"/> и пока не вкусили прелестей научной жизни пожизненного западного профессора. А главное – не имели там самостоятельной темы, решали задачи, которые перед ними ставил их руководитель. Программа «Новые группы» такую возможность предоставила. И это уже большой плюс. Наверное, поэтому молодые ученые более терпимы, чем их именитый коллега, и пока готовы мириться с нынешней странной ситуацией по финансированию и с бюрократией, когда поездка на конференцию, покупка на собственный грант компьютера и даже мебели превращается в проблему.
 <Node id="5626"/>Я готов на многое закрыть глаза, лишь бы осуществить свою мечту – сделать здесь лазерный пинцет, – признается Максим Молодцов<Node id="5751"/>. – В США его создала группа русских ученых, с которыми я там работал. Когда мы опубликовали статью в ведущем научном журнале, к нам выстроилась очередь самых разных специалистов. Это принципиально новый инструмент для нанотехнологий. Ирена <Node id="5992"/>Артамонова<Node id="6002"/> тоже пока готова терпеть неудобства. Она вполне удовлетворена, получив в институте комнату, компьютер, группу из трех студентов и возможность заниматься любимой биоинформатикой. Ее цель, выиграв приличные деньги по российскому гранту, сделать хорошую работу и завоевать себе имя. А дальше – время покажет. Имя открывает двери лучших университетов.
Но в одном и профессор Северинов, и <Node id="6387"/>его<Node id="6390"/> молодые коллеги единодушны. Возвращаться в Россию имеет смысл только тем работающим за границей нашим ученым, кто готов к стрессам и непредсказуемости. Кто ищет своеобразный научный экстрим и хочет посмотреть, на что он способен. А если просто хочет заниматься наукой, то стоит подождать лучших времен.
М н е н и <Node id="6704"/>яАлександр Хлунов<Node id="6721"/>, Директор Департамента научно-технической и инновационной политики Минобрнауки России:
 
Мне не хотелось бы комментировать данную ситуацию, потому что это «хозяйство» РАН. Академики очень болезненно реагируют на любые высказывания, а тем более предложения со стороны что-то изменить в работе РАН. Мол, сами лучше знают, что им надо.
  
Но могу сказать, что руководство страны очень обеспокоено ситуацией с молодыми учеными. Поэтому в соответствии с поручением президента России минобрнауки внесло в минэкономразвития и минфин концепцию ФЦП «Научные и научно-педагогические кадры». В ней предусмотрены меры по возвращению в наши вузы и институты российских ученых, временно работающих за рубежом. Будут объявлены конкурсы, по которым можно выиграть неплохие даже по международным меркам деньги. Претендент предлагает тему, называет институт, где хочет заниматься исследованиями, а также определяет, сколько сотрудников привлечет к этой работе. Эксперты назовут победителей, и тогда с институтами, куда придут эти ученые, будут заключены двух- или трехлетние контракты.
 Сразу возникает вопрос: а почему не напрямую с исполнителями? Дело в том, что по закону в ФЦП могут участвовать только юридические лица, физическим запрещено. Им дается право работать по грантам, где подобных ограничений нет.Александр Коношенко, Начальник финансово-экономического управления РАН:
 
Ситуация с финансированием программ президиума РАН следующая. Чтобы в <Node id="8160"/>этом году<Node id="8169"/> объявить конкурсы и выделить на них деньги, требуется постановление президиума.
  
Предполагается, что вопрос будет решен <Node id="8292"/>12 февраля<Node id="8302"/>. Почему это не было сделано еще в <Node id="8337"/>2007 году<Node id="8346"/>? Мы ждали, когда минфин утвердит бюджет, а главное – пришлет нам роспись бюджетных расходов. Мы ее получили в начале <Node id="8464"/>декабря<Node id="8471"/>, а <Node id="8475"/>25 декабря<Node id="8485"/> президиум РАН утвердил, сколько средств будет направлено на фундаментальные исследования. Теперь остается <Node id="8592"/>12 февраля<Node id="8602"/> уточнить наименование конкретных программ и распределение по ним финансов. Так что ученые свои деньги получат. Когда? Это не мой вопрос, решать самим ученым, как они сумеют договориться, провести экспертизы, и т.д.
 Интервью <Node id="8828"/>А.И.Коношенкоhttp://www.ras.ru/…hownews.aspx?…http://www.poisknews.ru/…sjuzhet.htmlЧИТАТЕЛЬСКИЙ<Node id="8923"/> РЕЙТИНГ НА САЙТЕ «РГ»
Собственно, я не хотел бы все свести к деньгам, хотя и без них никак нельзя. Дело в другом, в отношении. Когда тебя так фактически кидают, воспользовавшись для пиара, то доверие уже не вернуть. И глядя на историю Северинова, остальные тысячи ученых, которые, может быть, и подумывали вернуться хотя бы временно, эту мысль будут отгонять.

Я общаюсь со многими уехавшими учеными, среди них и так мало рассматривающих всерьез вопрос возвращения, но теперь их стало еще меньше. Если вообще такие остались. А кто возвращается, то не наукой заниматься.
red_andr, <Node id="9504"/>01.02.2008<Node id="9514"/>
Да, здесь, в России, пока невозможно работать на условиях американского университета. Здесь воруют, есть коррупция и много бездарей в управлении. Но это не может стать побудительным мотивом снова уехать для человека, выросшего в России, однажды уехавшего и затем вернувшегося. О чем он думал, когда возвращался?

Люди, которые понимают наши реалии, но работают в России, – это наш российский золотой запас. Те, кто учится здесь, уезжают, а потом возвращаются, но только выиграв грант, – наемники.
botsman2005, <Node id="10025"/>02.02.2008<Node id="10035"/>
Конечно, за то, что грант Северинову не выплачен, ответственность должно нести государство, а конкретно – тот человек, который подписал приказ или постановление о выделении гранта.

Уверен, что в такой ситуации оказываются и российские ученые и они, скорее всего, не молчат. Их просто никто не слушает. Ведь в РАН понимают, что обратный билет в отличие от Константина Северинова молодым ученым покупать некуда. Сейчас не <Node id="10457"/>90-е годы<Node id="10466"/>, и устроится в ведущих научных центрах молодым россиянам сложно, так как есть более дешевые ученые из Индии, Ирана, Турции, Китая, которые подготовлены ничуть не хуже российских.
E-mail: <Node id="10654"/>koffick@mail.ru<Node id="10669"/>
Государство должно нести ответственность не только за вернувшихся ученых, но и за неуезжавших. РАН – это последний оплот даже не социализма, а феодализма.
E-mail: <Node id="10833"/>bvokhil@yandex.ru<Node id="10850"/>
В данном случае ответственность должны нести академики РАН, а не <Node id="10916"/>правительство<Node id="10929"/>, раз деньги есть, но их не выделяют. К сожалению, из академиков не увольняют.
E-mail: <Node id="11016"/>dsperekalin@gmail.comhttp://www.rg.ru<Node id="11053"/>/…verinov.htmlСамое «забавное», что на <Node id="11092"/>днях<Node id="11096"/> был опубликован список членов НТС ГК «Роснанотех», в состав которого включён и Северинов Константин Викторович<Node id="11207"/> — <Node id="11210"/>заведующий лабораторией Института молекулярной генетики РАН <Node id="11270"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…voi-byudzhet).<Node id="11312"/> Сможет ли он «раскачать» и эту «весьма задумчивую» структуру (думается, что Российской Академией наук «романа» у него, к сожалению, не получилось ;-( ) или же уедет обратно «к себе в Америку»? Было бы очень жаль, если бы это случилось. Ибо на его «приключения» в «бывшем Союзе» сейчас с «большим любопытством» смотрят без преувеличения тысячи наших уехавших в своё время за бугор учёных-соотечественников…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="работает" StartNode="11207" EndNode="11210">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">заведующий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1703" EndNode="1735">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="10025" EndNode="10035">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">02</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="8592" EndNode="8602">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1811" EndNode="1909">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="4998" EndNode="5014">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Артамонова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="8464" EndNode="8471">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="1777" EndNode="1810">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="11207" EndNode="11210">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="11092" EndNode="11096">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Электронная_почта" StartNode="10833" EndNode="10850">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="1898" EndNode="1902">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="4827" EndNode="4842">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Электронная_почта" StartNode="11016" EndNode="11053">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="6704" EndNode="6721">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хлунов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="4701" EndNode="4705">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="8337" EndNode="8346">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="10457" EndNode="10466">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="5626" EndNode="5751">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="787" EndNode="791">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1903" EndNode="1909">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="1811" EndNode="1813">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="11270" EndNode="11312">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="440" EndNode="448">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="5992" EndNode="6002">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Артамонов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="2107" EndNode="2201">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="1853" EndNode="1861">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Дата" StartNode="1685" EndNode="1701">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="2591" EndNode="2698">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="8160" EndNode="8169">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="автор" StartNode="2591" EndNode="2698">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="4910" EndNode="4927">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Дата" StartNode="8292" EndNode="8302">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="6387" EndNode="6390">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Дата" StartNode="9504" EndNode="9514">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">02</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Дата" StartNode="8475" EndNode="8485">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="автор" StartNode="5626" EndNode="5751">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Дата" StartNode="1758" EndNode="1775">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="8828" EndNode="8923">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="автор" StartNode="1811" EndNode="1909">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="3972" EndNode="3981">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="3536" EndNode="3548">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Год" StartNode="8337" EndNode="8346">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Властная_Структура" StartNode="10916" EndNode="10929">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="275" EndNode="289">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Персона" StartNode="2234" EndNode="2244">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Полишинель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="2397" EndNode="2421">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="5080" EndNode="5091">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Электронная_почта" StartNode="10654" EndNode="10669">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="высказывания_заявления" StartNode="2107" EndNode="2201">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
