<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Ученые воспользовались уникальным сочетанием полупроводниковых и пьезоэлектрических свойств нанонитей из оксида цинка, которые могут стать основой для создания нового класса электронных компонентов и устройств для широкого спектра новых приложений. До сих пор транзисторы, диоды, датчики основывалась на эффекте поля. В <Node id="321"/>настоящее время<Node id="336"/> разрабатываются приборы, работа которых использует деформацию нанонитей из оксида цинка. Новые разрабатываемые компоненты сочетают механические и электронные свойства пьезоэлектрических <Node id="523"/>наноматериалов<Node id="537"/>. Данное направление исследователи окрестили «нанопьезотроника» (nano – piezotronics™). «<Node id="626"/>Нанопьезотроника объединяет в себе пьезоэлектрические и полупроводниковые свойства материалов для создания новых электронных компонентов, - сообщил Чжун Линь<Node id="783"/> Ван (Zhong Lin Wang), профессор факультета материаловедения и технологии материалов Технологического института штата Джорджия (the Georgia Institute of Technology). - Эти устройства можно использовать в качестве основных строительных блоков, которые позволят открыть новые области применения электроники». К примеру, в пьезотранзисторе из одномерной оксид-цинковой <Node id="1149"/>наноструктуры<Node id="1162"/>, путем ее некоторой деформации, можно изменить распределение электрического заряда, с тем чтобы контролировать проходящий через транзистор ток. Измеряя проходящий ток, нанопьезодатчики могут обнаружить силы величиной в несколько нано- или пиконьютонов. Другие нанопьезосенсоры определяют давление крови внутри тела, которая течет через <Node id="1499"/>наноструктуры<Node id="1512"/>, создавая в них давление. Также электрический контакт, подсоединенный к нанонити из оксида цинка, представляет собой пьезодиод, ограничивающий движение тока в одном направлении. Механизмы нанопьезотроники используют фундаментальные свойства нанонитей из пьезоэлектрических материалов: деформация <Node id="1809"/>наноструктуры<Node id="1822"/> создает пространственное перераспределение заряда – положительный заряд локализуется с одной стороны, а отрицательный - с другой. Связь между деформацией структуры и пространственным перераспределением заряда используется также для создания наногенераторов, производящих точно заданные электрические токи. "Будущее исследований в области нанотехнологий - в построении интегральных наносистем, состоящих из отдельных компонентов, - сообщил Ван. – Компоненты пьезотроники на основе нанонитей из оксида цинка обладают неоспоримыми преимуществами, которые обеспечат создание подобных интегральных наносистем ".    Данные преимущества заключаются в следующем:  <Node id="2479"/>наноструктуры<Node id="2492"/> из оксида цинка могут выдержать значительное число деформации без ущерба для функциональности, что позволяет их использовать в электронных приборах и источниках энергии, которые подвержены деформации;  устойчивость к разного рода деформациям позволит обеспечить высокую выходную мощность;  материалы из оксида цинка являются нетоксичными, что позволит использовать их в биомедицинских исследованиях;  гибкие полимерные подложки, которые будут использоваться для наногенераторов, позволят для проведения исследований имплантировать ряд устройств в органы человеческого тела;  наногенераторы на основе данных структур могут непосредственно производить энергию для питания внедряемых наноприборов.   В отличие от обыкновенных электронных компонентов устройства нанопьезотроники для работы используют иной механизм и обладают уникальными характеристиками. В обыкновенных полевых транзисторах затвор создает электрическое поле, которое управляет током, идущим от истока к стоку. В пьезотранзисторах, разработанных Ваном и его группой, ток регулируется путем изменения проводимости нанонити за счет ее деформации между истоком и стоком. Таким образом, проводимость нанонити непосредственно связана со степенью ее деформации. "Эффект заключается в уменьшении ширины канала для движения тока, так что вы можете получить десятикратную разницу в проводимости до и после деформации нанонитей", - пояснил Ван. Также были созданы нанодиоды, использующие пьезомеханические свойства. Потенциальный барьер, созданный пьезоэлектрическим эффектом, ограничивает движение тока в одном направлении. Наногенераторы, о которых было заявлено <Node id="4111"/>14 апреля 2006<Node id="4125"/> в номере журнала Science, получают энергию из окружающей их среды, преобразуют механическую энергию движения тела, мышечного напряжения, движения жидкостей или иных источников в электричество. Получая электричество за счет энергии, освобождающейся при деформации оксид-цинковых нанонитей, наногенераторы устраняют необходимость в использовании аккумуляторных батарей или других громоздких источниках питания на наноуровне. С помощью пьезонаносенсоров можно измерять силы величиной в несколько наноньютонов, послеживая изменение формы нанонитей, находящихся под давлением. Имплантируемые <Node id="4713"/>сенсоры<Node id="4720"/> на основе данного принципа могут измерять давление крови внутри тела и транслировать информацию по беспроводному каналу на внешний приемник, - рассказал Ван. – Данные устройства будут работать за счет наногенераторов, преобразующих механическую энергию кровотока. Другие <Node id="4992"/>наносенсоры<Node id="5003"/> позволяют обнаружить наличие конкретного соединения, концентрация которого очень незначительна. За счет изменения тока в приповерхностной области <Node id="5150"/>сенсора<Node id="5157"/> можно установить содержание соединения, молекулы которого адсорбируются на <Node id="5233"/>наноструктуре<Node id="5246"/>. "Используя такого рода устройства, Вы потенциально могли бы почувствовать присутствие даже одной молекулы, так как отношение площади поверхности к объему очень велико", - сообщает Ван. Помимо Вана в группу исследователей вошли J.H. Song, X.D. Wang, P.X. Gao, J.H. He, J. Zhou, N.S. Xu, L.J. Chen и J. Liu из the Georgia Institute of Technology, the National Tsing Hua University of Taiwan, Sun Yat-Sen University of China. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="1499" EndNode="1512">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="523" EndNode="537">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="626" EndNode="783">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="2479" EndNode="2492">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="5233" EndNode="5246">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="626" EndNode="783">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="1149" EndNode="1162">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Сенсор" StartNode="4992" EndNode="5003">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Сенсор" StartNode="4713" EndNode="4720">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="321" EndNode="336">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноструктура" StartNode="1809" EndNode="1822">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="4111" EndNode="4125">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Сенсор" StartNode="5150" EndNode="5157">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
