<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Мякзюм <Node id="7"/>Салахов<Node id="14"/>: Применение нанотехнологий <Node id="42"/>небезобидноTatCenter.ru<Node id="65"/> продолжает цикл публикаций на тему «Развитие нанотехнологий в Республике Татарстан». Сегодня нашим экспертом выступает ректор КГУ им. <Node id="200"/>Ульянова-Ленина<Node id="215"/> <Node id="216"/>Мякзюм Салахов<Node id="230"/>.
<Node id="232"/>Мякзюм Халимуллович Салахов<Node id="259"/>, <Node id="261"/>родился 13.07.1951<Node id="279"/>. Ректор Казанского государственного университета им. Ульянова-Ленина, депутат Государственного Совета РТ. Возглавляет научное направление «Спектроскопия атомов и молекул» в Казанском государственном университете. Является крупным специалистом в области атомной спектроскопии и математической обработки физического эксперимента. Автор более 250 научных публикаций в отечественных и зарубежных изданиях, в том числе двух монографий. Доктор физико-математических наук. Академик АНТ. Заслуженный деятель науки РТ и РФ.
<Node id="795"/>Мякзюм Халимуллович<Node id="814"/>, прежде, чем начать разговор о нанотехнологиях, расскажите о себе. Почему Вы решили связать свою жизнь с физикой? 
Думаю, это школьные успехи. Я с золотой медалью закончил школу в Ульяновске, ту самую, которую в свое время окончил <Node id="1046"/>Ленин<Node id="1051"/>. Я очень любил и физику, и математику, и в олимпиадах участвовал. Уже в девятом классе решил поступать в Казанский университет, поступил на физфак.
  Если говорить о главной теме – нанотехнологиях, то я сам непосредственно нанотехнологиями не занимался. Я оптик, занимаюсь атомной спектроскопией. Но сходство есть, размеры в атомной спектроскопии тоже невелики – несколько нанометров. А в <Node id="1441"/>последние два года<Node id="1459"/> мы даже пересмотрели название нашей кафедры на физическом факультете. Теперь она носит имя «Кафедра оптики и нанофотоники», на которой мы фактически сейчас рассматриваем процессы так называемой ближнепольной спектроскопии. Там уже идут наноразмеры, и объектом исследования является несколько другая физика с несколько другими эффектами, чем рассматривались раньше.
 Насколько эта тема отражена в программах подготовки студентов? 
Нанотехнологии, на самом деле, это очень широкая область. Это все равно, что сказать «природа». Интерес велик, потому что это новая область, связанная с наноразмерами – к примеру, от 1 до 100 нанометров. Эту тему разрабатывают и химики, и биологи, и физики. Обязательно нужны математики, которые занимаются моделированием <Node id="2212"/>наноструктур<Node id="2224"/>. То есть сама по себе нанотехнология – междисциплинарная область. Поэтому и в курсах подготовки студентов это отражено. У нас в университете сейчас есть специальные курсы, читаем нанофизику на физфаке, нанообъекты на химфаке, биотехнологии на биофаке.
  
На физфаке проводятся фундаментальные исследования в области <Node id="2541"/>наночастиц<Node id="2551"/>, спинтроники. Там же на физфаке уже есть практикум по <Node id="2606"/>атомно-силовой микроскопии<Node id="2632"/>, где можно наблюдать наноразмеры. В нашем распоряжении есть два атомно-силовых микроскопа. Но приобретение микроскопов – это только полдела. Гораздо более дорогостоящие так называемые нанофабы, то есть фабрики по изготовлению <Node id="2859"/>наночастиц<Node id="2869"/>. Они оцениваются под <Node id="2891"/>60 миллионов рублей<Node id="2910"/>, но наверно и мы будем покупать со временем, деваться некуда.
 Как идут взаимодействия КГУ с иностранными коллегами по вопросам нанотехнологий? 
У нас налажено сотрудничество с разными странами. Хорошие связи с университетами США, Германии, Нидерландов, Франции. Туда ездим, проводим совместные эксперименты, исследования. В Казани проходили две конференции по нанотехнологиям, и в <Node id="3293"/>августе 2007 года<Node id="3310"/> на конференцию, проходившую под эгидой Казанского государственного университета, с пленарным докладом приезжал ученый <Node id="3429"/>Гюнтер<Node id="3435"/>, который в <Node id="3447"/>сентябре<Node id="3455"/> получил Нобелевскую премию. Было 200 иностранцев, в том числе 50 японцев. Это, безусловно, показатель признания нас, как центра в области <Node id="3594"/>наноструктур<Node id="3606"/>. Недавно прошла первая городская студенческая олимпиада по нанотехнологиям. Это наши ребята с химфака, с физфака сами вышли с такой инициативой и организовали <Node id="3766"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii).<Node id="3808"/>
 Научные разработки находят практическое применение? 
Пока все разработки на стадии лабораторных исследований. В частности, в мире учеными ведутся разработки для компьютеров. Микрочипы, применяемые в компьютерах, хотят значительно уменьшить и сделать размером 32 нанометра. Ведутся работы для внедрения нанотехнологий в биомедицину, машиностроение.
 В Казани прикладными вопросами занимаются вузы КГТУ им. Кирова, КГТУ им. <Node id="4232"/>Туполева<Node id="4240"/>. В Казанском университете больше занимаются фундаментальными исследованиями в области нанотехнологий.
 
Вообще, большинство ученых не работают с целью практического применения. Вся история науки связана с тем, что ученые исследуют какие-то процессы, находят законы, которые скрыты, просто проявляют интерес к какому-то процессу. И, как правило, только по прошествии какого-то времени – раньше это было <Node id="4643"/>40–50 лет<Node id="4652"/>, сейчас намного меньше – новшество внедряется в производство.
  
Во всем мире разработка приложений с применением нанотехнологий пока не особо развита, больше теоретических работ, фундаментальных исследований. Даже один из мировых лидеров в этой области США в промышленности нанотехнологии активно не применяет. Там ограничиваются производством <Node id="4998"/>нанотрубок<Node id="5008"/>, <Node id="5010"/>фуллеренов<Node id="5020"/> – это такая структура углерода, других нанообъектов. Но какого-то широкого использования, которое бы произвело революцию, нет.
 То есть шум вокруг нанотехнологий, даже мода, преувеличены? 
Возможно. Уже сейчас есть такие мысли, что нужно заниматься не только внедрением нанотехнологий, но и проблемами стандартизации, и самое главное, просчитывать возможные риски от внедрения нанотехнологий. Это тоже небезобидно, между прочим. Сейчас царит даже некоторая эйфория среди ученых в области нанотехнологий.
  
Вспомним пример атомной энергии, помимо полезной стороны есть обратная – атомная бомба. То же самое здесь. <Node id="5635"/>Наночастицы<Node id="5646"/> вроде безобидные, но, например, косметика с применением <Node id="5703"/>наночастиц<Node id="5713"/> может быть вредной для человеческого организма. Потому что у вещества появляются совершенно новые проникающие свойства. Не случайно во всем мире исследования безопасности применения нанотехнологий начинают выходить на первое место.
 Ситуация напоминает исследования в области клонирования. До моратория дело не дойдет? 
Нет. Пока о моратории разговоров, конечно, нет. Но тем не менее.
 Какова поддержка развития нанотехнологий на уровне Правительства Республики Татарстан? 
Ну пока разговоры идут. Хотят создать различные центры в области нано. У нас при Академии наук создан совет по нанотехнологиям. Председателем является академик <Node id="6348"/>Кев Салихов<Node id="6359"/>. Обязательно нужен центр по координации разработок в этой области. Может быть, будет центр на базе КГУ, но пока об этом говорить рано.
 Кев <Node id="6500"/>СалиховМякзюм Халимуллович<Node id="6526"/>, никто кроме Вас не ответит лучше на вопрос о нынешних позициях КГУ в масштабе страны. Какое место занимает университет в общероссийской системе образования? 
Трудно сказать. Вот недавно прошел грант ведущих научных школ. Например, гранты получили три ведущие научные школы Казанского университета, в частности, школы Бориса Кочелаева, Наиля Сахибуллина и моя. В России больше только в МГУ, в Санкт-Петербургском университете тоже три, а в других университетах по одной или вообще нет.
  
Что касается гуманитарных наук, то там оценка своя, но позиции тоже прочные. И в области филологии, и истории наших ученых признают везде, они выступают с пленарными докладами. В экономике пока несколько сложнее. Востоковеды наши очень хорошо котируются – китайский, корейский, персидский языки. Возможно, будут открываться новые направления востребованных сегодня языков. Хотя процесс этот не такой простой – нужны хорошие преподаватели.
 <Node id="7456"/>Марат<Node id="7461"/> <Node id="7462"/>Вагизовhttp://info.tatcenter.ru/…ce/58072.htmОчень<Node id="7512"/> интересное интервью! И вот что значит «настоящий учёный»: по любому вопросу высказывается не категорически, а с оговорками (всегда уместными). Интересен его взгляд на развитие НТ в нашей стране и в мире, который существенно отличается от точек зрения наших более «радикальных НТ-патриотов»: дескать, пока эта область принадлежит, скорее, к области исследований, а не прикладных разработок. Впрочем, может быть, потому, что сам он далёк от мира «коммерциализации (результатов) НИОКР»… Тем не менее, его точка зрения на многие вопросы/проблемы развития НТ, естественно, заслуживает внимания и всяческого уважения…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="3293" EndNode="3310">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="2212" EndNode="2224">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="4232" EndNode="4240">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Туполев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="6348" EndNode="6359">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Салихов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="5703" EndNode="5713">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="7456" EndNode="7461">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Марат</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="42" EndNode="65">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="2541" EndNode="2551">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноструктура" StartNode="3594" EndNode="3606">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="200" EndNode="215">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ульянов-Ленина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1441" EndNode="1459">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="3429" EndNode="3435">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">ученый</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гюнтер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата_рождения" StartNode="261" EndNode="279">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">07</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="1046" EndNode="1051">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ленин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="7462" EndNode="7512">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="7" EndNode="14">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Халимуллович</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Салахов</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="216" EndNode="230">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Халимуллович</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Салахов</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="4643" EndNode="4652">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="232" EndNode="259">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Халимуллович</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Салахов</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="2859" EndNode="2869">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="3766" EndNode="3808">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="2606" EndNode="2632">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="795" EndNode="814">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Халимуллович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Фуллерен" StartNode="5010" EndNode="5020">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="6500" EndNode="6526">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Халимуллович</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="2891" EndNode="2910">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Дата" StartNode="3447" EndNode="3455">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наночастица" StartNode="5635" EndNode="5646">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Нанотрубка" StartNode="4998" EndNode="5008">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
