<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ВНЕДРЕНИЕ ПРОРЫВНЫХ ТЕХНОЛОГИЙ: ГОТОВНОСТЬ НОМЕР ОДИНФГУП «Производственное объединение «Старт» (образовано в <Node id="110"/>1954 г.<Node id="117"/>)  – одно из крупнейших приборостроительных предприятий Федерального агентства по атомной энергии РФ. Специализируется на выпуске сложных радиотехнических, электромеханических, микромеханических и электронных приборов и систем.
Сергей БАЙДАРОВ, генеральный директор ФНПЦ ФГУП «ПО «Старт»
C <Node id="407"/>2006 г.<Node id="414"/> в состав объединения вошел Научно-исследовательский и конструкторский институт радиоэлектронной техники (НИКИРЭТ), который входит в число ведущих в России разработчиков технических средств охраны и систем управления доступом. При активном и непосредственном участии ФГУП «ПО «Старт» создан и развивается ядерный щит страны.
ФНПЦ ФГУП «ПО «Старт»  – одно из тех динамично развивающихся предприятий российской промышленности, которые сохранили и приумножают традиции создания и внедрения уникальных технологий и оригинальных конструкторских решений. Предприятие производит конкурентоспособную наукоёмкую, высокотехнологичную продукцию для нужд оборонного комплекса, предприятий <Node id="1091"/>Росатома<Node id="1099"/>, атомной энергетики, топливно-энергетического комплекса, РЖД, медицины и др.
Сегодня ПО «Старт»  – современный научно-экспериментальный и опытно-производственный центр, способный проводить междисциплинарные исследования и разработки технологий обработки специальных и <Node id="1368"/>наноматериалов<Node id="1382"/>, обеспечивающие скорейший переход от фундаментальных разработок новых видов специальных приборов и прорывных технологий к их промышленному внедрению и производству.

В <Node id="1551"/>настоящее время<Node id="1566"/> в объединении, насчитывающем более 8300 человек, 20 кандидатов и докторов наук, более 20 лауреатов Государственной премии и премии Правительства РФ, 11 человек удостоены званий «Заслуженный машиностроитель» и «Заслуженный конструктор».
Итоги, задачи, перспективыРаботами в области приборостроения для нанотехнологий ПО «Старт» начало заниматься в еще <Node id="1918"/>1989 г.<Node id="1925"/>, когда представители двух крупнейших научных коллективов СССР – Института радиотехники и электроники (ИРЭ) АН СССР и МГУ имени М.В. Ломоносова предложили специалистам предприятия разработать сканирующий туннельный микроскоп (СТМ) на базе созданного к тому времени в МГУ первого в СССР лабораторного макета данного прибора.

В отличие от известных тогда образцов СТМ, имевших один рабочий зонд и рабочее поле размерами в единицы или, в лучшем случае, в десятки микрон, разработки специалистов предприятия предусматривали два электрически и механически независимых зонда, а также возможность работы с образцами размером до 10х10 мм и оригинальные линейные шаговые пьезодвигатели с минимальным дискретом перемещения 20 нм.
Кроме СТМ, по техническому заданию учёных Института радиотехники и электроники (ИРЭ РАН) была разработана и изготовлена опытная установка с квазикольцевым барьером для нанесения на подложки молекулярных монослоёв повышенной однородности по технологии Ленгмюра–Блоджетт с заранее заданными числом слоёв  – в одну, две, три и более молекул, и их ориентацией в каждом слое. Уже тогда в ходе перечисленных работ часто создавались оригинальные конструкции, обладавшие патентной чистотой в странах СНГ, а в ряде случаев и в развитых странах Запада.

В <Node id="3192"/>настоящее время<Node id="3207"/>, учитывая приоритет работ по национальной программе нанотехнологий и для объединения научного и производственного потенциала организаций атомной отрасли, приказом руководителя <Node id="3384"/>Росатома<Node id="3392"/> в <Node id="3395"/>2006 г.<Node id="3402"/> создан Центр нанотехнологий и <Node id="3433"/>наноматериалов<Node id="3447"/> <Node id="3448"/>Росатома<Node id="3456"/> при консолидирующей роли ФГУП ВНИИНМ им. академика А.А. Бочвара, г. Москва. В этих условиях и с учётом программных мероприятий Федеральной целевой программы по нанотехнологиям, принимая во внимание имеющиеся задел и опыт работ в этих направлениях, руководством Федерального агентства и ФГУП «ПО «Старт» принято решение о возобновлении работ в области нанотехнологий и <Node id="3825"/>наноматериалов<Node id="3839"/>.

На состоявшемся <Node id="3858"/>25 сентября 2007 г.<Node id="3877"/> в <Node id="3880"/>Росатоме<Node id="3888"/> заседании Научно-координационного совета (НКС) Центра по нанотехнологиям и <Node id="3964"/>наноматериалам<Node id="3978"/> было принято решение о принятии ФНПЦ ФГУП «ПО «Старт» в состав наноцентра, отметив при этом важность наличия в составе Центра такого развитого научно-производственного комплекса, каковым является предприятие сегодня.
Приоритетные направления и потенциал ПО «Старт»
В рамках разработки стратегии развития ПО «Старт» в наносфере специалистами предприятия тщательно проанализированы принятые руководством страны директивные документы по данной тематике, а также опыт работ зарубежных стран в этой области, с целью изучения основных перспектив и оценки важности конкретных направлений развития нанотехнологий. Выделенные научно-технологические направления работ рассматривались применительно к возможности участия ПО «Старт» в их выполнении.
1. Предприятие готово принять участие в разработке и изготовлении сложного наукоёмкого оборудования для фундаментальных и исследовательских работ (включая уникальные технологические стенды и испытательное оборудование).
2. Второе направление  – <Node id="4962"/>наноматериалы<Node id="4975"/>  – полупроводниковые <Node id="4997"/>наноструктуры<Node id="5010"/>, фотонные кристаллы, <Node id="5032"/>магнитные <Node id="5042"/>наноструктуры<Node id="5055"/>, фуллереноподобные материалы и т.д.

Предприятие <Node id="5105"/>в течение более 40 лет<Node id="5127"/> использует в выпускаемой аппаратуре магнитомягкие, магнитотвёрдые, конструкционные, проводящие, композитные и другие материалы и заинтересовано в применении <Node id="5285"/>наноматериалов<Node id="5299"/>, имеющих принципиально более высокие характеристики, чем у микро– и макроструктурных материалов. Особенно важно принять участие в отработке их структуры и технологий производства для последующего применения в составе изделий нового поколения и в их испытаниях.
3. В соответствии со «Стратегией развития электронной промышленности России на период <Node id="5647"/>до 2025 г.<Node id="5657"/>», принятой в <Node id="5671"/>сентябре<Node id="5679"/>, в рамках приоритетного развития микросистемотехники намечено снижение массо-габаритных показателей и энергопотребления выпускаемых предприятием приборов микромехатроники и бортовой аппаратуры. Это всегда было одной из основных задач при освоении приборов нового поколения. В дальнейшем устойчиво просматривается тенденция неуклонного ужесточения указанных требований, реализовать которые без применения наноразмерных устройств и приборов просто не представляется возможным. У предприятия есть опыт такого эффективного сотрудничества с ВНИИЭФ, НИИИС, ВНИИА, КБМ и многими другими ведущими разработчиками и КБ России, и эти работы должны и будут продолжаться.
4. В части создания научно-экспериментальной базы, метрологического обеспечения и стандартизации в области нанотехнологий ПО «Старт» имеет хорошие наработки и перспективы. Сюда входят и намеченные работы по созданию диагностических комплексов нового поколения на базе сканирующих и магнитных микроскопов с целью изучения и контроля качества поверхностей и приповерхностного слоя металлов, и практически созданный в рамках объединения отраслевой технический центр по электрорадиоизделиям внешней поставки, который реально может функционировать как Центр коллективного пользования для исследования характеристик и свойств <Node id="6959"/>наноматериалов<Node id="6973"/> и изделий на их основе; сейчас создание таких центров предусмотрено ФЦП «Развитие инфраструктуры наноиндустрии…».

В работах по техническому перевооружению предприятия были учтены перспективы работ предприятия в высокотехнологичных областях науки и производства. В частности, приобретен ряд современного исследовательского оборудования, включая электронный сканирующий микроскоп с разрешением 3,0 нм, и др. Всё это может быть эффективно использовано при исследованиях и создании <Node id="7453"/>наноматериалов<Node id="7467"/>, элементов наносистемной техники и наноэлектроники.
5. Для практического обеспечения принятой «Стратегии развития электронной промышленности России…», обеспечивающей успешную реализацию программных мероприятий целого ряда федеральных, межгосударственных и межведомственных целевых программ (включая «Развитие инфраструктуры наноиндустрии…»), на предприятии в <Node id="7827"/>настоящее время<Node id="7842"/> разрабатывается перспективная программа развития микроэлектронного производства и микросистемной техники, в её реализации делаются практические шаги. Она должна стать основой для опережающего развития технологической базы производства наноизделий.
Товарный знак предприятияСтратегия – залог успеха
Таким образом, в первую очередь ПО «Старт» видит себя опытно-экспериментальной и опытно-производственной базой нанотехнологий, которая способна реализовать результаты фундаментальных и прикладных исследований в области наносферы в конкретные устройства и приборы. Причём предприятие будет способно не только изготавливать макетные образцы, но и осваивать серийное производство наносистемной техники (включая микромехатронику), используя весь спектр имеющихся на предприятия наукоемких технологий в области производства микроэлектромеханических устройств.
Понимая важность работ по новой национальной программе развития нанотехнологий, дающей шанс атомной энергетике исторически стать центром высокотехнологичных отраслей, которые в ближайшей перспективе могут изменить привычный облик изделий и материалов, на порядки повысив их полезные эксплуатационные свойства, сегодня особенно важно правильно определить место, перспективы и стратегию развития предприятия в этой важнейшей области науки и технологий для более правильного и эффективного планирования и использования инвестиций, направляемых на развитие наносферы предприятия. Именно это станет залогом выполнения намеченных целей.
ФГУП «Производственное объединение «Старт»
442960, <Node id="9378"/>г. Заречный, Пензенской обл.<Node id="9406"/>, пр. Мира, д. 1

Тел./факс: +7 (8412) 58–27–55 / +7 (8412) 65–17–58

Телетайп: 155260 «Сура»

Е-mail: <Node id="9509"/>info@startatom.ruhttp://www.startatom.ru/http://sovetnikprezidenta.ru<Node id="9578"/>/…_region.htmlДа, в бой пошли «гиганты», флагманы нашей индустрии… Так что это даёт (некоторую) надежду на успехи в развитии отечественных нанотехнологий. Тем более, что руководители этих «гигантов» чётко представляют себе цели, задачи и перспективы предстоящих работ: «…сегодня особенно важно правильно определить место, перспективы и стратегию развития предприятия в этой важнейшей области науки и технологий для более правильного и эффективного планирования и использования инвестиций, направляемых на развитие наносферы предприятия». Помимо этого, восхищают молодой задор и уверенность автора в том, что практически все задачи, поставленные перед возглавляемым им коллективом, будут успешно выполнены… И это – здОрово! Молодец, Сергей Юрьевич! Так держать! Успехов вам на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1551" EndNode="1566">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="3964" EndNode="3978">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3192" EndNode="3207">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="3880" EndNode="3888">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="3858" EndNode="3877">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="расположение" StartNode="9378" EndNode="9406">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="5285" EndNode="5299">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Электронная_почта" StartNode="9509" EndNode="9578">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="1368" EndNode="1382">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="3384" EndNode="3392">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="3448" EndNode="3456">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="407" EndNode="414">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="110" EndNode="117">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="7827" EndNode="7842">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="3825" EndNode="3839">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Властная_Структура" StartNode="1091" EndNode="1099">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="5671" EndNode="5679">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="3433" EndNode="3447">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="5105" EndNode="5127">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наноматериал" StartNode="7453" EndNode="7467">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="1918" EndNode="1925">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Магнитная+наноструктура" StartNode="5032" EndNode="5055">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наноструктура" StartNode="5042" EndNode="5055">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Год" StartNode="3395" EndNode="3402">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="6959" EndNode="6973">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наноматериал" StartNode="4962" EndNode="4975">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноструктура" StartNode="4997" EndNode="5010">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="5647" EndNode="5657">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
