<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Центр нанотехнологий создадут в МГУНаучно-образовательный центр по нанотехнологиям создается в знаменитом Московском Государственном университете им. М.В.Ломоносова.

Об этом на заседании Координационного совета по нано- и биотехнологиям объявил сегодня ректор университета Виктор Садовничий.
По его словам, новый центр будет создан «на базе ряда естественных факультетов МГУ, в частности, химического, физического, факультета наук о материалах и других факультетов МГУ». Также в создании университетского центра примет участие РНЦ «Курчатовский институт».

Как рассказал ректор МГУ, для будущего центра «уже закуплена часть научного оборудования, которое на данный момент распределено по различным лабораториям университета». Также, по его словам, уже готов проект строительства корпуса для будущего центра нанотехнологий.
В основе Научно-образовательного центра будет лежать модель междисциплинарного образования, которая на данный момент действует в МГУ на факультете наук о материалах ФНМ. Сейчас разрабатывается пакет нормативных документов, необходимых для открытия новой специальности и специализации. Он будет представлен на рассмотрение первому вице-премьеру РФ Сергею Иванову, курирующему нанотехнологии.
<Node id="1215"/>http://www.vz.ru/…/153141.htmlЭто<Node id="1248"/> замечательно!.. Во-первых, это показывает, что и МГУ, наконец-то, по-серьёзному включается в грядущую наногонку, а для этого, во-вторых, делает правильный и вполне логичный шаг: собирает все наличные силы «в один кулак» – собирает всё необходимое оборудование в одном месте, строит специальный корпус и т.п. В качестве основной «идеологии» будет взята уже фактически обкатанная модель междисциплинарного образования, которая на данный момент действует в МГУ на факультете наук о материалах (ФНМ). Так что (главное) решение уже принято, собираются необходимые документы и ожидается одобрение начальства. То есть всё готово для скорого старта. Поздравляем и желаем успехов на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1215" EndNode="1248">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
