<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Терминаторы поработят ЗемлюПланету заселят киборгиЧеловечество стоит на грани величайших исторических перемен. К такому выводу пришли ученые, принимавшие участие в глобальном исследовании перспективных научных направлений, которые будут развиваться в ХХI <Node id="255"/>веке<Node id="259"/>. Результаты были объявлены на годовом собрании Американской ассоциации содействия развитию науки (AAAS) в Бостоне. Согласно прогнозу известного американского ученого Рэя Курцвайля, уже к <Node id="447"/>2029 году<Node id="456"/> планету с нами будет разделять искусственный разум. Искусственный мозг, созданный в результате наноразработок, может оказаться поумнее простого человеческого. Поэтому вскоре людям покажется логичным воссоединиться с умными машинами. Кино про старого доброго Терминатора имеет шанс стать новой «книгой пророчеств» и памятником гениальному прозрению будущего.
Однако, делая подобные заявления, ученый спешит успокоить общество – по его мнению, описанного в фантастической литературе и неоднократно показанного в кино противостояния между искусственным и натуральным разумом пока не предвидится. Ученый мотивирует свою уверенность в завтрашнем <Node id="1098"/>дне<Node id="1101"/> тем фактом, что машины, придуманные и построенные человеком, создавались ему в помощь, а не во зло. Якобы еще ни один лишенный управления экскаватор не напал на homo sapiens, и ни одна газонокосилка не вздумала погнаться за садовником, да и электронный калькулятор никого за пальцы не покусал.
Машины служат человеку верой и правдой, помогая ему в том, чем ему не очень хочется заниматься собственноручно. То же самое можно сказать и об умной электронике. Компьютер, созданный для того чтобы усилить слабоватую (чего уж там скрывать) человеческую память, не может напасть на своего пользователя. Точно так же и в дальнейшем, по мнению Курцвайля, будут складываться отношения человека и техники. Разница лишь в том, что сегодня компьютер еще не является частью головного мозга человека. Но не пройдет и <Node id="1904"/>двадцати лет<Node id="1916"/>, как возможность встроить его туда станет реальной. Слияние человека с машиной ‑ следующий шаг нашей цивилизации.
Есть такая частица ‑ «нано». Благодаря развитию нанотехнологий у человечества появится путь развития, который позволит инсталлировать прямо в мозг микропроцессоры, в результате чего у человека появятся новые способности. К примеру, память, возможностями которой сегодня ограничен человек, станет практически безразмерной. Не очень понятно, зачем это нужно – умножать в уме семизначные числа, если с этой задачей пока неплохо справляется калькулятор в мобильнике, но, несомненно, издалека такая возможность кажется забавной. Тем более что если верить ученым, и сам мобильный телефон скоро будут имплантировать прямо в мозг.

Впрочем, если на развитие науки смотреть отстраненно, кажется, что силе научной мысли можно найти какое-то более целесообразное применение: например, направить эту мысль на развитие давно предсказанной фантастами нуль-транспортировки, чтобы обеспечить беспрепятственное и безопасное перемещение по планете. Все-таки мега-интеллект, человек-компьютер, способный удержать в уме всю Вселенную, но ежедневно рискующий застрять в пробке на Ленинградском проспекте или даже разбиться на скоростной трассе, выглядит глупо.
Кроме того что человек с головой, напичканной девайсами, станет умнеть не <Node id="3245"/>по годам<Node id="3253"/>, согласно мнению ученых, он еще и в эмоциональном плане даст фору современному человеку, которого к тому времени вероятно переименуют в «человека устаревшего». Из этого следует, что не только математическая сила мозга, дающая технические возможности, но и эмоциональные прорывы будут свойственны киборгам.

Следовательно, от них вполне можно ожидать, к примеру, самовыражения в искусстве. Или хотя бы восприимчивости к человеческому искусству. Вот уж кто поплачет тогда над кадрами из старинного фильма про утопающего в жидком металле Терминатора!
ОЛЬГА <Node id="3808"/>ФИЛАТОВАhttp://weekend.rbcdaily.ru/…crazy/324098Когда-то<Node id="3864"/> я тоже увлекался «научной фантастикой». Теперь же пристрастие вполне взрослых «дядей» к этому виду искусств кажется мне ребячеством и каким-то неизжитым инфантилизмом. Очевидно, что постепенно человечество сможет (в случае необходимости!) заменять те или иные органы человека на искусственно созданные (и в этом ему действительно смогут помочь нанотехнологии), но вряд ли найдётся такой чудак, который будет заменять их в своём организме БЕЗ крайней на то необходимости. Разве что какой-то киношный злодей, фанатик всего «искусственного». У нас ведь ещё столько НАСТОЯЩИХ проблем, которые нужно решать уже сейчас: борьба с болезнями и серьёзными травмами, замена «отказавших» или нефункционирующих (по разного рода причинам) органов! Да мало ли… Кроме того, до этих времён (типа <Node id="4644"/>2029 г.<Node id="4651"/>) ещё дожить надо. Впрочем, времечко бежит так быстро…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="447" EndNode="456">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1904" EndNode="1916">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3808" EndNode="3864">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1098" EndNode="1101">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="4644" EndNode="4651">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="255" EndNode="259">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3245" EndNode="3253">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="447" EndNode="456">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
