<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Суперсовременные технологииВ США журнал Technology Review Массачусетского технологического института опубликовал список 10 технологий, которые в <Node id="145"/>ближайшие годы<Node id="159"/> будут иметь особенно большое значение.
Как считают сотрудники Technology Review в рейтинг Emerging Technologies в <Node id="274"/>2008 году<Node id="283"/> попали в десятку следующие технологии:
 1. Так называемые нано-радиочипы, разрабатывающиеся учеными из Калифорнийского университета в Беркли. По мнению исследователей, применение <Node id="463"/>углеродных <Node id="474"/>нанотрубок<Node id="484"/> позволит существенно улучшить характеристики радиочастотных приемопередатчиков, в частности, понизить их энергопотребление и, соответственно, повысить время автономной работы конечных устройств от батарей, отмечает «Компьюлента» 2. Кроме того, в список включена методика «моделирования непредвиденных ситуаций». Считается, что путем совмещения накопленных данных в различных областях и современных компьютерных технологий можно будет лучше прогнозировать различные события. 3. Также десятку попали атомные магнитометры. Авторы списка полагают, что применение крошечных <Node id="1054"/>сенсоров<Node id="1062"/> магнитного поля позволит вывести средства магнитно-резонансной томографии на качественно новый уровень. 4. В список также включены так называемые целлюлолитические ферменты. Их применение может повысить эффективность процессов производства биотоплива. 5. Дальнейшие исследования в области технологий изготовления графеновых транзисторов, по мнению Technology Review, в перспективе приведут к появлению сверхбыстрых компьютерных процессоров с невысоким энергопотреблением. 6. Не последнюю роль в развитии компьютерной техники могут сыграть и так называемые «вероятностные чипы», которые при выполнении определенных задач будут давать приблизительные ответы в обмен на выигрыш в производительности и энергопотреблении. 7. Кроме того, в <Node id="1797"/>ближайшие годы<Node id="1811"/> будут активно развиваться веб-приложения, работать с которыми пользователи смогут с любого компьютера, подключенного к интернету. 8. Нашлось в списке место и ученым, занимающимся исследованиями в области беспроводного электричества. Считается, что в перспективе такие системы передачи энергии можно будет использовать для беспроводной подзарядки аккумуляторов портативных устройств или для питания бытовых приборов. 9. Также немаловажную роль в <Node id="2257"/>ближайшие годы<Node id="2271"/> будут играть средства сбора статистической информации. 10. Наконец, принципиально новые модели, объясняющие работу человеческого мозга. <Node id="2408"/>http://www.rususa.com<Node id="2429"/>/…0978-catid-6Ну, это «американский» список. Неплохо было бы и нашим экспертам составить аналогичный списочек. Правда, недавно мы писали о том, что эксперты (по линии Роспатента) отобрали целых 100 «самых-самых» крутых изобретений. Было бы неплохо не только составлять, но и сопоставлять эти самые списки. Это пригодилось бы, в частности, для ориентации наших учёных/исследователей, педагогов/преподавателей, популяризаторов науки и техники, а, может быть, даже и части нашего «чиновного люда»… Вопрос: Кто будет составлять (у нас) подобные списки?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="274" EndNode="283">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1797" EndNode="1811">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2408" EndNode="2429">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="463" EndNode="484">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Сенсор" StartNode="1054" EndNode="1062">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="274" EndNode="283">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2257" EndNode="2271">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="474" EndNode="484">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="145" EndNode="159">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
