<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Явление нагревания магнитных частиц в переменном магнитном поле известно уже <Node id="79"/>около 50 лет<Node id="91"/>, и оно может быть использовано при лечении раковых опухолей методом гипертермии. Основным параметром при выборе материала является высокое удельное поглощение, благодаря которому частицы выделяют много тепла при воздействии магнитного поля, минимизируя требуемую дозу вводимых в организм <Node id="380"/>наночастиц<Node id="390"/>, а также область их воздействия, то есть степень повреждения здоровых тканей. Однако для клинического использования важно ещё и иметь возможность наблюдать за местонахождением частиц в организме прежде, чем начинать лечение. Традиционно для проведения гипертермии использовались <Node id="670"/>наночастицы<Node id="681"/> оксида железа ввиду их хорошей биосовместимости. Для визуализации с помощью магнитного резонанса подходят высокодисперсные частицы суперпарамагнитного оксида железа, но они не обладают достаточно высоким значением удельного поглощения (УП). 
 
Ученые из Тайерского Инженерного Колледжа (Thayer School of Engineering,), совместно с сотрудниками Дартмундского Медицинского Колледжа (Dartmouth Medical School,) нашли оригинальное решение данной дилеммы: они смогли объединить высокое УП <Node id="1166"/>наночастиц<Node id="1176"/> железа (вдвое большее, чем у оксида железа, за счет вдвое большей намагниченности насыщения железа) с суперпарамагнитными свойствами оксида железа, позволяющими наблюдать за частицами in vivo. Обоими этими свойствами обладают <Node id="1403"/>наночастицы<Node id="1414"/> железа, покрытые тонкой оксидной пленкой (Fe3O4). Помимо того, что оксидная пленка помогает визуализировать частицы, она также пассивирует <Node id="1554"/>наночастицы<Node id="1565"/> железа, которые иначе бы были неустойчивы к окислению на воздухе. 
 
Подобный композит был синтезирован методом обратных мицелл в бромиде цетилтриметиламмония. Полученные частицы имели диаметр 10-15 нм, обладали большой магнитной анизотропией, а их УП почти вдвое превышало УП <Node id="1843"/>наночастиц<Node id="1853"/> оксида железа. 
 
Частицы предполагается доставлять в опухоли двумя путями: напрямую вводить через шприц, либо помечать антителами и вводить в кровь. 
 
Работа опубликована в Applied Physics Letters. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="380" EndNode="390">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1403" EndNode="1414">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="670" EndNode="681">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="79" EndNode="91">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="1843" EndNode="1853">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="1554" EndNode="1565">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1166" EndNode="1176">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
