<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Широкое использование <Node id="23"/>углеродных <Node id="34"/>нанотрубок<Node id="44"/> и других <Node id="54"/>наноматериалов<Node id="68"/> в биомедицинских целях, например, для доставки лекарств в живой организм, сдерживается из-за недостатка знаний об их поведении in vivo. Для серьезного изучения фармакокинетики и биораспределения in vivo требуется быстрый, удобный и универсальный метод слежения.

Такой метод – радиоиндикаторный с использованием метки 125I – разработали китайские ученые. Продемонстрирована его эффективность при изучении in vivo биораспределения УНТ, функционализованных разными способами; количественно определены поглощение и распределение многостенных <Node id="608"/>углеродных <Node id="619"/>нанотрубок<Node id="629"/> двух типов – тау-МСНТ и твин-МСНТ. (Тау-МСНТ – <Node id="677"/>нанотрубки<Node id="687"/> с ковалентной функционализацией таурином1, твин-МСНТ – <Node id="743"/>нанотрубки<Node id="753"/> в оболочке твина2).

Напомним, что для исследований in vivo используются растворы <Node id="836"/>нанотрубок<Node id="846"/>. Для их получения <Node id="865"/>нанотрубки<Node id="875"/>, обычно объединенные в жгуты или пучки, надо диспергировать. Существует два подхода к решению этой проблемы: механические методы и методы, которые изменяют поверхностную энергию (как физические, так и химические). Механические методы (например, ультразвуковая обработка) отделяют <Node id="1156"/>нанотрубки<Node id="1166"/> друг от друга, но могут и повредить их. Химические методы используют ковалентную функционализацию поверхности для повышения смачиваемости или адгезии, но при этом могут ввести дефекты (например, использование кислот при высоких температурах). В <Node id="1412"/>последние годы<Node id="1426"/> для приготовления и водных, и органических растворов стали широко использовать нековалентную функционализацию УНТ с помощью поверхностно-активных веществ (ПАВ) или полимеров [2].
Твины – одна из групп ПАВ. Ультразвуковая обработка, используемая вместе с ПАВ, помогает создать щели на концах пучков и облегчить проникновение ПАВ (рис.1). Возможные механизмы диспергирования <Node id="1800"/>нанотрубок<Node id="1810"/> с помощью ПАВ схематически показаны на рисунке 2.

МСНТ в работе [1] были синтезированы CVD методом. Диаметр 10–20 нм, длина от нескольких до нескольких десятков микрон. 125I был получен в Китайском институте атомной энергии. После обработки и функционализации тау- и твин-МСНТ были маркированы радиоактивным йодом 125I с помощью широко применяемого мягкого йодогенного метода. Были приготовлены также I-тау-МСНТ со стабильным йодом. Результаты исследования этих <Node id="2274"/>нанотрубок<Node id="2284"/> методом РФЭС говорят о том, что атомы йода ковалентно связаны с атомами углерода на стенке тау-<Node id="2380"/>нанотрубки<Node id="2390"/>.

Данные электронной микроскопии показывают, что <Node id="2440"/>нанотрубки<Node id="2450"/> в сыворотке крови мышей остаются диспергированными, при этом на тау-МСНТ, в отличие от твин-МСНТ, видны адсорбированные белки (рис.3).

Эксперименты in vivo были проведены на мышах. После акклиматизации мышей разделили на группы по 5 штук и ввели внутривенно (в вену хвоста) однократную дозу 100 µл раствора 125I тау-МСНТ. Через разные промежутки времени после этого мышей умертвили и с помощью γ-детектора определили активность 125I (в процентах к исходной) в отдельно взятых тканях щитовидной железы, сердца, легкого, печени, почек, селезенки, желудка, кишечника.

Через 5 мин после введения <Node id="3045"/>примерно 80%<Node id="3057"/> тау-МСНТ достигло печени, и всего <Node id="3092"/>5,4%<Node id="3096"/> и <Node id="3099"/>2,4%<Node id="3103"/> попало в легкие и селезенку, соответственно (но не в другие органы – кровь, мозг, желудок, мышечную ткань, кость и кишечник). <Node id="3230"/>Через 6 часов<Node id="3243"/> в печени осталось ~ <Node id="3264"/>75%<Node id="3267"/>, а <Node id="3271"/>2,6%<Node id="3275"/> – в селезенке; в легких активность постепенно снижалась. Низкая радиоактивность в щитовидной железе, главной мишени для йода, указывает на то, что из индикатора теряется чрезвычайно малое его количество.

В отличие от тау-МСНТ, твин-МСНТ обнаруживаются не только в печени, селезенке, легких, но также в других органах – желудке, почке, кишечнике. При этом их поглощение в печени через все интервалы времени меньше, чем для тау-МСНТ. Более того, <Node id="3721"/>через 5 минут<Node id="3734"/> после инъекции содержание твин-МСНТ в крови составляет <Node id="3790"/>6,5%<Node id="3794"/>, а тау-МСНТ в крови остается всего <Node id="3830"/>0,7%<Node id="3834"/>. Видимо, это связано с хорошим диспергированием твин-МСНТ.

По мнению авторов метод, использующий радиоактивный йод, наиболее удобен. Нанесение метки происходит быстро и легко. В <Node id="4014"/>настоящее время<Node id="4029"/> для изучения накопления в органах лекарств и других веществ, путей их выведения, биодоступности используются меченые 14C-соединения, несмотря на очень высокую стоимость и трудоемкость синтеза. Для детектирования требуется жидкий сцинтилляционный счетчик. К тому же период полураспада 14С составляет <Node id="4329"/>5730 лет<Node id="4337"/>, в отличие от 125I, который имеет период полураспада <Node id="4391"/>60,2 дня<Node id="4399"/>, то есть, нет проблем с хранением радиоактивных отходов. Сходство результатов, полученных для распределения 125I тау-МСНТ в печени, селезенке и легком в работе китайских ученых, и в других исследованиях с 14С тау-МСНТ, показывает, что метод радиоактивного йода надежен [1]. Конечно, он имеет некоторые ограничения. Ковалентная связь I-С сильнее физической адсорбции ионов йода на УНТ, но в физиологических условиях ее довольно просто разорвать. Метод подходит для довольно короткого слежения (<Node id="4893"/>менее 24 часов<Node id="4907"/>), однако в большинстве случаев этого достаточно. Метод прост, надежен и универсален.

_______________________
1 таурин – от латинского taurus (бык), H2N(CH2)2SO3H (на его основе, кстати, производятся известные глазные капли Тауфон), впервые был выделен из бычьей желчи.
2 твины – группа поверхностно-активных веществ (Tween-60 – на основе полиэтиленоксидсорбитмоностеарата, Tween-80 – на основе полиэтиленоксидсорбитмоноолеата).
 1. X.Deng et al., Nanotechnology 19, 075101 (2008) 2. ZL.Vaisman, Adv. Colloid Interface Sci. 128–130, 37 (2006) 3. M.S.Strano et al,. J Nanosci. Nanotech. 3, 81 (2003) 4. K.Yurekli et al., J Am. Chem. Soc. 126, 9902 (2004) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1156" EndNode="1166">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="4329" EndNode="4337">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1800" EndNode="1810">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="865" EndNode="875">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="3271" EndNode="3275">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="743" EndNode="753">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="619" EndNode="629">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4014" EndNode="4029">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3721" EndNode="3734">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="4329" EndNode="4337">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="3045" EndNode="3057">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="3099" EndNode="3103">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="4893" EndNode="4907">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="836" EndNode="846">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="3264" EndNode="3267">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="2274" EndNode="2284">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="3092" EndNode="3096">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="4391" EndNode="4399">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="3830" EndNode="3834">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1412" EndNode="1426">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="608" EndNode="629">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="2380" EndNode="2390">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="54" EndNode="68">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="3790" EndNode="3794">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3230" EndNode="3243">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="34" EndNode="44">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="23" EndNode="44">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="677" EndNode="687">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанотрубка" StartNode="2440" EndNode="2450">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
