<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Петербурге <Node id="13"/>8 октября<Node id="22"/> откроется 1-й Международный Инновационный ФорумВ Петербурге <Node id="83"/>8 – 10 октября<Node id="97"/> будет проходить 1-й Международный Инновационный Форум.
 Как сообщили АБН в пресс-службе КЭРППиТ, форум откроется пленарным заседанием «Инновационная Россия – <Node id="256"/>XXI век<Node id="263"/>». Кроме того, <Node id="278"/>8 октября<Node id="287"/> откроются выставка «Инновационный Санкт-Петербург» и Российская Венчурная Ярмарка. 
Российский Венчурный Форум, который откроется на <Node id="421"/>следующий день<Node id="435"/>, посетят крупнейшие отечественные и зарубежные специалисты в области венчурного финансирования, развития бизнеса на этапах посевной стадии и стадии старт-ап.
 Пройдет международная конференция «Влияние прямых частных инвестиций на развитие национальных экономик» и конференция «Законодательные инициативы по улучшению правовой среды для прямых частных инвестиций». В <Node id="803"/>этот день<Node id="812"/> состоятся дискуссии с участием представителей федеральных инфраструктурных проектов, направленных на развитие инновационной деятельности – Российской венчурной компании и Российской корпорации нанотехнологий (в <Node id="1024"/>третий день<Node id="1035"/> Форума руководители Корпорации проведут мастер-класс «Финансирование проектов в сфере нанотехнологий»). 
<Node id="1141"/>Третий день<Node id="1152"/>, <Node id="1154"/>10 октября<Node id="1164"/>, – <Node id="1168"/>день<Node id="1172"/> предпринимателей, для которых организованы специальные мероприятия образовательной и инфраструктурной направленности. Впервые в истории проведения подобных мероприятий два крупных международных центра будут проводить специальные мастер-классы: EVCA «Искусство управления фондами венчурного капитала» – для управляющих компаний российских венчурных фондов, и Babson College «Успешная презентация» для инновационных компаний.
 Для молодых инновационных компаний запланирован ряд обучающих и просветительских мероприятий, в том числе, о мерах по государственной поддержке инновационной деятельности и возможностях инновационной инфраструктуры Санкт-Петербурга. 
Также состоятся торжественные церемонии награждения победителей городских конкурсов в области инновационной деятельности, новые компании-резиденты особой экономической зоны технико-внедренческого типа в Санкт-Петербурге получат удостоверения резидентов, будет подписан договор о намерениях создания в Северной столице Финско-Российского инновационного университета.
 В работе Форума примут участие члены Правительства РФ, Правительства Санкт-Петербурга, руководители регионов России, инновационные предприятия и организации Петербурга, представители зарубежного инновационного сообщества, венчурные институты и организации, ведущие эксперты в области инноваций, известные российские и зарубежные ученые, руководители крупнейших вузов. Всего на мероприятии ожидается порядка 1000 участников. <Node id="2623"/>http://www.abnews.ru/?…Ну<Node id="2648"/> что ж, и Форум – дело хорошее. И мастер-класс «Финансирование проектов в сфере нанотехнологий» – тоже по теме. Хорошо, что ГК РОСНАНО «показывает свой флаг» на такого рода мероприятиях и что она обучает бизнесменов «правильным» методам финансирования проектов в области НТ. Как говорится, капля по капле камень долбит. Вдобавок, во время подобных мероприятий возникает своеобразный синергетический эффект, что тоже пойдёт на пользу отечественной промышленности (в частности, наноиндустрии). Особая статья – намерение создать в Северной столице Финско-Российский инновационный университет. Учиться никогда не поздно, тем более у тех, кто имеет в этой области признанный и полезный опыт. Желаем успехов Форуму и всем его участникам!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="83" EndNode="97">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="278" EndNode="287">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="421" EndNode="435">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="13" EndNode="22">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1024" EndNode="1035">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="256" EndNode="263">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="1154" EndNode="1164">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1141" EndNode="1152">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="2623" EndNode="2648">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="803" EndNode="812">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1168" EndNode="1172">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
