<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Арнольд Попков: Нанотехнологии помогут вернуть в строй до <Node id="58"/>80%<Node id="61"/> инвалидов РоссииВ последнее время все большее внимание науки, как мировой, так и отечественной, приковано к исследованию <Node id="183"/>наночастиц<Node id="193"/>. Ожидается, что они позволят осуществить прорыв в самых различных высокотехнологичных отраслях – от промышленности до аэрокосмической сферы. Одной из сфер их применения является медицина. Первая всероссийская конференция по проблемам использования нанотехнологий в медицине, и, в частности, в травматологии прошла в знаменитом центре Илизарова в Кургане, который первым показал возможности применения <Node id="595"/>наночастиц<Node id="605"/> для операций на костной ткани.Клиника Илизарова
Об уникальных наноразработках, грантах <Node id="693"/>Минздрава<Node id="702"/> и о том, как вылечить до <Node id="728"/>80%<Node id="731"/> инвалидов России с заболеваниями опорно-двигательного аппарата, рассказал в интервью <Node id="817"/>Накануне.RU<Node id="828"/> заместитель генерального директора РНЦ «Восстановительная травматология и ортопедия» имени Илизарова в Кургане Арнольд Попков.
Арнольд Васильевич ПОПКОВВопрос: В Кургане <Node id="999"/>3–4 октября<Node id="1010"/> состоялась всероссийская конференция «Клеточные и нанотехнологии в биологии и медицине». Как развивается эта отрасль науки, насколько актуальными являются вопросы конференции?Арнольд Попков: Конференция, посвященная нанотехнологическим проблемам в медицине и травматологии, прошла в России впервые. Могу отметить, что даже в мире еще таких конференций не проводилось.

На ней присутствовали ученые из разных уголков России, в том числе из Москвы, Санкт-Петербурга, Екатеринбурга, Новосибирска, Томска и других регионов. И наш курганский научный центр уже представил разработки, которые в других регионах только начинают развиваться по правительственной программе.
Вопрос: Расскажите об истории нанотехнологий в медицине, и почему ими стали заниматься в Кургане?Арнольд Попков: Нанотехнологии физики изучают уже давно – порядка <Node id="1838"/>30 лет<Node id="1844"/>, но медицина занимается этой сферой не так много времени – <Node id="1904"/>с 1995 года<Node id="1915"/> нанотехнологии получили развитие в фармакологической промышленности.

В <Node id="1988"/>2006 году<Node id="1997"/> мировой бюджет так называемой нанофармации оценивался в <Node id="2054"/>$290 млрд<Node id="2063"/>, и размер этого рынка ежегодно увеличивается на 3–<Node id="2114"/>4%<Node id="2116"/>.

В мировой практике выполнение заказов медицинской промышленности в травматологии и ортопедии направлено на изготовление сверхпрочных протезов, надкостных пластин, внутрикостных стержней. А в Кургане мы впервые подняли вопрос о том, чтобы направить нанотехнологии на стимуляцию регенераторного процесса – мобилизацию тех сил, которые в достаточном объеме существуют в каждом организме. Помимо травм, к различным ортопедическим заболеваниям приводят генные нарушения на уровне ДНК клеток. Кроме того, есть много больных с наследственными нарушениями опорно-двигательного аппарата.

Статистика утверждает, что к <Node id="2728"/>2010 году<Node id="2737"/> в России число инвалидов составит более 16 млн человек с заболеваниями и повреждениями опорно-двигательного аппарата. В <Node id="2858"/>настоящее время<Node id="2873"/> их число составляет более десяти млн, при этом каждый седьмой инвалид – с переломами верхних и нижних конечностей.

Это свидетельствует о недостаточно эффективно разработанных способах лечения с одной стороны, и недостаточно эффективной организации реабилитации пациентов – с другой. То есть люди, которых плохо лечат, в итоге уходят на инвалидность, а инвалидами у нас уже никто не занимается.
Вопрос: Какова эффективность метода Илизарова и примeнения нанотехнологий при лечении костных повреждений?Арнольд Попков: Наша практика показывает, что метод Илизарова может «поднять на ноги» и вернуть в строй 70–<Node id="3482"/>80%<Node id="3485"/> инвалидов. К сожалению, современная травматология и ортопедия перешла на западные технологии, а использование стержней и пластин, о которых я уже говорил, по таким методикам чревато серьезными осложнениями – в <Node id="3696"/>примерно 30%<Node id="3708"/> случаев кости так и не срастаются должным образом. При этом на содержание инвалидов в России уходит в 15 раз больше средств, чем расходуется на эффективное лечение уже разработанными в клинике методами.
На конференции мы представили не просто теоретические изыскания, но мы показали технологии, которые позволяют существенно сократить сроки лечения больных. Перелом длинной трубчатой кости обычно срастается от двух <Node id="4125"/>до четырех месяцев<Node id="4143"/>. При помощи аппарата Илизарова с использованием нанотехнологий срастание переломов происходит уже через 17–<Node id="4251"/>19 дней<Node id="4258"/>.

Также мы лечим таких больных, которые не имеют части кости – в силу того, что она генетически не развивалась, и ее рост остановился на уровне хрящевой модели.

Стимулируя генез кости, мы и в три, и в пять, и в <Node id="4471"/>десять лет<Node id="4481"/> можем развить кость, рост которой был нарушен во внутриутробном развитии.
Одной из уникальных разработок научного центра являются спицы с нанонапылением.

Физики нашего филиала в Томске готовят специальное покрытие с размером частиц от 50 до 100 нанометров. Эти частицы в определенном порядке выращены на титановых спицах и создают на них рельеф, к которому присоединяются клетки костного мозга и несломанных костей. <Node id="4899"/>Затем<Node id="4904"/> огромное количество этих клеток сосредотачиваются в зоне перелома вокруг стержней и образует новую костную ткань, обеспечивая быстрое срастание костей.
Таким образом, курганский институт первым показал клинические результаты в использовании нанотехнологий в медицине. Отмечу, что мы используем наноразработки также для операций на костях позвоночника и черепа.Вопрос: Когда можно будет увидеть ваши нанотехнологии в широком применении – не только в Курганской области, но и в других регионах? Какова стоимость таких операций для пациентов?Арнольд Попков: В <Node id="5462"/>настоящее время<Node id="5477"/> мы лечим наших пациентов в Кургане бесплатно. При должном подходе к проблеме уже <Node id="5559"/>в течение года<Node id="5573"/> можно будет распространить наши разработки на всю Россию. Нанотехнологии – это очень перспективное направление, и возможности здесь необъятные.

Но проблема существует в обновлении научно-исследовательского и диагностического приборного парка всей российской медицины. Как известно, он на 70–<Node id="5866"/>90%<Node id="5869"/> устарел. Только при его обновлении нанотехнологии в России будут развиваться на шаг впереди от мировых стандартов.

Прежний министр здравоохранения Михаил Зурабов еще в <Node id="6039"/>апреле<Node id="6045"/> объявил конкурс на гранты между лечебными научно-исследовательскими учреждениями по нанотехнологиям в <Node id="6148"/>300 млн руб.<Node id="6160"/>, и в <Node id="6166"/>июне<Node id="6170"/> должны были быть названы победители. К сожалению, в конкурсе так никто и не победил.
Вопрос: Как Вы считаете, обновленный состав правительства поможет изменить ситуацию к лучшему?Арнольд Попков: С приходом новых людей в российское правительство мы, конечно, связываем определенные надежды, тем более что новый Министр здравоохранения и соцразвития Татьяна Голикова <Node id="6536"/>работала<Node id="6544"/> ранее в Министерстве финансов. Думаю, к <Node id="6585"/>концу года<Node id="6595"/> будут ясны направления <Node id="6619"/>ее<Node id="6621"/> работы – а пока она осваивается, узнает, кто чем занимается. Но мы уже ждем ее в гости, чтобы показать наши новые технологии.
Татьяна ГоликоваВопрос: Каковы приоритетные направления развития нанотехнологий в вашем научном центре сейчас, и каким будет следующий шаг?Арнольд Попков: Сначала на промышленную основу в нашем институте надо поставить производство деталей с нономасштабным покрытием, провести дополнительные исследования и это покрытие улучшить.

Особенно – его состояния на стадиях погружения элементов в кость, когда они непосредственно продвигаются к патологическим очагам. Это и будет инструментарий первого поколения, мы планируем разрешить эти задачи <Node id="7289"/>в течение года<Node id="7303"/>.

<Node id="7306"/>Затем<Node id="7311"/> мы приступим к лечению наследственных изменений ДНК, остеопатий, генных нарушений – следующий шаг займет <Node id="7417"/>несколько лет<Node id="7430"/>. <Node id="7432"/>Наука<Node id="7437"/> не стоит на месте, но в медицине изменения происходят очень медленно. Вместе с тем, в травматологии и ортопедии представители центра Илизарова без ложной скромности являются пионерами.
Cергей <Node id="7630"/>Хурбатовhttp://www.nakanune.ru/articles/13149Вот<Node id="7678"/> молодцы «илизаровцы». Сидят там у себя в Кургане и работают, а по разного рода тусовкам не бегают. Серьёзные люди! И результаты соответствующие… Вот бы посчитать, каков будет экономический эффект от этого их «подвига» – поставить на ноги до <Node id="7920"/>80%<Node id="7923"/> инвалидов. Да его хватит для строительства ещё десятка таких центров по всей стране!.. Удачи им и новых успехов!!!Более ранние материалы по этой теме см. <Node id="8078"/>здесь:http://www.nanonewsnet.ru<Node id="8109"/>/…li-yapontsev</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="6148" EndNode="6160">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="5866" EndNode="5869">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="7630" EndNode="7678">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="3482" EndNode="3485">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="7417" EndNode="7430">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="6619" EndNode="6621">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="58" EndNode="61">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="7920" EndNode="7923">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2728" EndNode="2737">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4471" EndNode="4481">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="7289" EndNode="7303">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="2728" EndNode="2737">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="5559" EndNode="5573">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="1988" EndNode="1997">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="2054" EndNode="2063">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="2114" EndNode="2116">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4251" EndNode="4258">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1838" EndNode="1844">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="1838" EndNode="1844">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="5462" EndNode="5477">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="999" EndNode="1010">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Url" StartNode="8078" EndNode="8109">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="4125" EndNode="4143">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="4899" EndNode="4904">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Властная_Структура" StartNode="693" EndNode="702">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минздрава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="работает" StartNode="6536" EndNode="6544">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Дата" StartNode="6166" EndNode="6170">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="3696" EndNode="3708">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="2858" EndNode="2873">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="1988" EndNode="1997">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="817" EndNode="828">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наночастица" StartNode="183" EndNode="193">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="сотрудники" StartNode="6536" EndNode="6544">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="7306" EndNode="7311">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Дата" StartNode="6039" EndNode="6045">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Наночастица" StartNode="595" EndNode="605">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="1904" EndNode="1915">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="6585" EndNode="6595">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Персона" StartNode="7432" EndNode="7437">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Процент" StartNode="728" EndNode="731">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
