<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>МИД России поддерживает инициативу ГК «Роснанотех» по проведению в России Международного Форума по нанотехнологиямТакое заявление сделал Министр иностранных дел Российской Федерации Сергей Лавров <Node id="196"/>24 марта 2008 года<Node id="214"/> на церемонии подписания Соглашения о <Node id="252"/>сотрудничестве<Node id="266"/> между ГК «Роснанотех» и МИД России.
 Мы поддерживаем инициативу, с которой корпорация выступила: сделать так, чтобы наша страна стала местом проведения ежегодного Международного форума по нанотехнологиям, – сказал глава российского внешнеполитического ведомства.
 
В свою очередь, генеральный директор ГК «Роснанотех» <Node id="585"/>Леонид Меламед<Node id="599"/> <Node id="600"/>подчеркнул, что <Node id="616"/>при поддержке Министерства иностранных дел проведение такого крупного мероприятия будет не только содействовать успешному обмену знаниями между разработчиками нанотехнологий, но и придаст дополнительный импульс развитию отечественной наноиндустрии в целом<Node id="871"/>.
 <Node id="874"/>Мне отрадно сознавать, что уже многие видные ученые, представители Министерств и ведомств, предприниматели сообщили нам о своем желании поддержать Международный Форум по нанотехнологиям, – заявил Леонид Меламед<Node id="1084"/>. – Мы ожидаем активного участия в работе Форума со стороны руководства нашей страны, российских и зарубежных ученых и инженеров, политиков, ведущих представителей российского и международного бизнеса. У нас появится возможность организовать обмен между научно-образовательными кадрами в области нанотехнологий, приглашать этих специалистов в нашу страну и с их помощью разворачивать российское наукоемкое производство.
 
Международный форум по нанотехнологиям состоится <Node id="1555"/>3–5 декабря 2008 года<Node id="1576"/> в Москве, в Центральном выставочном комплексе «Экспоцентр».
Форум будет состоять из комплекса пленарных и секционных заседаний, стендовых докладов, выставок, круглых столов, пресс-конференций, дискуссий, семинаров и лекций по всему спектру нанотехнологий и наноиндустрии с акцентом на практическое применение нанопродуктов во всех отраслях промышленности и бизнеса.

Предполагается также проведение специальных мероприятий, в том числе с участием молодых ученых, студентов и аспирантов.
В рамках Международного форума по нанотехнологиям будет проведена выставка, посвященная прикладным аспектам использования <Node id="2186"/>наноматериалов<Node id="2200"/> и нанотехнологий в промышленности и других сферах жизнедеятельности человека, ее цель – содействие коммерциализации отечественных нанотехнологических разработок и развитию наноиндустрии.

Более подробную информацию о Форуме и выставке Вы можете получить по телефонам дирекции Форума, а также на сайте <Node id="2502"/>www.rusnanoforum.comДирекция<Node id="2530"/> Форума:Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий»
117420, Россия, Москва, ул. Наметкина, 12А
Tел.: (495) 642–73–35, 542–44–44
Факс: (495) 542–44–34
E-mail: <Node id="2710"/>rusnanoforum@rusnano.comhttp://www.rusnanotekh.ru<Node id="2759"/>/Международный форум по нанотехнологиямЦентральный выставочный комплекс «Экспоцентр», <Node id="2845"/>3–5 декабря 2008 года<Node id="2866"/>
В <Node id="2869"/>2008 году<Node id="2878"/> в Центральном выставочном комплексе «Экспоцентр» состоится первый Международный форум по нанотехнологиям.
Завоевание Россией лидирующих позиций на мировых рынках нанотехнологической продукции невозможно без создания в нашей стране глобальной площадки для обсуждения проблем развития наноиндустрии (научных, технологических, производственных, инвестиционных, проблем безопасности и др.) и признания России в этом качестве в мировом нанотехнологическом сообществе.

Ключевым мероприятием в этом направлении должен стать ежегодный Международный форум по нанотехнологиям (далее Форум).
Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» приглашает принять участие в Международном форуме по нанотехнологиям, который состоится <Node id="3615"/>3–5 декабря<Node id="3626"/> в Москве, в Центральном выставочном комплексе «Экспоцентр».

Мы рассчитываем, что широкое представительство отечественных и зарубежных ученых позволит сформировать интересную программу пленарных и секционных заседаний как на главной площадке форума – ЦВК «Экспоцентр» (Краснопресненская наб., 14) , так и в ряде научных и учебных организаций Москвы.

Мы ожидаем активного участия в работе форума руководства страны, министерств, ведомств, регионов, ведущих представителей российского бизнеса, а также зарубежных политиков и предпринимателей.
Форум будет состоять из комплекса пленарных и секционных заседаний, стендовых докладов, выставок, круглых столов, пресс-конференций, дискуссий, семинаров и лекций по всему спектру нанотехнологий и наноиндустрии с акцентом на практическое применение нанопродуктов во всех отраслях промышленности и бизнеса.

Предполагается также проведение специальных мероприятий, в том числе с участием молодых ученых, студентов и аспирантов.
Основная тематика Форума: процессы в объектах на наноуровне <Node id="4656"/>наноматериалы<Node id="4669"/> с заданными свойствами функциональные наносистемы на основе <Node id="4730"/>наноматериалов<Node id="4744"/> нанотехнологии производство с использованием нанотехнологий метрология, стандартизация и сертификация в сфере нанотехнологий и <Node id="4872"/>наноматериалов<Node id="4886"/> влияние нанотехнологий на социальные изменения в обществе и безопасность использования нанопродукции оборудование и приборы для нанотехнологий и наноиндустрии форсайт и дорожные карты в области нанотехнологий и наноиндустрии инвестиции в нанотехнологии и наноиндустрию актуальные проблемы нормативно-правового регулирования инновационной сферы на примере нанотехнологий и наноиндустрии. 
Для участия в Форуме необходимо заполнить и прислать в дирекцию Форума заявку на участие (Форма 1) и приложение (Приложение 1-Ф.1) по электронной почте rusnanoforum@rusnano.com.
Выставка в рамках Международного форума по нанотехнологиям Центральный выставочный комплекс «Экспоцентр», <Node id="5559"/>3–5 декабря 2008 года<Node id="5580"/>
В рамках Международного форума по нанотехнологиям будет проведена выставка, посвященная прикладным аспектам использования <Node id="5703"/>наноматериалов<Node id="5717"/> и нанотехнологий в промышленности и других сферах жизнедеятельности человека, ее цель – содействие коммерциализации отечественных нанотехнологических разработок и развитию наноиндустрии.
Основная тематика выставки: <Node id="5933"/>наноматериалы<Node id="5946"/> с заданными свойствами функциональные наносистемы на основе <Node id="6007"/>наноматериалов<Node id="6021"/> нанотехнологии производство с использованием нанотехнологий метрология, стандартизация и сертификация, безопасность в сфере нанотехнологий и <Node id="6163"/>наноматериалов<Node id="6177"/> влияние нанотехнологий на социальные изменения в обществе и безопасность использования нанопродукции оборудование и приборы для нанотехнологий и наноиндустрии форсайт и дорожные карты в области нанотехнологий и наноиндустрии инвестиции в нанотехнологии и наноиндустрию 
Для участия в выставке необходимо заполнить и прислать в дирекцию Форума заявку на участие (Форма 2) и приложение (Приложение 2-Ф.2) по электронной почте rusnanoforum@rusnano.com.

Более подробную информацию о форуме и выставке Вы можете получить по телефонам дирекции Форума.
Дирекция Форума:
117420, Россия, Москва, ул. Наметкина, 12А, Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий»
Тел.: (495) 642–73–35
Факс: (495) 542–44–34
E-mail: <Node id="6904"/>rusnanoforum@rusnano.comhttp://www.rusnano.com<Node id="6950"/>/nanoforum.aspНу что ж, хорошее это дело! Наконец-то начала действовать и ГК «Роснанотех». Надеюсь, что к тому времени (начало <Node id="7077"/>декабря с.г.<Node id="7089"/>) будет что и нам показать… Успехов и удач!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="252" EndNode="266">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2502" EndNode="2530">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3615" EndNode="3626">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="4656" EndNode="4669">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="4872" EndNode="4886">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="585" EndNode="871">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается" StartNode="585" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2845" EndNode="2866">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="874" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="5933" EndNode="5946">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1555" EndNode="1576">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="585" EndNode="871">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="6007" EndNode="6021">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="585" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="4730" EndNode="4744">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Электронная_почта" StartNode="2710" EndNode="2759">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="6163" EndNode="6177">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="874" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Электронная_почта" StartNode="6904" EndNode="6950">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="2186" EndNode="2200">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="7077" EndNode="7089">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="цитаты" StartNode="616" EndNode="871">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="работает" StartNode="599" EndNode="600">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="5559" EndNode="5580">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="темы" StartNode="616" EndNode="871">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата" StartNode="196" EndNode="214">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="сотрудники" StartNode="599" EndNode="600">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="2869" EndNode="2878">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="2869" EndNode="2878">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наноматериал" StartNode="5703" EndNode="5717">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
