<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Кремниевые <Node id="13"/>нанопроволоки<Node id="26"/> помогут уменьшить размеры микрочипов. Ученые из Института Физики микроструктур Макса Планка в Галле впервые разработали <Node id="147"/>нанопроволоки<Node id="160"/> на кремниевом монокристалле, отвечающие ключевому критерию - экономической эффективности. Ученые использовали алюминий как катализатор роста <Node id="302"/>нанопроволок<Node id="314"/>. До сих пор ученые применяли для этих целей золото. Однако даже следы присутствия этого драгоценного металла пагубно сказываются на качестве работы полупроводниковых компонентов. Этого нельзя сказать о других металлах-катализаторах, однако, они требуют таких высоких температур, что процесс становится экономически не выгодным. Алюминий же является эффективным катализатором даже при относительно невысокой температуре и не ухудшает качество работы электронных компонентов. (Nature Nanotechnology, online: November 26, 2006). 

В поисках способа производства более эффективных и мощных микрочипов индустрия полупроводников постоянно идет вперед по пути миниатюризации схем. <Node id="989"/>На сегодняшний день<Node id="1008"/> транзисторы располагаются на поверхности подложки. Вертикальные кремниевые <Node id="1084"/>нанопроволоки<Node id="1097"/> можно разместить на значительно меньшей площади. 

Исследователям из Института Физики микроструктур Макса Планка впервые удалось вырастить кремниевые <Node id="1248"/>нанопроволоки<Node id="1261"/> на частицах алюминия. Эти <Node id="1288"/>нанопроволоки<Node id="1301"/> пригодны для применения при производстве микросхем, в отличие от <Node id="1367"/>нанопроволок<Node id="1379"/>, выращенных на золоте, которое до настоящего времени использовали в качестве катализатора. Золото значительно ухудшает качество работы полупроводниковых компонентов, его нельзя даже близко подносить к производственному оборудованию. 

Алюминий не ухудшает свойства микрочипов и уже применяется в полупроводниковой промышленности. Более того, он вызывает рост кремниевых <Node id="1750"/>нанопроволок<Node id="1762"/> исключительного качества при относительно низкой температуре (450 °C), а значит, производственные затраты тоже не будут высокими. «Новый процесс выполняет самое главное требование к производству кремниевых <Node id="1969"/>нанопроволок<Node id="1981"/> в промышленном масштабе», - считает один из участников работы, д.н. Стефан Зенц (Dr. Stephan Senz). 

Чтобы измельчить алюминий до нужных для выращивания <Node id="2136"/>нанопроволок<Node id="2148"/> размеров ученые нагревают тонкую пленку на кремниевой подложке. Пленка распадается на мельчайшие частицы. <Node id="2255"/>Затем<Node id="2260"/> ученые используют обычную процедуру: направляют силан на поверхность, где он превращается в элементарный кремний на частице катализатора. Кремний растворяется на частице алюминия. И когда частица больше не может поглощать кремний, он снова кристаллизуется на обратной ее стороне. В результате образуется отдельная кремниевая <Node id="2586"/>нанопроволока<Node id="2599"/>, диаметром около 40 нм, с частицей катализатора на конце. 

Данное исследование полупроводниковых <Node id="2698"/>нанопроволок<Node id="2710"/> перспективно и преодолевает разрыв между фундаментальными исследованиями и техническим применением. «Помимо возможности использования в полупроводниковой индустрии, <Node id="2876"/>нанопроволоки<Node id="2889"/> представляют собой интересный материал для фундаментальных исследований, поскольку об их свойствах и механизме роста известно пока немного, - поясняет Зенц, - Если бы они были чуть меньше в размере, мы могли бы наблюдать квантовые эффекты» 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопроволока" StartNode="2876" EndNode="2889">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2255" EndNode="2260">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанопроволока" StartNode="2136" EndNode="2148">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанопроволока" StartNode="1248" EndNode="1261">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопроволока" StartNode="302" EndNode="314">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанопроволока" StartNode="1969" EndNode="1981">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанопроволока" StartNode="1750" EndNode="1762">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="989" EndNode="1008">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанопроволока" StartNode="1367" EndNode="1379">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанопроволока" StartNode="1288" EndNode="1301">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанопроволока" StartNode="13" EndNode="26">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанопроволока" StartNode="1084" EndNode="1097">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанопроволока" StartNode="2698" EndNode="2710">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанопроволока" StartNode="2586" EndNode="2599">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанопроволока" StartNode="147" EndNode="160">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
