<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
(решение задач блока КОНСТРУКЦИОННЫЕ МАТЕРИАЛЫ, как и других блоков, позволит отобрать ТРЕХ человек на очный тур, набравших при решении задач ЭТОГО блока наибольшее количество баллов. Дополнительно по результатам очного тура эти претенденты будут бороться за специальную номинацию «Конструкционные и строительные <Node id="315"/>наноматериалы<Node id="328"/>». На очный тур будет отобрано также еще 5 человек, набравших наибольшее абсолютное количество баллов, поэтому после решения задач по своей специальности есть полный смысл решать задачи из других блоков.)
   Жили, были поросята   Три веселых пятачка,   И решили поросята   Дом построить на <Node id="618"/>века<Node id="622"/>.      Ну, Ниф-Ниф, как все мы знаем,   Чтобы долго не страдать,   Из соломы дом построил   И улегся почивать.      Для Нуф-Нуфа дом из прутьев   Странно в голову пришел.   И он, чавкая окрошкой,   В гости ежика привел.      А Наф-Наф - толковый парень -   Университет пройдя,   Дом из камня забабахал,   Чтобы крепким был всегда.      Алиса С.   (из детского стихотворения)   
Несмотря на наличие серьезных конкурентов (панели, ячеистые блоки и др.) кирпич по-прежнему остается основным стеновым материалом в жилищном строительстве. В нашей стране существуют производства двух видов кирпича – керамического и силикатного, которые используют разные технологии и разное исходное сырье. Быстрое развитие производства силикатного кирпича во многих странах было обусловлено, в первую очередь, его высокой экономичностью и качеством. Для технологии автоклавных материалов гидросиликаты кальция имеют первостепенное значение. К настоящему времени известно 28 гидросиликатов кальция, в том числе 11 природных минералов. 
 1. Выделите основные группы гидросиликатов кальция. (2 балла) Какие из них находятся в ультрадисперсном состоянии при получении кирпичей? (1 балл) 
Установлено, что в условиях автоклавной обработки фазовый состав зависит от соотношения основных компонентов в исходной смеси и температурного режима в автоклаве. 
 2. Укажите возможный состав гидросиликатов кальция в зависимости от температуры автоклавной обработки. (2 балла) Объясните, почему так происходит и как изменяется при такой обработке дисперсность гидросиликатов? (2 балла) 
Важнейшие физико-механические свойства автоклавных материалов, при прочих равных условиях, в значительной мере зависят от фазового состава цементирующего вещества. 
 3. Гидросиликаты какого состава оказывают наибольшее влияние на прочностные характеристики и основные свойства автоклавных материалов; укажите их состав, структуру, основные свойства. (3 балла) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="315" EndNode="328">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="618" EndNode="622">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
