<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Убить в клетке. И не умереть от ракаАкадемик РАМН <Node id="50"/>Анатолий Цыб<Node id="62"/> знает, как это делатьАнатолий Цыб
В радиологических методах лечения нуждаются до <Node id="144"/>70 процентов<Node id="156"/> онкологических больных. Как сегодня развивается ядерная медицина? О Медицинском радиологическом научном центре РАМН, о новых технологиях, разработанных и внедренных в клинике центра, рассказывает его директор, академик РАМН <Node id="381"/>Анатолий Цыб<Node id="393"/>.
Российская газета: Анатолий Федорович, вы возглавили центр, когда многие радиологические методы только рождались в лабораторных экспериментах ученых. Сегодня это практика?Анатолий Цыб: По сути мы перешли на молекулярную и атомную медицину. Наглядный пример тому – магнитно-резонансный томограф, применяемый, в частности, в диагностике онкологических заболеваний. Под воздействием импульсов магнитного поля электроны атомов выстраиваются в один ряд, и каждый электрон при этом отдает часть своей энергии. Ее суммирование позволяет получить высококачественное изображение опухоли на экране. Значит, можно обнаружить тончайшую патологию на самой ранней стадии развития.
 Новые возможности открывают нанотехнологии. На базе <Node id="1115"/>наночастиц<Node id="1125"/> разработаны радиофармпрепараты, которые практически не облучают здоровые ткани пациента и безвредны для медицинского персонала. Очень хорошо себя зарекомендовал препарат с радионуклидами фосфора, внесенными в <Node id="1335"/>наночастицы<Node id="1346"/>. Когда такой препарат вводится в опухоль, облучаются и разрушаются только местные патологические очаги.
 РГ: В России сегодня более 2 миллионов онкологических больных. Каждый <Node id="1522"/>год<Node id="1525"/> выявляются еще полмиллиона новых случаев рака. Каковы их шансы на выздоровление?Цыб: Лечение рака эффективно, если вовремя поставлен диагноз. В экономически развитых странах рак излечивается почти в <Node id="1725"/>70 процентах<Node id="1737"/> случаев. На Западе многие <Node id="1764"/>годы<Node id="1768"/> действует программа «Европа против рака». В результате смертность онкобольных там снижается. У нас же летальность постоянно растет: каждый <Node id="1908"/>год<Node id="1911"/> рак уносит 300 тысяч человек.
РГ: Исправить ситуацию можно?Цыб: <Node id="1976"/>С начала этого года<Node id="1995"/> мы начали прием опытным урологом мужчин – жителей Обнинска. За полгода обследование прошли почти 700 человек. У более тридцати из них выявлен рак предстательной железы. Этим пациентам, если можно так сказать, повезло: тяжелая болезнь, которая на первых порах почти не дает о себе знать, обнаружена своевременно. Значит, увеличиваются шансы.
 
Активное обследование мужчин старше <Node id="2375"/>50 лет<Node id="2381"/> необходимо проводить по всей стране, как это делается, например, в США. Там в <Node id="2460"/>80 процентах<Node id="2472"/> случаев рак предстательной железы диагностируется на ранних стадиях. У нас же он в <Node id="2556"/>60 процентах<Node id="2568"/> случаев выявляется поздно. Другая необходимая мера уменьшения смертности россиян от рака – сделать доступными современные радиологические методы лечения. Особенно брахитерапию.
 РГ: В чем ее суть?Цыб: Это ускоренное лечение рака предстательной железы с помощью имплантации микроисточников радиоактивного йода-125. Их вводят непосредственно в ткань пораженного органа от 60 до 100 штук через миниатюрные полые иглы. Процедура проходит почти бескровно под анестезией, вызывающей обезболивание нижней части тела. Занимает <Node id="3088"/>менее часа<Node id="3098"/>. У пациентов практически не бывает осложнений.
 
После удаления игл микроисточники остаются в пораженном органе <Node id="3211"/>несколько месяцев<Node id="3228"/>. Йод-125 имеет период полураспада <Node id="3263"/>60 дней<Node id="3270"/>. Брахитерапия позволяет изнутри «подвести» к опухоли дозу в 2–3 раза выше, чем при облучении снаружи. При этом выздоровление происходит почти в ста случаях даже у больных с неблагоприятным прогнозом. Пациент, как правило, выписывается из клиники уже на <Node id="3524"/>следующий день<Node id="3538"/>.
 РГ: Среди радиоактивных выбросов из поврежденного реактора ЧАЭС были радиоактивные изотопы йода, которые впоследствии вызвали заболевания щитовидной железы. Но парадокс: эти же изотопы используются и в радиойодтерапии?Цыб: Да, йодом-131 мы успешно лечим рак щитовидной железы, его отдаленные метастазы, костные метастазы, а также тиреотоксикоз. Этот радиоизотоп помог выздоровлению <Node id="3923"/>75 процентов<Node id="3935"/> больных с легочными метастазами. А в комбинированном лечении дифференцированного рака щитовидной железы у молодых пациентов положительный эффект почти стопроцентный.
РГ: Может, показалось, но как-то по-иному выглядит отделение радиохирургического лечения открытыми радионуклидами?Цыб: Не показалось. Оно теперь отвечает самым современным требованиям. В нем каждый <Node id="4300"/>год<Node id="4303"/> эффективную помощь получают почти 1200 больных, из них более 800 человек проходят курсы радиойодтерапии. Намерены в ближайшее время увеличить пропускную способность отделения до 1500 человек в <Node id="4497"/>год<Node id="4500"/>, чтобы хоть немного сократить очередь таких пациентов. Ведь в радиойодтерапии нуждаются до 50 тысяч россиян.
 
К сожалению, сдерживает отсутствие средств, необходимых для реконструкции специальных очистных сооружений и расширения радионуклидной клиники. Мы много раз обращались с этой проблемой в вышестоящие инстанции. Но там как бы не замечают наше отставание в современной ядерной медицине. В США, например, показатели ежегодного использования радионуклидной терапии при раке щитовидной железы в 20 раз выше, чем в России, а при токсичном зобе – в 250 раз!
  
В развитых странах при тиреотоксикозе полностью отказались от операций. К ним нужно долго готовиться, а последующее лечение связано с определенным риском. Радиотерапию же йодом-131 можно безопасно и эффективно провести за 2–<Node id="5288"/>3 дня<Node id="5293"/>. В этом убедились такие известные люди, как супруга президента США Лора Буш и олимпийский чемпион в беге на 100 метров Карл Льюис. Радиойодтерапия доступна и для рядовых американцев – в их стране развернута сеть клиник, где больных лечат радионуклидами.
  
В России же такие возможности весьма ограничены: помимо нашего отделения, рассчитанного всего на 30 мест, есть еще несколько специализированных больничных коек в Москве, в Медицинской академии последипломного образования. Крайне необходимо модернизировать существующие радиологические клиники, а новые строить лишь там, где уже заложены основы для радионуклидной терапии. Например, в Томске и Димитровграде.
 РГ: Радиологические методы лечения, однако, не всем показаны. У некоторых онкологических больных встречаются опухоли, устойчивые к традиционному воздействию с помощью гамма- и электронного излучения.
Цыб: В таких случаях эффективны быстрые нейтроны. В Обнинске, на медицинском блоке ядерного реактора БР-10, расположенном на территории Физико-энергетического института, пролечены около 500 пациентов. Большие надежды врачи-онкологи связывают с нейтрон-захватной терапией. В ее основе – бинарный способ воздействия на раковую клетку. Он предусматривает предварительное введение в организм препаратов бора, лития или гадолиния. Они тоже повреждают только опухоли. Окружающие здоровые органы и ткани остаются практически невредимыми. Этому методу невозможно подыскать замену при терапии ранее неизлечимых опухолей головного мозга.
РГ: Но этот метод широко не применяется…
Цыб: Ни минздравсоцразвития, ни РАМН пока не считают развитие радиологических лечебных технологий первоочередной задачей, и создание сети радионуклидных клиник в их планах не значится. Между тем доступность лечения именно в таких клиниках уменьшает смертность от рака и сокращает число инвалидов среди тех, кто перенес этот недуг.
Олег <Node id="7165"/>Чечинhttp://www.rg.ru/…pparat2.htmlОчень<Node id="7205"/> интересное интервью, хотя об использовании собственно нанотехнологий говорится вскользь и совсем немного. Тем не менее, желаем медикам-радиобиологам новых успехов – для нашего же блага…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4300" EndNode="4303">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2556" EndNode="2568">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3088" EndNode="3098">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1725" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4497" EndNode="4500">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="3923" EndNode="3935">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1976" EndNode="1995">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3263" EndNode="3270">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1335" EndNode="1346">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="5288" EndNode="5293">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="2375" EndNode="2381">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1908" EndNode="1911">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="144" EndNode="156">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="50" EndNode="62">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Анатолий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1522" EndNode="1525">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="7165" EndNode="7205">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2375" EndNode="2381">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="1115" EndNode="1125">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3524" EndNode="3538">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1764" EndNode="1768">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="2460" EndNode="2472">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="381" EndNode="393">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Анатолий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="3211" EndNode="3228">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
