<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>По мере того как рынок обычных оптических микроскопов достиг насыщения, рынок электронных и сканирующих зондовых микроскопов неуклонно расширяется. Прогресс в области нанонауки и нанотехнологии (биомедицина, материаловедение) окажут дальнейшее стимулирующее воздействие на увеличение спроса микроскопов (и сопутствующих приборов, программ и приспособлений) для проведения соответствующих исследований
В очередном отчёте World Microscopes Markets известной аналитической фирмы Frost &amp; Sullivan ( <Node id="495"/>http://www.testandmeasurement.frost.com<Node id="534"/> ), утверждается, что объём продаж на этом рынке в <Node id="585"/>2006 году<Node id="594"/> составил <Node id="604"/>1,87 млрд долл.<Node id="619"/>, и, согласно оценке экспертов, может практически удвоиться (до уровня <Node id="690"/>3,54 млрд долл.<Node id="705"/>) в <Node id="709"/>2013 году<Node id="718"/>. Такому росту будет способствовать прогресс в области НТ-исследований (в частности, в области биомедицины и материаловедения).

Помимо прогресса НТ, рост сбыта будут стимулировать также развитие биомедицинских исследований, в частности, исследование генома.

По мере расширения потребностей исследователей во всё более совершенных микроскопах, их изготовители непрерывно совершенствуют характеристики существующих микроскопов и разрабатывают их новые модели в сочетании с новыми средствами визуализации и соответствующим программным обеспечением.

Наряду с постоянным совершенствованием и усложнением микроскопной техники её изготовители учитывают и разного рода «косвенные» факторы при разработке новых моделей.

Учитывая то обстоятельство, что с расширением фронта НТ-исследований, в эту сферу будет вовлекаться большое число всё менее квалифицированных работников, это заставляет изготовителей микроскопов упрощать методы управления этими всё более усложняющимися приборами и делать их всё более «простыми» и «понятными» для потребителя (more user-friendly), снижать требования к методам подготовки образцов и безопасного обращения с ними.

Кроме того, производители нового оборудования будут уделять много внимания использованию нового программного обеспечения, интеграции различных приборов друг с другом, средств автоматизации и повышения универсальности и гибкости в эксплуатации приборов.

Отчёт World Microscopes Markets является частью программы изучения рынков других аналитических приборов и устройств, предназначенных для проведения испытаний и измерений (Analytical Instrumentation (Test &amp; Measurement) Growth Partnership Services program).

Все такого рода исследования coдержат подробные данные о рыночных возможностях, современном состоянии, тенденциях и перспективах развития на основе опросов специалистов из разных областей.
 
Между прочим, если вы заинтересовались виртуальной брошюрой, в которой представлен обзор этих данных – по новейшим тенденциям на World Microscopes Markets, то фирма предлагает прислать её желающим в обмен на их «регистрационные» данные (ФИО, имя компании, должность, телефон, E-mail, город, страна) по следующему адресу: [Sara Villarruel – Corporate Communications] <Node id="2932"/>sara.villarruel@frost.com<Node id="2957"/> 
По получении этих данных фирма обещает прислать вам запрошенную информацию по электронной почте…
<Node id="3056"/>http://www.nanotech-now.com<Node id="3083"/>/news.cgi?…Да, фирма Frost &amp; Sullivan давно и широко известна своими добротно и солидно сделанными обзорами, в которых содержится детальный анализ рынков сбыта различных изделий, приборов, систем, составленных экспертами из соответствующих областей/отраслей промышленности и т.п. Так что «Роснанотеху» при осуществлении своих руководяще-командных и информационно-аналитических функций нужно будет непременно приобретать и знакомиться с соответствующими отчётами этой фирмы…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="585" EndNode="594">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="495" EndNode="534">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="709" EndNode="718">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Электронная_почта" StartNode="2932" EndNode="2957">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="585" EndNode="594">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="709" EndNode="718">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="690" EndNode="705">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3056" EndNode="3083">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="604" EndNode="619">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
