<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>НанокраскиКраски New Nanomat, New Nanotex и New Nanoson (компания Dyo Boya Fabrikalari, Турция) изготовлены по нанотехнологии. Две первые – матовые декоративные краски для стен на акриловой водорастворимой основе.

Они обладают свойством фотокаталитической очистки: под воздействием солнечного или домашнего освещения препятствуют образованию загрязнений.
New Nanomat используют для внутренних работ по любым поверхностям. Краска способствует разложению органических частиц пыли, осаждающихся из воздуха, и тем самым очищает его. Кроме того, New Nanomat позволяет без труда счищать с поверхности пятна жира, кетчупа, графита, акварели и другие загрязнения. Расход продукта – около 1 л на 14 м2.
 New Nanotex – матовая краска для наружных поверхностей стен. У нее ярко выражены водоотталкивающие свойства. Также New Nanotex «дышит», что обеспечивает удаление влаги, скапливающейся в стенах, а также не дает появиться плесени на окрашенной поверхности. Расход продукта – 1 л на 8 м2. New Nanoson – матовая грунтовая краска для внутренних работ, изготовленная на основе акриловой сополимерной эмульсии. У нее превосходная адгезия к бетонным и деревянным поверхностям. При контакте огня с поверхностью, обработанной этим противопожарным грунтовым материалом, верхний слой краски набухает, расширяется и мешает проникновению тепла в основной нижний слой.
 Грунтовка обеспечивает как минимум 15-минутную защиту при пожаре. На нее можно наносить любые краски на водной основе. Расход продукта – 1 л на 1,5 м2. 
Отличительная особенность новых красок – простота применения: даже непрофессионал сумеет красиво оформить свой дом. Кроме того, они экологичны (на водной основе) и не имеют запаха.
<Node id="1685"/>http://www.lpole.ru/…7/08/06/427/Dyo<Node id="1721"/> Boya Fabrikalarihttp://<Node id="1745"/>www.dyo.com.tr/Ну<Node id="1762"/> вот и Турция вторгается на наш внутренний рынок. И что привезла? – Краски! Ну, неужели же наши умельцы не могут производить такую пустяковину? Или нам нужно обязательно «осваивать» миллиарды рублей или долларов, делать что-то «сногсшибательное» (спутники, там или космические корабли, ага, вспомнил, ГЛОНАСС), а всю бытовуху, лекарства и «всякое такое прочее», что повседневно использует население и <Node id="2163"/>24 часа<Node id="2170"/> в <Node id="2173"/>сутки<Node id="2178"/> окружает наших людей, будут делать всякие зарубежные фирмы и фирмочки и везти сюда со всего света, как в какую-нибудь колонию? А мы только будем гнать за рубеж наши нефть-газ-металлы… И, как баре, лежать на печи, переваливаясь с боку на бок и покупая все эти «колониальные» товары за шуршащие в карманах «нефтедоллары»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1685" EndNode="1721">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2163" EndNode="2170">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2173" EndNode="2178">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1745" EndNode="1762">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
