<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
На <Node id="4"/>прошлой неделе<Node id="18"/> случилось достаточно много интересных событий, которые дают понять, что коммерциализация основных уже исследованных направлений нанотехнологий не за горами.

Затишье в российской наноактивности связано, скорее, с выборами Президента, и мы надеемся, что результаты выборов не отразятся негативно на развитии нанотехнологий.

Итак, мы начинаем обзор <Node id="367"/>недели<Node id="373"/> <Node id="374"/>с 25 февраля по 2 марта 2008 года<Node id="407"/>!

Как установили ученые из Университета Риверсайда, Калифорния, графеновый лист проводит тепло в составе микроэлектронных компонентов гораздо лучше <Node id="556"/>нанотрубок<Node id="566"/>.

Теплопроводность материала измеряется в Вт/мК (Ватт/метртем­пература (Кельвины)). Как видно, зависит этот показатель от мощности тепловой энергии, длины материала и температуры. Так, для кремния этот коэффициент при комнатной температуре составляет 145 Вт/м*К.

<Node id="831"/>Углеродные <Node id="842"/>нанотрубки<Node id="852"/> могут похвастаться значением теплопроводности от 3000 до 3500 Вт/мК, в то время как для графеновой пленки значение этого коэффициента может достигать до 5300 Вт/мК.
Фотопроводимость одностенных <Node id="1047"/>нанотрубок<Node id="1057"/> – одна из областей исследования современной физики твердого тела. Такие <Node id="1130"/>нанотрубки<Node id="1140"/> представляют собой практически идеальные одномерные структуры с потрясающими, однако еще не изученными до конца свойствами. Довольно мало литературных данных посвящено вопросам исследования транспортных свойств, а также электронным состояниям агрегатов <Node id="1394"/>нанотрубок<Node id="1404"/>. Понять основы электронного транспорта в таких системах можно, изучая организацию и поведение <Node id="1499"/>нанотрубок<Node id="1509"/> на микро- и мезоуровне. Однако для получения таких данных необходимы массивы <Node id="1587"/>нанотрубок<Node id="1597"/> с хорошей морфологией, сложность получения которых и делает исследования фотопроводимости столь редкими.

Для решения этой проблемы группа итальянских ученых синтезировала упорядоченные массивы <Node id="1792"/>нанотрубок<Node id="1802"/> методом <Node id="1811"/>химического осаждения<Node id="1832"/> из газовой фазы по ранее известной процедуре.

Идея, лежащая в основе получения «макроразмерных лент», основана на перестройке <Node id="1960"/>нанотрубок<Node id="1970"/>, окисленных предварительно KMnO__4__/H__2__SO__4__ и диспергированных в воде. Ленты длиной в несколько миллиметров и несколько микрон в поперечнике были получены в результате получасовой реакции при комнатной температуре. Для удаления слоев графита, присутствующих на внешней поверхности, ленты обрабатывали 1М раствором HNO__3__.

Морфологию пленки исследовали методами сканирующей и высокоразрешающей <Node id="2374"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="2412"/>. По данным микроскопии, ленты состоят из хорошо упакованных упорядоченных пучков. Некоторые типичные пучки были изучены с помощью HRTEM, что показало, что они состоят из параллельно упорядоченных <Node id="2609"/>нанотрубок<Node id="2619"/> с диаметром около 1 нм. Поразителен малый разброс по диаметрам (в пределах 0.05 нм), поскольку обычно удается получить лишь смесь различных по диаметру <Node id="2772"/>нанотрубок<Node id="2782"/>. Чтобы подтвердить идентичность <Node id="2815"/>нанотрубок<Node id="2825"/>, ряд пучков изучали методом электронной дифракции, которая также показала, что все они имеют диаметр 1.10 +/- 0.02 нм.

Исследователи из Университета Мичигана сообщили о создании <Node id="3005"/>наноэмульсии<Node id="3017"/> на основе соевого масла, состоящей из капель детергента размерами до 400 нанометров, содержащего микробные или вирусные белки, которые таким образом легче доставлять к клеткам и вызывать иммунный ответ.

Принцип действие нановакцины достаточно прост: нано-капели содержат вирусные белки, которые и вызывают иммунный ответ. При этом повреждаются только поверхностные ткани человека. Препарат уже опробован на таком заболевании, как оспа, показав прекрасные результаты.

В середине <Node id="3498"/>февраля 2008 года<Node id="3515"/> Бэйкер опубликовал в журнале AIDS Research Human Retroviruses результаты предварительных тестов эффективности <Node id="3626"/>наноэмульсии<Node id="3638"/> против вируса иммунодефицита человека.

По результатам тестов на мышах, которым вакцина распылялась в носовую полость, <Node id="3758"/>наноэмульсия<Node id="3770"/> вызывала сильный иммунный ответ слизистой оболочки, что, по словам, Бэйкера очень важно для борьбы с ВИЧ.

На ПерсТе опубликован материал, в котром проведены исследования пригодности <Node id="3954"/>фуллеренов<Node id="3964"/> и <Node id="3967"/>нанотрубок<Node id="3977"/> для лечения определенных заболеваний. Причем оценивается, какой из этих <Node id="4050"/>наноматериалов<Node id="4064"/> лучше для наномедицины.

Концепцию «магической пули», то есть лекарства, избирательно поражающего болезнетворную мишень и не причиняющего вреда организму, предложил <Node id="4230"/>около 100 лет назад<Node id="4249"/> Пауль Эрлих, основатель химиотерапии. Конечно, добиться такой исключительной избирательности очень трудно. Одно из современных представлений таково: нанокапсулы с лекарством внутри и химическими рецепторами на внешней поверхности достигают определенного места, где и выделяют лекарство в ответ на изменение окружающих условий, которое чувствуют рецепторы. Неудивительно, что большие надежды возлагаются на новые носители лекарственных средств – одностенные <Node id="4707"/>углеродные <Node id="4718"/>нанотрубки<Node id="4728"/> (ОСНТ) и другие <Node id="4745"/>углеродные <Node id="4756"/>наноматериалы<Node id="4769"/>, например, одностенные нанорожки (ОСНР).

Эти вопросы изучаются, в основном, медиками, биологами, химиками. Но, как справедливо отмечают австралийские исследователи, чтобы успешно применить <Node id="4960"/>углеродные <Node id="4971"/>наноматериалы<Node id="4984"/> в медицине, необходимо привлечь методы математического моделирования. Это поможет разработать такой носитель, в который молекуле лекарства будет энергетически выгодно внедриться, а после срабатывания химического «спуска», например изменения условий окружения вблизи нужного места, – выйти из него. Авторы впервые представили данные математического моделирования «магических пуль», правда, предварительные и относящиеся только к инкапсулированию или всасывающей способности. (Выброс молекулы лекарства из <Node id="5489"/>углеродной <Node id="5500"/>нанотрубки<Node id="5510"/> – очень сложное явление, тем более, что это происходит в клетке, – и его ученые пока не рассматривали).

Максимальная всасывающая способность по результатам должна быть у <Node id="5682"/>нанотрубки<Node id="5692"/> с диаметром примерно 0,53 нм, что соответствует (11,4) <Node id="5748"/>нанотрубке<Node id="5758"/>. Ученые полагают, что представленный ими подход можно распространить и на другие молекулы. Главная цель работы – указать исследователям в области медицины направление будущих экспериментов и моделирования.

В Институте генетики и цитологии Национальной академии наук Беларуси будут изучать генетические эффекты <Node id="6070"/>нанопорошков<Node id="6082"/> . Об этом сообщила заведующая лабораторией генетики животных Института генетики и цитологии Национальной академии наук Беларуси, доктор биологических наук, профессор <Node id="6249"/>Ирма Моссэ<Node id="6259"/> <Node id="6260"/>29 февраля<Node id="6270"/> на пресс-конференции в Минске.

Генетические эффекты <Node id="6324"/>нанопорошков<Node id="6336"/> еще совершенно не изучены, хотя исследования токсических эффектов таких частиц уже проводились. Так, было доказано, что некоторые из них могут вызывать вредные эффекты в клетках человека. Белорусские ученые планируют "сделать вывод о том, опасны или безопасны <Node id="6597"/>наночастицы<Node id="6608"/> для наследственности человека.

<Node id="6641"/>Нанотрубки<Node id="6651"/> и <Node id="6654"/>фуллерены<Node id="6663"/> все больше появляются в качестве «моторов» наноэлектроники <Node id="6723"/>следующих нескольких лет<Node id="6747"/>. Однако с их использованием приходится решатиь различные технологические проблемы, но, по словам ученых, все они преоделимы.

Как сообщает сайт NY Times, группе учёных, возглавляемой сотрудниками исследовательского подразделения IBM, удалось найти способ уменьшить размеры проводников, соединяющих транзисторы в современных процессорах . Этот фактор до сих пор в какой-то мере сдерживал рост быстродействия процессоров. Теперь предлагается использовать в качестве изолятора между проводниками не диэлектрики, а пустоты шириной в несколько нанометров.

Представители IBM уверены, что к <Node id="7333"/>2009 году<Node id="7342"/> технология начнёт внедряться при производстве передовых процессоров, а затем распространится на всю полупроводниковую продукцию. AMD тоже может выиграть от внедрения данной технологии, ведь IBM является её технологическим донором. С другой стороны, конкурирующие решения могут поставить крест на технологии «вакуумной изоляции». IBM попутно рассматривает возможность замены медных проводников на волноводы, что позволит делать так называемые «оптические» чипы. В любом случае, инновационная деятельность не останавливается, и какое-то из этих решений на определённом этапе развития технологий позволит делать соединяющие транзисторы проводники более компактными.

На проходящей на <Node id="8024"/>этой неделе<Node id="8035"/> в Сан <Node id="8042"/>Хосе<Node id="8046"/>, США, конференции «Перспективная <Node id="8080"/>литография<Node id="8090"/>» прозвучали два сенсационных сообщения — AMD и IBM изотовили первый чип с применением экстремальной ультрафиолетовой <Node id="8208"/>литографии<Node id="8218"/> ; японская Canon раскрыла важные сведения о своей ЭУФ литографической установке.

Партнеры по исследованиям в области новейших технологий для компьютерных чипов компании Advanced Micro Devices (AMD) и IBM сообщили о рабоспособном тестовом чипе, изготовленном с использованием экстремальной ультрафиолетовой (ЭУФ, длина волны 13,5 нм) <Node id="8553"/>литографии<Node id="8563"/> для критического первого слоя металлических межсоединений по всей поверхности чипа (в предыдущем сообщении говорилось лишь о применении ЭУФ лишь на узкой области чипа).

Работа выполнялась сотрудниками AMD, IBM и другими партнерами на Нанотехнологическом комплексе в Олбани (Albany NanoTech Complex). Таким образом, продемонстрирована возможность успешной интеграции ЭУФ <Node id="8935"/>литографии<Node id="8945"/> «полного поля» в 45-нм технологический процесс на площади 22х33 мм^^2^^.

Учёные из Франции создали методом <Node id="9054"/>электронной <Node id="9066"/>литографии<Node id="9076"/> в виде сопланарных полосок транзистор на основе <Node id="9125"/>углеродной <Node id="9136"/>нанотрубки<Node id="9146"/> с двумя симметрично расположенными верхними затворами на окисленной высокорезистивной подложке из кремния (сопротивление 3–5кОм). <Node id="9277"/>Нанотрубки<Node id="9287"/> были получены обычным CVD-методом с применением наноструктурного катализатора. Палладиевые контакты были напылены после многоступенчатого процесса окисления алюминия (толщина окисленного слоя 6 нм), а затем были осаждены затворы из золота.

В ходе работы авторы установили, что большая крутизна характеристики прямой передачи полевого транзистора на основе <Node id="9645"/>углеродных <Node id="9656"/>нанотрубок<Node id="9666"/> сохраняется вплоть до частот 1,6 ГГц. Также было показано, что высокая чувствительность остаётся практически неизменной и что ёмкость затвора соотносится с его протяжённостью вплоть до размеров ~300 нм.

Авторы ожидают, что в скором будущем подобные полевые транзисторы на основе <Node id="9947"/>углеродных <Node id="9958"/>нанотрубок<Node id="9968"/> можно будет использовать в качестве <Node id="10005"/>сенсоров<Node id="10013"/> с очень малым временем реакции.

Одно из важнейших событий <Node id="10073"/>недели<Node id="10079"/> – представление компанией Nokia и исследователями из Кембриджа телефона следующего поколения Morph на выставке «Дизайн и творчество», проходящей в Нью-йоркском музее современного искусства.

Morph должен продемонстрировать гибкость будущих мобильных устройств и возможность изменения их формы по желанию пользователя в зависимости от его задач.

Технологии будущего позволят создавать такие устройства из гибких материалов, прозрачной электроники и самоочищающихся поверхностей. <Node id="10559"/>По словам доктора Боба Януччи, <Node id="10590"/>СТО Nokia, Morph служит демонстрацией того, что это возможно<Node id="10650"/>. Элементы, использованные в Morph'е, смогут быть применены в коммерческих портативных устройствах приблизительно <Node id="10764"/>через семь лет<Node id="10778"/>.

В статье об этой новинке мы провели подробный разбор функциональной нанотехнологической части Morph
 и не нашли каких-либо невыполнимых вещей. Более того, все продемонстиррованные технологии появятся раньше, и Morph будет явно не единственным нано-телефоном.

Евросоюз намерен в <Node id="11060"/>ближайшие десять лет<Node id="11080"/> вложить <Node id="11089"/>5,5 миллиарда евро<Node id="11107"/> в разработку нанотехнологий и встроенных систем. Нанотехнологический проект ENIAC получит финансирование в размере <Node id="11223"/>трех миллиардов евро<Node id="11243"/> и охватит все возможные аспекты применения нанотехнологий.

В свою очередь, консорциуму ARTEMIS по созданию встраиваемых микрокомпьютеров выделены средства в размере <Node id="11410"/>2,5 миллиарда евро<Node id="11428"/>. В ARTEMIS уже входят Airbus, Ericsson AB, Nokia и ST Microelectronics.

В <Node id="11504"/>2007 году<Node id="11513"/> на европейском рынке было продано свыше четыре миллиардов встроенных в различные устройства процессоров общей стоимостью <Node id="11635"/>около 60 миллиардов евро<Node id="11659"/>. Ожидается, что рынок встроенных систем, для которых характерно низкое энергопотребление и малые размеры, будет расти на <Node id="11781"/>14 процентов<Node id="11793"/> в <Node id="11796"/>год<Node id="11799"/>. Кроме того, ЕС потратит <Node id="11825"/>19 миллионов евро<Node id="11842"/> на разработку технологии P2P Next, которая позволит телекомпаниям использовать преимущества цифрового распространения контента через файлообменники.

В начале <Node id="12002"/>февраля<Node id="12009"/> <Node id="12010"/>этого года<Node id="12020"/> компания НТ-МДТ анонсировала учебный сканирующий зондовый микроскоп NANOEDUCATOR , совместимый с Mac OS, и первой предоставила пользователям этой операционной системы возможность исследования наномира с помощью зондовой микроскопии.

Ряд необходимых для научно-образовательного процесса характеристик прибора, таких как пошаговая настройка методик, простая смена образца и дружественный пользовательский интерфейс, пополнился возможностью работы в операционной системе Mac OS.

«СНГ было и остается главным российским внешнеполитическим и экономическим приоритетом», — с таким заявлением выступил вице-премьер Дмитрий Медведев в ходе встречи глав государств–уч­астников Содружества Независимых Государств.

Среди основных направлений сотрудничества он назвал развитие нанотехнологий. «<Node id="12806"/>Здесь есть огромный потенциал для взаимного сотрудничества. Формирование на пространстве СНГ единого регионального рынка наноиндустрии способствовало бы сохранению и развитию наукоемких отраслей экономики, реализации научно-технических и образовательных возможностей наших стран, позволило бы сохранить им свое место в глобальном высокотехнологичном мире<Node id="13160"/>», — заметил Д. Медведев<Node id="13184"/>.

В Монгольском государственном университете создана первая в стране лаборатория по обучению и пропаганде нанотехнологий .

«Мы планируем стать комплексной лабораторией и расширить свою деятельность. Лабораторное оборудование для МонГУ поставили Токийский технологический университет и Национальный университет Иокохама», — сказал заведующий химико-технологической кафедры профессор <Node id="13568"/>Ганзориг<Node id="13576"/>. При лаборатории работает группа «Нано» в составе 16 человек.

НАНО-волна докатилась до окружных департаментов образования, т.е. до школ и учеников. Учителям предлагают проводить ОПЛАЧИВАЕМЫЕ департаментом дополнительные занятия (кружки) по нанотехнологиям . Чтобы департамент стал платить руководителю кружка деньги, этот учитель должен представить в департамент программу работы кружка или темы лекций элективного курса.

Занятия по нанотехнологиям предназначены для учащихся 11 класса общеобразовательных средних школ естественно-научного, физико-математического и подобных профилей, федеральный компонент базисного учебного плана которых включает в себя <Node id="14235"/>5 часов<Node id="14242"/> физики в <Node id="14252"/>неделю<Node id="14258"/>. Курс основан на знаниях, полученных учащимися при изучении физики в основной и средней школе.

Занятия кружка (элективный курс) рассчитан на <Node id="14401"/>34 часа<Node id="14408"/> (<Node id="14410"/>1 час<Node id="14415"/> в <Node id="14418"/>неделю<Node id="14424"/>), однако занятия можно провести и в одном из полугодий 11 класса <Node id="14490"/>по два часа<Node id="14501"/> в <Node id="14504"/>неделю<Node id="14510"/>. При этом наиболее эффективным было бы проведение этих занятий во втором полугодии 11 класса, так как к этому времени учащиеся уже знакомы с основными положениями квантовой физики.

Напоминаем, что если у вас есть какие-либо замечания или пожелания насчет состава рубрик или того, что бы вы хотели видеть в следующих выпусках – пишите !

До встречи <Node id="14860"/>через неделю<Node id="14872"/>!
Составитель – Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="9656" EndNode="9666">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5489" EndNode="5510">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Литография" StartNode="8553" EndNode="8563">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="374" EndNode="407">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="12010" EndNode="12020">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="11781" EndNode="11793">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="10590" EndNode="10650">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="14490" EndNode="14501">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="9645" EndNode="9666">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="8042" EndNode="8046">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хосе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4707" EndNode="4728">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="12806" EndNode="13184">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="темы" StartNode="12806" EndNode="13160">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="8024" EndNode="8035">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="556" EndNode="566">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="7333" EndNode="7342">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Фуллерен" StartNode="6654" EndNode="6663">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="1960" EndNode="1970">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="4230" EndNode="4249">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="11504" EndNode="11513">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Нанотрубка" StartNode="2772" EndNode="2782">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="14504" EndNode="14510">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="4718" EndNode="4728">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="11410" EndNode="11428">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Нанотрубка" StartNode="1047" EndNode="1057">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="367" EndNode="373">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="14401" EndNode="14408">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наноэмульсия" StartNode="3626" EndNode="3638">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="14252" EndNode="14258">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="14235" EndNode="14242">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="10764" EndNode="10778">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="высказывания_заявления" StartNode="10559" EndNode="10650">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="14860" EndNode="14872">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Литография" StartNode="8935" EndNode="8945">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наноэмульсия" StartNode="3005" EndNode="3017">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="9947" EndNode="9968">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Фуллерен" StartNode="3954" EndNode="3964">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="упоминает" StartNode="10559" EndNode="13184">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Нанотрубка" StartNode="3967" EndNode="3977">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Литография" StartNode="8208" EndNode="8218">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="10073" EndNode="10079">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="7333" EndNode="7342">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Дата" StartNode="3498" EndNode="3515">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Нанотрубка" StartNode="9136" EndNode="9146">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Наночастица" StartNode="6597" EndNode="6608">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="цитаты" StartNode="10590" EndNode="10650">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="цитаты" StartNode="12806" EndNode="13160">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Деньги" StartNode="11089" EndNode="11107">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Нанотрубка" StartNode="1499" EndNode="1509">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="автор" StartNode="10559" EndNode="10650">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="9125" EndNode="9146">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="11060" EndNode="11080">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Деньги" StartNode="11223" EndNode="11243">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Нанопорошок" StartNode="6070" EndNode="6082">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="831" EndNode="852">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Период_времени" StartNode="6723" EndNode="6747">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Наноэмульсия" StartNode="3758" EndNode="3770">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Наноматериал" StartNode="4756" EndNode="4769">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Литография" StartNode="9066" EndNode="9076">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Дата" StartNode="6260" EndNode="6270">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="упоминает" StartNode="10559" EndNode="13184">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Нанотрубка" StartNode="2815" EndNode="2825">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Нанотрубка" StartNode="9277" EndNode="9287">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Нанотрубка" StartNode="5748" EndNode="5758">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Период_времени" StartNode="14410" EndNode="14415">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Период_времени" StartNode="14418" EndNode="14424">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Период_времени" StartNode="11796" EndNode="11799">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Нанотрубка" StartNode="1587" EndNode="1597">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Нанотрубка" StartNode="6641" EndNode="6651">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Персона" StartNode="13568" EndNode="13576">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ганзориг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Нанотрубка" StartNode="1792" EndNode="1802">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Деньги" StartNode="11635" EndNode="11659">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="4960" EndNode="4984">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Углеродный+наноматериал" StartNode="4745" EndNode="4769">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Нанопорошок" StartNode="6324" EndNode="6336">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Персона" StartNode="6249" EndNode="6259">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ирма</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="2374" EndNode="2412">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Нанотрубка" StartNode="2609" EndNode="2619">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Литография" StartNode="8080" EndNode="8090">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Дата" StartNode="12002" EndNode="12009">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Электронная+литография" StartNode="9054" EndNode="9076">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Нанотрубка" StartNode="1130" EndNode="1140">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="автор" StartNode="12806" EndNode="13184">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Деньги" StartNode="11825" EndNode="11842">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="Химическое+осаждение" StartNode="1811" EndNode="1832">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Нанотрубка" StartNode="1394" EndNode="1404">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Нанотрубка" StartNode="5500" EndNode="5510">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="Наноматериал" StartNode="4050" EndNode="4064">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="Нанотрубка" StartNode="9958" EndNode="9968">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="Период_времени" StartNode="4" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="Нанотрубка" StartNode="842" EndNode="852">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="упоминается" StartNode="10559" EndNode="13184">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Наноматериал" StartNode="4971" EndNode="4984">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="упоминается" StartNode="10559" EndNode="13184">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="Нанотрубка" StartNode="5682" EndNode="5692">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="Период_времени" StartNode="11504" EndNode="11513">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="Сенсор" StartNode="10005" EndNode="10013">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
