<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Научно-информационный журнал «В мире науки» является одним из самых авторитетных научных изданий с давними традициями скрупулезного и тщательного подхода к своим материалам. Его страницы широко открыты для любой новой, интересной и, что важно, достоверной информации. В журнале самые сложные проблемы излагаются доступным языком, что позволяет и студентам, и преподавателям, и ученым разных направлений, и просто тем, кто интересуется наукой, знакомится с трудами современных исследователей; иными словами, любой физик может вникнуть в вопросы философии – и наоборот. 
 
Журнал «В мире науки» популярен не только среди миллионов своих читателей – самые авторитетные ученые доверяют редакции свои труды. Авторами материалов для издания в разное время выступило более 120 лауреатов Нобелевской премии, причем многие из них опубликовали результаты своих исследований задолго до присуждения им награды. «В мире науки» пользовался уважением таких колоссов мировой науки, как <Node id="972"/>А.Эйнштейн<Node id="982"/>, <Node id="984"/>Ф.Крик<Node id="990"/>, Д.Салк, <Node id="1000"/>Л. Паулинг<Node id="1010"/>.
 
Каждая публикация журнала «В мире науки» – провозглашение новейших научных открытий вместе с достижениями научно-исследовательских работ во всех своих широчайших проявлениях. 
 Главные темы журнала: информационные технологии, медицина, психология, биология, биотехнологии, нейробиология, химия, окружающая среда, физика, медицина, математика, астрономия, астрофизика, планетология, эволюция, современное оружие, палеонтология, археология, науки о земле, демография и т.д. Особое внимание уделяется проблеме взаимодействия науки и общества; «В мире науки» содержит статьи о развитии мировой науки и передовых технологиях, о демографической ситуации в мире и России, портреты ведущих ученых современности, взгляд на актуальные международные и российские научные новости, материалы, подготовленные по следам телепередачи «Очевидное-невероятное», обзоры выставок, информацию о наиболее значимых премиях в области науки и образования и многое другое.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1000" EndNode="1010">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Паулинг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="972" EndNode="982">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эйнштейн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="984" EndNode="990">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ф.</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
