<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученым из Японии удалось сконструировать <Node id="42"/>наносенсор<Node id="52"/> нового типа, который может точно и быстро определять присутствие витаминов в растворе.

Такамиши Хирата (Takamichi Hirata) и его коллеги из Технологического Института Мусаши (Musashi Institute of Technology) в Токио

Новый бионаносенсор состоит из полевого кремний-алюминиевого нанотранзистора (FET), содержащего углеродные <Node id="377"/>однослойные <Node id="389"/>нанотрубки<Node id="399"/>.

Как говорит Такамиши, <Node id="424"/>наносенсор<Node id="434"/> реагирует на присутствие витаминов в среде изменением полного электрического сопротивления устройства. При этом диагностика происходит всего за 60 с.

Новое устройство может использоваться, в основном, для исследований различных биологических процессов, протекающих в живой клетке.

Например, с помощью нанобиосенсора упростится исследование транскрипции и репликации молекул ДНК и изучение взаимодействия антитело-антиген.

Хирата и его коллеги сделали <Node id="889"/>наносенсор<Node id="899"/>, поместив в чип с FET-нанотранзистором смесь, содержащую <Node id="957"/>однослойные <Node id="969"/>нанотрубки<Node id="979"/>, обработанные белком авидином.

Этот белок имеет свойство присоединяться к витамину группы В биотину, формируя связь авидин-биотин.

Когда ученые впрыснули биотин внутрь чипа <Node id="1155"/>наносенсора<Node id="1166"/>, его полное сопротивление выросло благодаря связи биотин-авидин. Другие же витамины, например В1 и С вызывали, напротив, уменьшение полного сопротивления.

Нанобиосенсор быстро реагировал на взаимодействия с разными молекулами, а когда его промыли дистиллированной водой, его сопротивление вернулось к номинальному. Это означает, что витамины не связываются напрямую с <Node id="1536"/>углеродными <Node id="1548"/>нанотрубками<Node id="1560"/>, поэтому после очистки <Node id="1584"/>наносенсора<Node id="1595"/>, его можно использовать повторно.

Как говорит Хирата, рост электрического сопротивления обусловлен, в первую очередь, изменением электронного состояния поверхности <Node id="1761"/>углеродных <Node id="1772"/>нанотрубок<Node id="1782"/> из-за возникновения связи биотин-авидин.

Система авидин-биотин часто используется в различных биотехнологических исследованиях, исследованиях, поэтому ученые собираются на базе полученного <Node id="1973"/>наносенсора<Node id="1984"/> сделать инструмент, позволяющий изучать репликацию ДНК или же взаимодействие антитело-антиген.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Однослойная+нанотрубка" StartNode="957" EndNode="979">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="42" EndNode="52">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1536" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="969" EndNode="979">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="389" EndNode="399">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Сенсор" StartNode="889" EndNode="899">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1548" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Сенсор" StartNode="1155" EndNode="1166">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Однослойная+нанотрубка" StartNode="377" EndNode="399">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1772" EndNode="1782">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Сенсор" StartNode="1973" EndNode="1984">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Сенсор" StartNode="1584" EndNode="1595">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Сенсор" StartNode="424" EndNode="434">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1761" EndNode="1782">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
