<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>По большому счетуСуперкомпьютер ВятГУ послужит всему регионуЕще на этапе написания инновационной образовательной программы (ИОП) своего вуза в Вятском государственном университете поняли: реализация ее основной цели – формирование системы многоуровневой подготовки высококвалифицированных кадров в области биотехнологий – потребует для выполнения фундаментальных и прикладных исследований серьезно озаботиться приобретением не только современного лабораторного оборудования, но и высокопроизводительной вычислительной техники.Евгений Васильевич Пименов, ректор Вятского госуниверситета, доктор медицинских наук, профессорСегодня, спустя чуть больше <Node id="649"/>года<Node id="653"/> с момента начала реализации ИОП ВятГУ, в университете создан первый в Кировской области Научно-образовательный центр супервычислительных технологий и систем, сердцем которого стал кластер на основе серверов ProLiant BL460c производства компании **­Hewlett-Packard. В <Node id="921"/>настоящее время<Node id="936"/> максимальная производительность кластера равна 8,2 Терафлоп, а пиковая достигает 10,7 Терафлоп. Емкость дисковой подсистемы составляет 30 Терабайт.
Но уже к <Node id="1094"/>концу нынешнего года<Node id="1114"/> эти показатели возрастут: пиковая производительность кластера составит 21 Терафлоп, а емкость системы хранения данных – более 50 Терабайт. Планируется также подключение суперкомпьютера ВятГУ к выделенному интернет-каналу со скоростью 1 Гбит/c, что позволит кластеру стать частью системы распределенных грид-вычислений.

Несмотря на все трудности выполнения задуманного, в университете уверены в правильности избранного пути и готовы следовать ему. О том, как будет использован столь мощный вычислительный потенциал, почему кластер именно данной конфигурации было решено установить в вузе, что требуется для эффективного использования такого высокопроизводительного ресурса, корреспонденту “Поиска” рассказали ректор ВятГУ Евгений Пименов, а также его сотрудники.
 <Node id="1879"/>Суперкомпьютер, приобретенный университетом в рамках реализации ИОП нашего университета “Создание научно-образовательного центра биотехнологии, аэробиологии, общей и промышленной микробиологии”, в первую очередь дает нам возможность готовить специалистов на современном уровне, – подчеркивает Евгений Васильевич<Node id="2190"/>. – Теперь они вправе гордиться тем, что их родной вуз имеет столь высокотехнологичное оборудование, занимающее достойное место в мировом рейтинге супермощностей <Node id="2352"/>ТОР<Node id="2355"/>500 (242-е место, согласно ноябрьской редакции <Node id="2402"/>2007 года<Node id="2411"/>).
  
Кроме того, придя на предприятие, в лабораторию, коммерческую структуру, они будут готовы сразу включиться в работу, поскольку уже умеют эффективно обращаться с современной высокопроизводительной техникой. В сфере образования основная роль центра – обеспечение базы для получения профессиональных знаний международного уровня в области технологий обработки, хранения, передачи и защиты информации, высокопроизводительных и распределенных вычислений.
  
Далее, использование суперкомпьютера ВятГУ поможет вывести на новый уровень инновационного развития научно-образовательные и производственно-технологические мощности всего нашего региона. Стоит отметить, что прикладное программное обеспечение суперкомпьютера спланировано с учетом базовых специализаций “Биотехнологии” и “Бионанотехнологии”.
  
Потому среди задач, которые будут решаться в центре супервычислительных технологий ВятГУ: моделирование живых систем, биологических и аэробиологических систем, нано- и нанобиотехнологии, геномика и протеомика, разработка фармацевтических препаратов, создание систем биобезопасности, разработка и исследование свойств новых материалов, мониторинг состояния биосферы в регионе, изучение фундаментальных явлений технологических процессов, цифровая обработка сигналов и распознавание образов, прогнозирование развития региональной экономики, моделирование социальных явлений и использование кластера в качестве регионального центра обработки данных.
 В общей сложности стоимость супервычислительного комплекса ВятГУ составит <Node id="3936"/>почти 105 млн рублей<Node id="3956"/> из бюджетных средств инновационной образовательной программы вуза.
 
Приняв решение потратить столь значительную часть денег ИОП на приобретение суперкомпьютера, специалисты университета в первую очередь провели всесторонний анализ отечественного и зарубежного рынков кластеров, внимательно изучили конфигурации машин, представленных в списках знаменитого рейтинга <Node id="4322"/>ТОР<Node id="4325"/>500, познакомились с предложениями компаний, занятых производством подобных суперкомпьютеров. Кроме того, наши специалисты сформулировали и собственные критерии, которым должно было удовлетворять предлагаемое различными компаниями решение.
  
<Node id="4568"/>Очень важно было найти комплексный вариант такого решения, – подчеркивает первый проректор ВятГУ Андрей Рылов<Node id="4677"/>, – который включал бы поставку не только качественного “железа”, но и соответствующего прикладного программного, системного обеспечения, обучение персонала, гарантийное обслуживание. Особое внимание при выборе было уделено соотношению “цена/производительность”, возможностям последующего расширения системы, простоте обслуживания, низкой стоимости владения.
 Одним из значимых моментов для нас являлся и размер будущей системы, поскольку площади, которые университет мог выделить под кластер, были невелики. Кроме того, хотелось обеспечить максимальный доступ к суперкомпьютеру из дисплейных классов и лабораторий с минимальными коммуникационными изменениями конфигурации нашей внутренней локальной сети.
 
<Node id="5385"/>Еще одним серьезным пунктом предварительной подготовки к приобретению кластера стало решение “энергетического” вопроса, – рассказывает проректор по науке и инновациям ВятГУ Александр Частиков<Node id="5576"/>. – Наш университет расположен в центре города, все энергетические мощности его давно распределены, причем весьма плотно. Появление и необходимость дальнейшей эксплуатации суперкомпьютера требовали развития энергосистемы города. Пришлось отдельно обсуждать этот вопрос с представителями “Кировэнерго”, других ведомств.
 
Взаимопонимание было достигнуто, чему в немалой степени способствовало и то, что многие выпускники ВятГу сегодня занимают весьма серьезные позиции в различных организациях города и области.
 Кстати, резерв по питанию у нас, наверное, получился завышенный: при внезапном отключении энергопитания кластер сможет самостоятельно продолжать работать еще <Node id="6246"/>один час<Node id="6254"/> <Node id="6255"/>десять минут<Node id="6267"/>. Хотя специалистам, обслуживающим его, потребуется гораздо меньше времени, чтобы полностью закрыть все приложения и корректно вый­ти из программы. Но запас еще никому не мешал. Кроме того, вуз развивается, и потребности его в электропитании обязательно будут расти. Уже сегодня в рамках ИОП приобретено 168 рабочих станций от НР для оборудования компьютерных классов.
  
<Node id="6639"/>К особенностям кластера, установленного в ВятГУ, можно отнести использование внутренней коммуникационной сети InfiniBand 4X DDR, что значительно упрощает межблочные соединения, и использование в качестве операционной системы Red Hat Interprise Linux, – пояснил начальник отдела информационных и телекоммуникационных технологий Илья Карпасов<Node id="6979"/>. – Но, пожалуй, наиболее важно то, что высокопроизводительная система, приобретенная в результате конкурса ВятГУ, представляет собой настоящее кластерное решение: вся система собрана на заводе, там же тщательно протестирована.
 
Мощность нашего суперкомпьютера, вызвавшая у кого-то вопросы:
 
“Мол, зачем им столько Терафлоп?”, – сегодня, по существу, является минимумом для проведения исследований в области био- и нанотехнологий. Подтверждение тому – опыт зарубежных вузов, который мы изучили в ходе поиска оптимальной конфигурации суперкомпьютера для ВятГУ.
 Новая высокопроизводительная система университета позволяет проводить научные исследования на базе лабораторных комплексов молекулярной биологии и моделирования <Node id="7703"/>наноструктур<Node id="7715"/>. Помимо этого, ее вычислительные мощности будут дистанционно доступны по сети Интернет в интересах государственных и частных компаний РФ. Для безопасности передачи данных предполагается использовать криптостойкие туннели.

Кроме того, кластер ВятГУ будет осуществлять вычисления “по требованию”. В качестве потенциальных заказчиков уже рассматриваются крупные лабораторные комплексы фармацевтических компаний, генетические и биотехнологические центры, а также студии рекламы и кинопроизводства.
Доступ к системе распределенных грид-вычислений позволит ВятГУ взаимодействовать с другими научно-исследовательскими центрами и университетами как в России, так и за рубежом. Например, в планах ВятГУ – сотрудничество в рамках международного проекта BIO-GRID.
Оуэн Кемп
Выступая на церемонии открытия центра суперкомпьютерных вычислительных технологий и систем, вице-президент НР и генеральный директор НР Россия <Node id="8623"/>Оуэн Кемп<Node id="8632"/> <Node id="8633"/>отметил, что потенциал развития и применения высокопроизводительных вычислительных кластерных систем велик, а с развитием новых высокотехнологичных областей науки их значение будет только расти:<Node id="8827"/>
 
“Нам приятно осознавать, что технологии НР помогают инновационным вузам России создавать гибкую высокопроизводительную ИТ-инфраструктуру, отвечающую современным требованиям. Программа HP по взаимодействию с университетами и научно-исследовательскими организациями (University relations) дает возможность ее участникам, в том числе и ВятГУ, обмениваться опытом, сотрудничать со специалистами компании НР и научно-исследовательскими организациями мира”.
 
Официальный срок завершения инновационного образовательного проекта ВятГУ – <Node id="9360"/>декабрь 2008 года<Node id="9377"/>. К счастью, существование центра супервычислительных технологий не ограничено столь коротким отрезком времени, убежден Евгений Пименов.
 <Node id="9515"/>Важно, чтобы этот универсальный механизм, созданный в университете, был задействован практически всеми подразделениями вуза, – считает Евгений Васильевич<Node id="9668"/>. – Моя задача как ректора не только поддержать использование высокопроизводительных мощностей для развития био- и нанотехнологических исследований, но и добиться того, чтобы практически все факультеты ВятГУ, включая факультеты строительства и архитектуры, энергетики, машиностроения и т.д., использовали уникальные технические характеристики нашего суперкомпьютера.
 Именно с этой целью создан и Междисциплинарный центр компетенции в области биотехнологии, аэробиологии, нанотехнологии, общей промышленной микробиологии – новое структурное подразделение университета. Ведь сегодня узкая специализация в той или иной научной области ведет к серьезному разобщению исследователей, а университеты всегда были тем местом, где междисциплинарный подход позволял видеть единую картину мира.
Нина <Node id="10457"/>ШАТАЛОВАhttp://www.poisknews.ru<Node id="10488"/>/?…Да, это – огромное приобретение для всего Кировского/Вятского региона. Ведь новая высокопроизводительная система университета позволит проводить научные исследования на базе лабораторных комплексов молекулярной биологии и моделирования <Node id="10727"/>наноструктур<Node id="10739"/>. Помимо этого, ее вычислительные мощности будут дистанционно доступны по сети Интернет в интересах государственных и частных компаний РФ. Было бы здОрово, если бы подобного рода кластеры на базе суперкомпьютера открылись бы во всех (региональных) университетах. Это был бы огромный шаг вперёд в развитии нашей науки и техники. Я надеюсь, что вскоре мы услышим об успехах кировчан/вятичей в области НТ-моделирования. Поздравляем и желаем новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="1879" EndNode="2190">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="8623" EndNode="8827">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="921" EndNode="936">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="9360" EndNode="9377">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабрь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="9515" EndNode="9668">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="работает" StartNode="8632" EndNode="8633">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноструктура" StartNode="10727" EndNode="10739">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="8623" EndNode="8827">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1094" EndNode="1114">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="4568" EndNode="4677">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Тональность" StartNode="2352" EndNode="2355">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="6639" EndNode="6979">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="2352" EndNode="2355">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="2402" EndNode="2411">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="6255" EndNode="6267">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="9515" EndNode="9668">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="1879" EndNode="2190">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="6639" EndNode="6979">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="5385" EndNode="5576">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="4568" EndNode="4677">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="сотрудники" StartNode="8632" EndNode="8633">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="649" EndNode="653">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="10457" EndNode="10488">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наноструктура" StartNode="7703" EndNode="7715">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="2402" EndNode="2411">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="автор" StartNode="5385" EndNode="5576">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="3936" EndNode="3956">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="4322" EndNode="4325">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="6246" EndNode="6254">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
