<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Все пресс-релизы Олимпиады размещены по постоянному адресу здесь. 
Завершается рассылка дипломов и грамот участников второй Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям «Нанотехнологии – прорыв в Будущее!». Список рассылки грамот (они будут рассылаться только один раз!) формировался по критерию получения не менее 5 баллов школьниками и абитуриентами в школьных турах, и не менее 10 баллов их более взрослыми коллегами в основных турах (в случае отсутствия правильно заполненного адреса этот участник игнорировался, так как просьбы о правильном заполнении информационных карточек рассылались неоднократно). Дипломы были подготовлены примерно для 20 лучших участников – школьников и 20 их старших коллег, которые все же не попали на очный тур по совокупности баллов. Внешний вид грамот и дипломов приведен ниже. Контрольным сроком контактов с оргкомитетом, если Вы не получили от нас письма, является <Node id="909"/>1 июля 2008 г.<Node id="923"/>, однако до этой даты вопросы о получении писем рассматриваться не будут. После <Node id="1003"/>1 июля<Node id="1009"/> для получения информации о пересылке грамот и дипломов будет необходимо послать запрос на адрес support@nanometer.ru. На ФНМ МГУ имеется также DVD – диск с фото- и видео-материалами I и II Интернет-олимпиады, который также включает в себя ряд дополнительных материалов образовательного характера. Этот диск можно получить у Е.А.Гудилина (к.548 химического факультета МГУ), по почте диск будет рассылаться только по усмотрению оргкомитета (то есть отдельным участникам по желанию оргкомитета, остальные участники могут получить его лично или через посыльных в г.Москве). 
 
В редакцию журнала «Техника - молодежи» отправлен список школьников, которые должны получить бесплатную полугодовую подписку на этот журнал (приз редакции ТМ). Большая просьба всем участникам из этого списка еще раз проверить правильность заполнения их информационных карт на сайте (именно на указанные адреса подписка и будет оформляться, а журналы не дойдут, если участником был дан неверный адрес или неверные фамилии, имена и отчества). Просьба сообщить о неточностях в почтовых адресах по адресу support@nanometer.ru. 
 
Мы также просим всех участников передать своим кураторам, наставникам, научным руководителям, лицам, организующим учебный процесс в Ваших учебных заведениях анкету (информационную карту организации), которая не только позволит нам улучшить свою работу и провести следующую Олимпиаду на более высоком уровне, но и даст преимущественный шанс Вам и Вашему учебному заведению участвовать в конкурсах школьных и студенческих работ, Интернет-курсах общеобразовательных программ, программ повышения квалификации, программ довузовского образования и подготовительных курсах Факультета наук о материалах МГУ, в программах целевого поиска места будущей учебы или работы.Мы настоятельно рекомендуем установить с нами этот официальный контакт, поскольку он будет взаимовыгоден и весьма полезен, в чем Вы сможете уже скоро убедиться. 
 
Фирменные" олимпиадные папки с отчетом об Олимпиаде, значками, брошюрой о спонсорах, диском с видео и фотоинформацией, печатными версиями информационного бюллетеня "Нанометр" были переданы: 
   Ректору и основным проректорам МГУ,   в ГК «Роснанотех»,   в группу ОНЭКСИМ,   в компанию НикНэп,   в компанию НТ МДТ,   в фирму Токио Боеки   
Представители НТЦ "Бакор", проекта "Добрососедство", и организации "Опора России" получат эти материалы до <Node id="3378"/>30 июня<Node id="3385"/>, эти же материалы будут переданы представителям Государственной Думы, выступавшим на церемонии закрытия Олимпиады. 
 
<Node id="3504"/>С сентября – октября 2008 г.<Node id="3532"/> задачи, авторские решения и лучшие решения участников, а также сопроводительная информация по первой и второй Всероссийским Интернет-олимпиадам будут размещены в отдельном разделе сайта «Нанометр»; cборник заданий и решений Олимпиад за <Node id="3769"/>2007 - 2008 г.<Node id="3783"/> будет доступен без ограничений всем зарегистрированным пользователям сайта «Нанометр» в <Node id="3872"/>сентябре 2008 г.<Node id="3888"/>, анализ решений заданий <Node id="3913"/>2008 г.<Node id="3920"/> будут появляться на сайте <Node id="3947"/>в течение лета<Node id="3961"/>. В этом же “олимпиадном” разделе будут размещаться задания третьей Интернет-олимпиады по нанотехнологиям, а также доска почета победителей и призеров Олимпиад. Школьный тур Олимпиады выделен в отдельный пакет документов, который находится на регистрации в Российском Совете школьных Олимпиад, что позволит в <Node id="4270"/>2009 г.<Node id="4277"/> принимать без экзаменов (или частично засчитывать оценки по ряду экзаменов) победителей и призеров III Интернет-олимпиады в ВУЗы РФ, включая МГУ. Расширение формата Олимпиады в целом находится в стадии обсуждения с ГК «Роснанотех», группой ОНЭКСИМ и другими заинтересованными организациями и ВУЗами. 
         </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="909" EndNode="923">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="3913" EndNode="3920">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3504" EndNode="3532">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="3872" EndNode="3888">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="4270" EndNode="4277">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3947" EndNode="3961">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="1003" EndNode="1009">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="3378" EndNode="3385">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3769" EndNode="3783">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
