<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В <Node id="3"/>настоящее время<Node id="18"/> внимание исследователей в области нанотехнологий привлечено к разработке так называемых наноэлектромеханических систем (НЭМС). Эти устройства нанометрового размера, осуществляющие преобразование механической нагрузки в электрический сигнал и обратно, рассматриваются в качестве основы будущих нанороботов, а также систем обработки, записи и передачи информации.

В отличие от современных устройств подобного назначения, описываемые системы включают в себя элементы нанометровых размеров и потому обладают на порядки более высокой информационной емкостью и удельной скоростью обработки информации. Одним из элементов НЭМС является наноподшипник на основе многослойной <Node id="686"/>углеродной <Node id="697"/>нанотрубки<Node id="707"/> (УНТ). В то время как внутренний слой этой <Node id="751"/>нанотрубки<Node id="761"/> закреплен на неподвижной оси, внешние слои благодаря слабому взаимодействию между слоями могут вращаться относительно этой оси в результате воздействия электрического поля на прикрепленную к ним металлическую пластинку.

Подобная конструкция описана и испытана достаточно давно (<Node id="1041"/>2000 г.<Node id="1048"/>), однако до сих пор она не получила массового распространения, что связано с чрезвычайными техническими трудностями при манипуляциях с объектами нанометровых размеров. Недавно благодаря усилиям, предпринятым в одном из научных институтов Швейцарии (A Subramanian et al. Nanotechnology 18, 075703 (2007)), был достигнут определенный прогресс на пути создания серийного производства наноподшипников. Важнейшей при изготовлении наноподшипника является процедура заострения многослойной УНТ, в результате которой с <Node id="1560"/>нанотрубки<Node id="1570"/> в области ее наконечника удаляется некоторое количество внешних слоев.

Это придает <Node id="1655"/>нанотрубке<Node id="1665"/> форму телескопической антенны или удочки, внутренние слои которой могут вытягиваться либо фиксироваться, в то время как внешние слои свободно вращаются вокруг своей оси. С целью реализации указанной процедуры на кремниевую подложку методом электронно-лучевой <Node id="1925"/>литографии<Node id="1935"/> с помощью резиста на основе полиметилметакрилата наносятся наноэлектроды, состоящие из слоя хрома толщиной 15 нм и слоя золота толщиной 45 нм. Наноэлектроды шириной 300 нм, отстоящие друг от друга на расстояние 350 нм, покрывают изолирующим слоем оксида толщиной 500 нм. Многослойные УНТ, полученные стандартным электродуговым методом, наносят в виде суспензии в этаноле на наноэлектроды, после чего покрывают сверху слоем хрома толщиной 15 нм и слоем золота толщиной 45 нм.

Это приводит к образованию <Node id="2439"/>наноструктуры<Node id="2452"/>, обработка которой методом электрического пробоя в воздухе позволяет получить желаемую решетку наноподшипников. Указанный метод основан на явлении испарения внешних слоев <Node id="2624"/>многослойной <Node id="2637"/>нанотрубки<Node id="2647"/> в результате пропускания через нее некоторого достаточно высокого электрического тока.

При этом важно подобрать величину тока таким образом, чтобы, с одной стороны, удалить нужное число слоев <Node id="2841"/>нанотрубки<Node id="2851"/>, а с другой стороны – предотвратить её полное термическое разрушение. Многочисленные эксперименты показывают, что при напряжении 2,5 В оптимальная величина тока через <Node id="3019"/>нанотрубку<Node id="3029"/>, удовлетворяющая указанным требованиям, составляет около 1 мА. Возможные типы движения внешних слоев <Node id="3131"/>нанотрубки<Node id="3141"/> относительно фиксированных внутренних слоев показаны на рис. 1. На рис. 2 схематически представлена конструкция наномоторчика на основе разработанных наноподшипников. Пластинки, прикрепленные к внешним слоям <Node id="3350"/>нанотрубки<Node id="3360"/>, вращаются независимо под действием независимых источников вращающегося электрического поля.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1655" EndNode="1665">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2637" EndNode="2647">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1041" EndNode="1048">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1560" EndNode="1570">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="751" EndNode="761">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="2439" EndNode="2452">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="2841" EndNode="2851">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="3350" EndNode="3360">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="697" EndNode="707">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Литография" StartNode="1925" EndNode="1935">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="686" EndNode="707">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="3019" EndNode="3029">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="3131" EndNode="3141">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Многослойная+нанотрубка" StartNode="2624" EndNode="2647">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
