<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Новинки законодательства ТатарстанаВ разделе «Здравоохранение, образование, наука, культура, спорт и туризм» опубликован текст следующего документа:Соглашение о сотрудничестве в области развития наноиндустрии между Государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий» и Республикой Татарстан от <Node id="309"/>5 августа 2008 г.<Node id="326"/>Соглашение направлено на установление сотрудничества между Государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий» и Республикой Татарстан в области развития нанотехнологий и наноиндустрии, обеспечение взаимодействия по вопросам коммерциализации результатов научно-технической и инновационной деятельности в сфере нанотехнологий; продвижения проектов, направленных на внедрение нанотехнологий; поддержку развития инновационных производств, ориентированных на выпуск конкурентоспособной продукции наноиндустрии; софинансирование проектов в сфере нанотехнологий; модернизацию экспериментально-технологической базы; реализацию проектов по подготовке специалистов в области нанотехнологий; проведения научно-исследовательских, опытно-конструкторских, опытно-технологических работ в области нанотехнологий. Соглашением определены обязанности сторон, механизмы реализации Соглашения. Для координации работ по выполнению настоящего Соглашения и реализации Комплексного проекта «Развитие наноиндустрии в Республике Татарстан» формируется <Node id="1367"/>Координационный совет<Node id="1388"/> и утверждается Положение о нем. Соглашение вступает в силу со <Node id="1451"/>дня<Node id="1454"/> его подписания Сторонами и действует до <Node id="1495"/>31 декабря 2015 года<Node id="1515"/>.
<Node id="1517"/>http://info.tatcenter.ru/law/65084.htmВроде<Node id="1560"/> бы не вчера это было, а <Node id="1585"/>более 2 месяцев<Node id="1600"/> прошло с момента подписания этого соглашения о сотрудничестве… А всё равно, как говорится, «приятно вспомнить»… А заодно – показать другим регионам, «как это делается»… Глядишь, и воспользуются опытом наших коллег из Татарстана. Тем более, что такое <Node id="1851"/>2 месяца<Node id="1859"/> перед <Node id="1866"/>7 годами<Node id="1874"/> предстоящей совместной работы…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1585" EndNode="1600">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="1367" EndNode="1388">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Координационный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1517" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="1495" EndNode="1515">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1866" EndNode="1874">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1451" EndNode="1454">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="309" EndNode="326">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1851" EndNode="1859">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
