<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии как национальная идеяГенрих ЭрлихНесколько <Node id="58"/>лет назад<Node id="67"/> о нанотехнологиях никто слыхом не слыхивал, ныне же складывается впечатление, что это слово по частоте упоминания соперничает в СМИ с «демократией», уступая только «катастрофам», «скандалам» и, естественно, «президенту». Общество в целом относится к нанотехнологиям… да никак не относится. Сформулировать отношение можно к чему-либо понятному, а что такое нанотехнологии, общество в целом не понимает.
Поэтому преобладают эмоции: ирония, раздражение, безразличие или спорадический энтузиазм, как в отношении к любой «кампании». К достоинствам этой [кампании] относится разве что ее позитивная направленность, в отличие от других «наукоемких» кампаний вроде озоновых дыр, глобального потепления и атипичной пневмонии.

Сообщения СМИ лишь укрепляют уверенность в том, что это не более чем очередная кампания. Стоило президенту объявить поход за нанотехнологиями и пообещать огромное по российским меркам материальное обеспечение, как понеслись рапорты о внедрении уже готовых разработок на основе нанотехнологий. Первым было сообщение об укладке на трассе под Нижним Новгородом нового дорожного покрытия, включающего модифицированный на молекулярном уровне битум. Не прошло и <Node id="1242"/>недели<Node id="1248"/>, как провели успешное испытание сверхмощного, самого мощного в мире неядерного боеприпаса, созданного на основе нанотехнологий.

К слову сказать, при широком толковании этого понятия указанные разработки действительно можно отнести к сфере нанотехнологий. Но российский обыватель, даже бесконечно далекий от проблем науки и техники, отлично знает, что в нашей стране путь от научной идеи до практической реализации занимает не <Node id="1676"/>годы<Node id="1680"/>, а <Node id="1684"/>десятилетия<Node id="1695"/>, и делает логичный вывод, что эти разработки начинались тогда, когда даже на Западе нанотехнологии относились к области научной фантастики. А тут еще запустили наноспутник весом 5 кг — от такого сообщения у любого голова пойдет кругом…
«Химия и жизнь» №3, <Node id="1952"/>2008http://elementy.ru/lib/430589Автор<Node id="1990"/> популярно и доступно, а порою – и весьма остроумно, с определённой долей иронии и юмора – рассматривает все аспекты НТ (технические, экономические, социально-политические и т.п.) как «национальной идеи» для любого государства, разбирая в основном американский опыт принятия и реализации Национальной нанотехнологической инициативы. Причём делает этот анализ под углом пригодности ТАКОГО опыта для нашей страны. И хотя в конце статьи он делает несколько парадоксальный вывод: [«…многие страны, несмотря на упоминавшиеся выше возражения, спокойно восприняли ННИ. А некоторые, в частности Россия, — с экстатическим энтузиазмом. Ничего страшного тут нет, в технологическом плане мы действительно обречены на нанотехнологии как одно из основных направлений развития. Другое дело, что необходимо четко понимать, для чего осуществляется это развитие и какие последствия может иметь внедрение новых технологий. И не надо возводить нанотехнологии в ранг национальной идеи. Оставим это Америке»] – ознакомиться и с ННИ, и с её целями и задачами будет очень интересно и полезно также и нашим читателям…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1676" EndNode="1680">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1242" EndNode="1248">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="58" EndNode="67">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1684" EndNode="1695">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1952" EndNode="1990">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
