<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Нанобомбардировки» против ракаНайден способ доставлять лекарства прямо к опухолямУченые Калифорнийского университета в Сан-Диего нашли способ с помощью <Node id="153"/>наночастиц<Node id="163"/> доставлять химиотерапевтические средства прямо к раковым опухолям. Такие «самонаводящиеся ракеты» позволяют снизить требуемые дозы лекарств и остановить распространение рака по организму.
Дэвид Череш
Основной целью разработанного учеными Калифорнийского университета метода лечения является предотвращение метастазирования опухолей почек и поджелудочной железы. По заявлениям авторов, такой метод лечения к тому же менее вреден для окружающих тканей, чем традиционная химиотерапия.
В 15 раз безопаснее
Исследование провели совместно ученые инженерного факультета университета и специалисты-онкологи медицинского факультета.
 
«Мы достигли желаемого противоракового эффекта при дозах в 15 раз ниже, чем требуется при системной химиотерапии, – пишет профессор патологии медицинского факультета Калифорнийского университета Дэвид Череш. – Еще любопытнее тот факт, что метастазы оказались чувствительнее к данному методу лечения, чем первичная опухоль». Как правило, метастазы гораздо труднее поддаются лечению, чем первичные опухоли, и именно они обычно приводят к смерти пациента, как говорится в заявлении.
  <Node id="1272"/>Наночастицы<Node id="1283"/> с «грузом» химиотерапевтического средства нацеливаются на белковые маркеры, встречающиеся на поверхности определенных сосудов в районе опухоли. Эти маркеры связаны с образованием новых кровеносных сосудов и ростом злокачественной опухоли. Как известно, метастазы больше зависят от роста сосудов, чем первичные опухоли. На первичную опухоль новый метод лечения радикального воздействия не оказывает, но опыты на мышах подтверждают, что он действительно останавливает процесс метастазирования рака поджелудочной железы и почек. Без побочных эффектов
Лекарство, которое доставляют <Node id="1862"/>наночастицы<Node id="1873"/>, – доксорубицин. Такой выбор создавал определенные проблемы в первоначальных экспериментах. Принятие необходимых доз доксорубицина вызывало у пациентов серьезные побочные эффекты, сообщают исследователи.
 
«Новая методика лечения впервые позволила добиться такого влияния на рост метастазов, и добиться этого удалось без побочных эффектов в виде потери веса и других внешних признаков интоксикации пациента», – утверждает Череш.
  В <Node id="2307"/>феврале<Node id="2314"/> <Node id="2315"/>этого года<Node id="2325"/> ученые Массачусетского технологического института объявили о создании нанотехнологического устройства, предназначенного для имплантации в организм человека и доставки к опухолям или конкретным органам заданных доз лекарств по расписанию. Устройство состоит из слоев <Node id="2592"/>наночастиц<Node id="2602"/>, перемежающихся слоями лекарства – химиотерапевтического препарата, инсулина и тому подобных средств для борьбы с опасными и хроническими заболеваниями наподобие рака и диабета. Имплантированное устройство запускается в работу с помощью дистанционного управления или микросхемы, запрограммированной на выдачу определенных доз лекарства в заданное время. Шэрон <Node id="2963"/>Годинhttp://www.osp.ru/…/27/5229129/Уже<Node id="3002"/> не первый раз сообщается о подобном методе борьбы с раком. Исследователи из разных стран и разных университетов США <Node id="3119"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii<Node id="3159"/> // <Node id="3163"/>http://www.nanonewsnet.ru/…orby-s-rakom<Node id="3202"/> // <Node id="3206"/>http://www.nanonewsnet.ru/…amo-v-kletku<Node id="3245"/> ) как бы соревнуются друг с другом в данной области. И зачастую докладывают о существенно прогрессе в лечении рака той или иной локализации. Значит, можно надеяться, что со временем (не могу писать – «вскоре») будут разработаны эффетивные методы борьбы с этим недугом человека. Что-то пока в этом «хоре» не слышно голоса отечественных эскулапов. Вот на <Node id="3599"/>днях<Node id="3603"/> подписано соглашение о сотрудничестве РАМН и ГК РНТ <Node id="3656"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…rudnichestve).<Node id="3698"/> Возможно, это поможет ускорить прогресс нашей медицины в данной оболасти. Хотелось бы поскорее…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2963" EndNode="3002">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1272" EndNode="1283">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="2592" EndNode="2602">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3206" EndNode="3245">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3656" EndNode="3698">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2315" EndNode="2325">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="2307" EndNode="2314">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3599" EndNode="3603">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="3163" EndNode="3202">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3119" EndNode="3159">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1862" EndNode="1873">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="153" EndNode="163">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
