<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В США с помощью нанотехнологий сделали лекарство «с дистанционным управлением»Лекарство «с дистанционным управлением» придумали специалисты из Массачусетского Технологического Института, сообщает Washington ProFile.
Суть метода радиоуправляемых лекарств заключается в следующем: препарат заключается в оболочку, состоящую из особых <Node id="332"/>наночастиц<Node id="342"/> (окислы железа), которые восприимчивы к низкочастотному электромагнитному излучению.

После того, как капсула попадает внутрь человеческого организма (например, с помощью инъекции) медики могут активизировать лекарство: нанооболочка раскрывается и биологически активная лекарственная субстанция начинает действовать.

Этот метод был разработан для борьбы с онкологическими заболеваниями. Дело в том, что традиционно весьма сложно определить – как терапия подействовала на опухоль. В этой ситуации, лекарственные нанокапсулы выполняют двоякую роль: с одной стороны, они доставляют лекарство (препараты, используемые для химиотерапии) в нужную точку тела, с другой – позволяют более точно определить результаты лечения с помощью известной процедуры электромагнитного резонанса. Технология была успешно опробована на подопытных мышах.

Теоретически, радиоуправляемые лекарственные капсулы могут быть использованы и для лечения многих других заболеваний.
<Node id="1294"/>http://www.newsru.com<Node id="1315"/>/…karstvo.htmlОчевидно, речь идёт о неких микрокапсулах, если говорят, что их можно внедрять внутрь организма с помощью инъекции… И вообще, заметочка (по-журналистски) слабая – нет указания ни имён, ни лабораторий. Да и материал-то сам по себе уже далеко не новый. Но для начала – для (большинства) наших «спецов» по нанотехнологиям этого будет достаточно… ;-) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="332" EndNode="342">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1294" EndNode="1315">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
