<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Университет Райса (Rice University, Houston Texas) вышел на первое место среди исследовательских университетов США по внедрению патентов в промышленность. Специалисты университета действительно работают над проблемами первостепенной важности и всегда являются одними из лидеров в той области науки и техники, где проводят исследования. <Node id="337"/>Патентный Совет<Node id="352"/> только подтвердил высокие достижения исследователей из Хьюстона

<Node id="418"/>Патентный Совет (ПС)<Node id="438"/> – организация, <Node id="454"/>в течение десятилетий<Node id="475"/> специализирующаяся в оценке компаний по эффективности их деятельности, повысила рейтинг университета до № 1 в стране по влиянию на промышленные разработки, связанные с патентной деятельностью исследовательского сектора университета. <Node id="709"/>ПС<Node id="711"/> опубликовал данные своих оценок в средствах массовой информации первый раз и планирует делать это отныне ежегодно в <Node id="828"/>сентябре<Node id="836"/> <Node id="837"/>месяце<Node id="843"/>.

Для оценки эффективности внедрения запатентованных разработок <Node id="908"/>ПС<Node id="910"/> собрал и проанализировал десятки отзывов о различных университетах и информацию о состоянии этих разработок по данным из государственных и промышленных источников. Rice University оказался первым по категории, которая определяет насколько высоко влияние патентного портфеля на технологические разработки других компаний или организаций. Наибольшее внимание промышленности привлекли патенты университета, имеющие отношение к нанотехнологиям. Оценка <Node id="1359"/>ПС<Node id="1361"/> сформулировала, что несмотря на сравнительно небольшой портфель патентов, этот портфель оказался весьма влиятельным, что неудивительно, поскольку его большую часть составляют актуальные разработки, относящиеся к нанотехнологиям. Специальной отметки удостоились разработки наноячеек, активируемых оптическими методами, которые использованы компанией NanoSpectra Biosciences Inc. (Хьюстон) в тестах по лечению раковых больных. Компания была создана именно под данную разрабоку.

Несмотря на то, что в Rice University серьезное внимание передовым научным технологиям и, в частности, нанотехнологиям уделяют лишь в последнее десятилете, благодаря созданию на базе университета специализированного Центра Нанонауки и Технологии, в котором сотрудничают специалисты высокого калибра, агрессивность и эффективность разработок резко пошла вверх, выведя университет в число ведущих исследовательских учреждений страны.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="908" EndNode="910">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Патентный Совет (ПС)</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="418" EndNode="438">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Патентный Совет (ПС)</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="454" EndNode="475">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="828" EndNode="836">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="337" EndNode="352">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Патентный Совет (ПС)</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="709" EndNode="711">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Патентный Совет (ПС)</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="1359" EndNode="1361">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Патентный Совет (ПС)</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="837" EndNode="843">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
