<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сырье для наноцементаЗавод планируется построить <Node id="49"/>в течение трех лет<Node id="67"/>. Разработчики новой технологии обещают, что выпускаемый стройматериал будет на <Node id="147"/>40 процентов<Node id="159"/> дешевле обычного цемента.

Трехстороннее соглашение о планах по строительству предприятия, производящего идентичный цементу стройматериал, было подписано на экономическом форуме в Сочи между главой республики Кирсаном Илюмжиновым, директором объединения ученых, разрабатывающих нанотехнологии Владимиром Морозом и президентом группы компаний, выкупившим новую методику выпуска цемента, Евгений Семечкиным.

Называть конкретные сроки реализации проекта представители сторон пока не торопятся, так как новая технология проходит официальную процедуру сертификации.

<Node id="723"/>По словам Евгения Семечкина, <Node id="752"/>Калмыкия выбрана не случайно – там богатые месторождения известняка, да и республиканские власти проявили большую заинтересованность в реализации этого проекта, выйдя на донских предпринимателей<Node id="946"/>.
Ирина <Node id="954"/>Поволоцкаяhttp://www.rg.ru<Node id="980"/>/…/cement.htmlДешевле, лучше, прочней… Вот новые строительные материалы на базе НТ. Если получится всё это, то это станет ещё одним прорывом в практическом использовании НТ в строительстве. И значительно ускорит строительство многих сооружений (хотя бы и жилых домов, на строительство которых уходит весьма значительная доля цемента)…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминается" StartNode="723" EndNode="946">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="752" EndNode="946">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминает" StartNode="723" EndNode="946">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="49" EndNode="67">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="954" EndNode="980">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="723" EndNode="946">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="темы" StartNode="752" EndNode="946">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="147" EndNode="159">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="723" EndNode="946">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
