<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Грид — сын интернетаСлово «грид» все чаще произносится в стенах учреждений Национальной академии наук Украины. Недавно в Институте металлофизики НАНУ прошел семинар, на котором Евгений Мартынов изложил современное состояние и перспективы использования грид-технологий в Украине.
«Грид» переводится с английского как «решетка». Само его появление чем-то напоминает рождение <Node id="373"/>более века назад<Node id="389"/> электросетей. В то время каждый более-менее крупный потребитель электроэнергии строил для себя электростанцию. Это было дорого и неудобно. Необходимость сделать поставку электричества более надежной привела к появлению электрических сетей, которые могли по мере необходимости быстро перебрасывать электроэнергию из одного места в другое.
Грид представляет собой мощную разветвленную вычислительную среду, которая в случае перегрузок пересылает решение задачи в свободные кластеры. Фактически это дальнейшая эволюция Интернета, открывающая доступ пользователю к мощностям десятков тысяч компьютеров на любой территории, участвующей в гриде. Теперь задачу можно разбить на части и решать на распределенных процессорах в любом месте. И не важно — по соседству или в другой стране распределенный ресурс: пользователь может находиться в одном месте, задание выполняться в другом, базы данных — в третьем. Важно иметь скоростные каналы связи между отдельными элементами сети.
Из письма в редакцию: «Какой минимальный взнос необходим, чтобы НИИ стал участником грида в Украине?» Ответ доктора физико-математических наук Евгения Мартынова (<Node id="1522"/>ИТФ НАНУ<Node id="1530"/>): «Нужны два сервера: управляющий и вычислительный и наличие оптоволокна со скоростью 5 Мгбит в <Node id="1627"/>секунду<Node id="1634"/>. Все это можно организовать, имея для начала <Node id="1680"/>около 100 тысяч гривен<Node id="1702"/>».
 Сегодня в мире работает более полумиллиарда компьютеров. Однако используются они лишь на <Node id="1795"/>15 процентов<Node id="1807"/>. Грид позволяет исправить это положение, задействовав свободные ресурсы в мощных программах. В грид-системах создаются объединения, получившие название виртуальных организаций (ВО). Пожалуй, наиболее мощной и известной в мире является ВО в ЦЕРНе WLCG (<Node id="2060"/>http://lcg.web.cern.ch).<Node id="2084"/> В ней объединены десятки тысяч мощных компьютеров, задача которых — обрабатывать и анализировать небывалый объем экспериментальных данных, которые в скором времени будут поступать с ускорителя.

Представление о потоке информации, который хлынет только от одного эксперимента (а в ЦЕРНе четыре экспериментальных установки, работающих параллельно), дает такой пример: для хранения этой информации потребуется 14 тысяч килограммов дисков!А чтобы обрабатывать этот гигантский поток, грид объединит кластеры всех физических институтов мира. К счастью, если где-то сбой, в такой грид-системе легко поменять исполнителей простым переключением. Подсчитано, если бы не было грида, на решение некоторых задач уходило бы <Node id="2795"/>более 100 лет<Node id="2808"/>! Если же ее распределят на множество вычислительных объектов в разных странах, время сократится <Node id="2905"/>до нескольких часов<Node id="2924"/>.
Грид развивается намного быстрее, чем Интернет. Ведущие страны мира быстро наращивают свои вычислительные мощности. К примеру, в Японии создаются два специальных центра только для обслуживания нанотехнологий. Если в Европе в <Node id="3151"/>2003 году<Node id="3160"/> на развитие грида было затрачено <Node id="3194"/>250 млн. долларов<Node id="3211"/>, то в <Node id="3218"/>2008 году<Node id="3227"/> уже <Node id="3232"/>пять миллиардов долларов<Node id="3256"/>.
Параллельно с физиками грид начал бурно развиваться и другими науками: астрофизиками, биологами, представителями нанотехнологий. Появился даже специальный термин — электронные науки — для тех направлений, которые требуют особо мощных вычислений. Грид создает основу для новой организации самой науки, хай-тэк-производств, экологии, экономики, социальной жизни, более эффективного управления ресурсами общества.
Первый грид-узел в Украине появился, как это ни удивительно, не в Институте кибернетики, где были для этого материальные и идейные предпосылки. Ведь именно здесь когда-то появилась пионерская идея распределенных вычислений. В Украине им стали пользоваться в <Node id="3927"/>2002 году<Node id="3936"/> в Национальном научном центре «Харьковский физико-технический институт» <Node id="4009"/>НАНУ<Node id="4013"/> в рамках <Node id="4023"/>сотрудничества<Node id="4037"/> с Объединенным институтом ядерных исследований в Дубне. По сути, он был частью российского грида. В ННЦ ХФТИ готовятся обрабатывать данные с церновского коллайдера LHC. Однако на этом пути могут возникнуть препятствия. Так, если не хватит мощности соединительных каналов, харьковский грид может быть не зарегистрирован в международной сети. Положение, видимо, будет исправлено с введением в действие достаточно мощного оптоволоконного канала связи «Харьков—Пятихатки», который свяжет грид-узел ХФТИ с украинским гридом.
Еще одним центром развития грида в нашей стране стал Институт теоретической физики НАНУ (<Node id="4647"/>http://uag.bitp.kiev.ua).<Node id="4672"/> Сюда известие о новшестве привез из ЦЕРНа профессор Г.Зиновьев. Идея была поддержана коллегами, директором института академиком <Node id="4801"/>А.Завгородним<Node id="4814"/>. Физики-теоретики правильно сориентировали развитие грида в Украине не только на задачи физики высоких энергий, но и на решение более широкого круга проблем, позволяющих развить эффективное международное сотрудничество в различных сферах человеческой деятельности.
К <Node id="5082"/>апрелю 2006 года<Node id="5098"/> была разработана концепция грид-структуры НАН Украины. ИТФ через оптоволоконный канал связи получил выход в академическую интернет-сеть УАРНЕТ. Сразу же начали решаться первые задачи, поступающие с кластера из ЦЕРНа и из других стран мира. Грид-узел получил сертификат грид-организации, обслуживающей эксперимент ALICE в ЦЕРНе. Пока сертификация украинских грид-узлов происходит в Институте теоретической физики, но планируется переход на международные стандарты и доступ в мировой грид.

Первую проверку на крепость нервов грид-узел Института теоретической физики получил сразу после открытия, подвергшись атаке хакеров. Она была успешно отбита. К счастью, грид работает в Линоксе и опасность столкнуться с подобными приключениями здесь меньше. К тому же пользователи грида защите уделяют большое внимание.
На сегодня уже десятки институтов <Node id="5941"/>НАНУ<Node id="5945"/> входят в украинскую грид-систему. За <Node id="5983"/>два миллиона гривен<Node id="6002"/> для нее закуплено лицензионное программное обеспечение для использования в грид-системе.

Продолжается построение грид-узлов и платформ доступа в грид в институтах с тем, чтобы каждый сотрудник мог запустить свою задачу в сеть. Уже зарегистрировано 20 грид-узлов институтов, к ним присоединился и Детский кардиологический центр МЗ Украины. Это открывает совершенно новые перспективы перед медициной: врач на своем компьютере в кабинете, к примеру, может просмотреть все рентгены и анализы от рождения пациента, получить консультацию из мировых медицинских центров.
Параллельно очень интенсивно шло развитие грида в Национальном техническом университете (проект УРАН—GEANT в НТТУ «КПИ»). Предпринимаются попытки объединить все системы в единый национальный грид и войти в Европейскую грид-систему.

В ближайшее время правительство намерено выделить <Node id="6851"/>100 млн. гривен<Node id="6866"/> на национальную грид-инициативу.
 «Без развития собственной национальной грид-сети и участия в мировом гриде, — подвел итог семинара директор Института металлофизики, академик Анатолий Шпак, — дальнейшее занятие наукой в нынешнем мире просто теряет смысл».
 Александр РОЖЕН, <Node id="7142"/>Филипп<Node id="7148"/> РОЖЕНhttp://<Node id="7161"/>www.zn.ua/…/3300/62505/Так<Node id="7187"/> есть ли GRID в Украине?С большим интересом прочитали мы статью «Grid как четвертый этап развития информатизации» («ЗН», №8, <Node id="7312"/>2007 г.<Node id="7319"/>). В ней сделан краткий обзор тех национальных и международных грид-проектов, которые уже работают или создаются в различных странах. В целом приведенный материал хотя и неполно, все же отражает состояние грида в мире.

А вот то, что написано в следующем разделе статьи — «Grid в Украине», удивляет. Из публикации профессора <Node id="7644"/>А.Петренко<Node id="7654"/> можно сделать вывод, что Украина — это гридовская целина. Весь мир, по крайней мере десятки стран, успешно развивает и внедряет гридтехнологии в науку, производство, бизнес, медицину и образование, а в Украине — тишь да гладь. И только специалисты НТУУ КПИ, изучив проблему, предлагают себя украинской научной общественности в качестве проводников в мир новых технологий. Оказывается, в НТУУ КПИ уже подготовлен проект UGRID — Gridинфраструктуры Украины, более того, существует национальная программа, в которой предусмотрено развитие гридтехнологий.
Действительно, такая программа утверждена КМ Украины, но в ней в качестве соисполнителей и ответственных за внедрение указаны МОН и НАН Украины. По-видимому, основанием для претензий специалистов НТУУ КПИ на руководящую роль во внедрении грид-технологий является недавно созданный в этом университете большой вычислительный кластер. Однако наличие кластера — лишь одно из необходимых условий для участия в грид-организации, но этого далеко не достаточно. Уверены, специалистам из киевского политеха хорошо известно, что в ближайшее время в Институте кибернетики НАН Украины нач­нет работать более мощный, чем в КПИ, кластер. Может быть, в КПИ или у кого-то из участников проекта уже существует и работает грид?
Поэтому хотелось бы восстановить приоритеты и осветить реальное положение дел с грид-технологиями в Украине.
Первый грид-кластер в Украине был создан группой физиков из ННЦ ХФТИ в <Node id="9097"/>2002 году<Node id="9106"/>. Но до сих пор по ряду объективных причин (в частности, из-за слабости интернет-каналов) он связан с российским гридом (конкретно с Объединенным институтом ядерных исследований, Дубна).

<Node id="9294"/>Осенью 2004 года<Node id="9310"/> специалисты Института теоретической физики (ИТФ) совместно с сотрудниками Вычислительного центра Киевского национального университета имени Тараса Шевченко построили экспериментальную грид-платформу из двух серверов.
<Node id="9528"/>В начале 2005 года<Node id="9546"/> благодаря усилиям тогда народного депутата Украины академика НАН <Node id="9612"/>Украины И.Юхновского<Node id="9632"/>, который сразу же воспринял и активно поддержал идеи грид-технологий, ИТФ получил значительное финансирование и к <Node id="9747"/>концу года<Node id="9757"/> построил грид-кластер из десяти двухпроцессорных серверов. С <Node id="9819"/>1 апреля 2006 года<Node id="9837"/> ИТФ получил скоростной доступ в Интернет, и следовательно, в грид, через оптоволоконный канал (2 Мбит/с, сейчас — 8 Мбит/с). Со стороны ЦЕРНа было проведено полномасштабное тестирование обоих кластеров (ИТФ и КНУ), они были включены в официальные вычислительные ресурсы AliEn-Grid и WLCG.

По инициативе ИТФ в <Node id="10148"/>2005 году<Node id="10157"/> состоялось заседание координационного совета по информатизации НАН Украины, на котором впервые был представлен проект внедрения грид-технологий в НАН Украины. Проект одобрили, было дано поручение разработать соответствующую программу.

Следует подчеркнуть, что инициативная группа физиков ИТФ во главе с директором института академиком <Node id="10494"/>А.Загородним<Node id="10506"/> и профессором Г.Зиновьевым с самого начала решила не замыкаться на построении грид-кластера для своих узкоспециальных интересов. Мы привлекли к грид-технологиям ученых разных специальностей, прежде всего астрономов и биологов, и намерены привлекать не только их. Однако считали и считаем, что начать нужно с научных приложений грид-технологий, а уж затем внедрять их в другие сферы деятельности.

В ЦЕРНе состоялось заседание комитета WLCG, на котором (опять же по инициативе ИТФ) Украина в лице Национальной академии наук стала полноправным членом этой организации. ЦЕРН и НАН Украины подписали меморандум о взаимопонимании.
<Node id="11133"/>В конце 2006 года<Node id="11150"/> были построены новые грид-кластеры в Институте клеточной биологии и генетической инженерии (ИКБГИ), Институте микробиологии и генетики (ИМБГ) и Главной астрономической обсерватории (ГАО). Были усилены и модернизированы кластеры в ИТФ, ХФТИ (Харьковском физико-техническом институте) и в ИФКС (Институте физики конденсированных систем).

Сейчас на кластере ИТФ ежедневно, помимо задач сотрудников института, решается до 50 задач, приходящих из ЦЕРНа и стран-участников AliEn-grid (на снимке с компьютерного дисплея показана карта мониторинга этого грида и количество задач, которые считались на кластере ИТФ в момент копирования изображения). В ИТФ создана лаборатория грид-вычислений в физике. Фактически усилиями сотрудников именно этой лаборатории создан первый грид-сегмент <Node id="11928"/>НАНУ<Node id="11932"/>, который объединил кластеры ИТФ, ИКБГИ, ИМБГ, ГАО и КНУ. В <Node id="11992"/>марте-апреле<Node id="12004"/> к этому сегменту будут подключены Институт кибернетики, выразивший намерение выделить часть ресурсов нового кластера для использования в гриде, Институт космических исследований и львовский ИФКС.
Планами на <Node id="12212"/>2007 год<Node id="12220"/> предусмотрена (для этого уже выделено финансирование) реализация следующего этапа программы «Внедрение грид-технологий и создание кластеров в НАН Украины»: создание восьми новых грид-кластеров в академических институтах Киева, Харькова, Днепропетровска.
Следует отметить очень важную составляющую грид-инфраструктуры — скоростные оптоволоконные каналы. Эту часть работы успешно выполняет УАРНЕТ, который не только создает и эксплуатирует магистральные оптоволоконные каналы (например, Киев—Львов с выходом в Польшу, Киев—Харьков с пропускной способностью 2,5 Гбит/с), но и прокладывает оптоволоконные линии до конкретных институтов. Если запланированная на <Node id="12878"/>этот год<Node id="12886"/> работа будет выполнена своевременно, к грид-сети НАН Украины будет подсоединен и ХФТИ, который находится в Пятихатках, в 15 км от Харькова, а также Радиоастрономический институт и Институт сцинтилляционных материалов НАН Украины.
Таким образом, этот далеко не полный перечень сделанного в <Node id="13176"/>НАНУ<Node id="13180"/> за <Node id="13184"/>последние три года<Node id="13202"/> показывает: грид-сегмент в Академии наук — это не планы и проекты, а уже работающая и развивающаяся система. Наличие академической грид-инфраструктуры позволяет активизировать международные связи институтов НАН Украины. Помимо упомянутого сотрудничества с ЦЕРНом, имеется и выполняется соглашение ГАО с AstroGrid-D (Германия), ведутся работы по проекту виртуальной астрофизической лаборатории «Интеграл» (ИТФ—КНУ—Университет Женевы, Швейцария), готовятся совместные проекты по биологии.
Теперь, имея созданный грид-сегмент и практический опыт работы в грид-сети (а не только проекты и планы), мы с полным на то основанием и ответственностью предлагаем всем украинским организациям и отдельным энтузиастам, заинтересованным в развитии и использовании грид-технологий, объединить усилия и ликвидировать отставание Украины от других стран в этом направлении. Несомненно, Украина имеет для этого и интеллектуальный, и материальный потенциал.
Евгений МАРТЫНОВ, доктор физико-математических наук, заведующий лабораторией грид-вычислений в физике Института теоретической физики им.Н.БоголюбоваСергей СВИСТУНОВ, кандидат технических наук, старший научный сотрудник лаборатории грид-вычислений в физике Института теоретической физики им.Н.Боголюбоваhttp://<Node id="14450"/>www.zn.ua/…/3100/56116/Украинский<Node id="14483"/> академический гридhttp://uag.bitp.kiev.ua/?…Очень хорошие, весьма информативные, а, главное, очень поучительные публикации… Ведь если это так важно для Украины, то это в десятки раз важнее для развития науки и техники в нашей стране – с её более развитым н.-т. потенциалом и значительно бОльшими масштабами. И от решения проблем в ЭТОЙ специфической области немалую выгоду получат и НИОКР в области развития нанотехнологий. Вон, говорят ведь, что все ведущие страны мира быстро наращивают свои вычислительные мощности, а в Японии создаются даже два специальных центра только для обслуживания нанотехнологий. Так что руководителям нашей науки, ГК «Роснанотех» и др. наверняка стОит рассмотреть весь этот комплекс проблем и учесть опыт, накопленный в мире, в частности, на Украине…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="9528" EndNode="9546">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="5082" EndNode="5098">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апрелю</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="10494" EndNode="10506">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="3927" EndNode="3936">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="7161" EndNode="7187">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="3151" EndNode="3160">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="9097" EndNode="9106">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="11992" EndNode="12004">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="4009" EndNode="4013">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нана</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="3194" EndNode="3211">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="4023" EndNode="4037">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1627" EndNode="1634">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="2060" EndNode="2084">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="2905" EndNode="2924">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="4801" EndNode="4814">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3151" EndNode="3160">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="6851" EndNode="6866">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="11133" EndNode="11150">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="9612" EndNode="9632">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юхновский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="3218" EndNode="3227">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="13184" EndNode="13202">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="373" EndNode="389">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="9747" EndNode="9757">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Год" StartNode="10148" EndNode="10157">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Url" StartNode="4647" EndNode="4672">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="12212" EndNode="12220">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="9294" EndNode="9310">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Процент" StartNode="1795" EndNode="1807">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="7644" EndNode="7654">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Петренко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="3927" EndNode="3936">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="1680" EndNode="1702">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="3218" EndNode="3227">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Url" StartNode="14450" EndNode="14483">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Год" StartNode="7312" EndNode="7319">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="2795" EndNode="2808">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="1522" EndNode="1530">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нана</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Деньги" StartNode="3232" EndNode="3256">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="5941" EndNode="5945">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нана</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Дата" StartNode="9819" EndNode="9837">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Персона" StartNode="7142" EndNode="7148">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Филипп</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="10148" EndNode="10157">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Деньги" StartNode="5983" EndNode="6002">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Год" StartNode="9097" EndNode="9106">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Персона" StartNode="11928" EndNode="11932">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нана</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Год" StartNode="12212" EndNode="12220">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="12878" EndNode="12886">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Персона" StartNode="13176" EndNode="13180">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нана</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
