<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
ЕКАТЕРИНБУРГ, <Node id="15"/>3 июля<Node id="21"/> – Более 150 ученых из 19 стран подали заявки на участие в Международной научной конференции по жидким и аморфным металлам (Liquid and Amorphous Metals), которая пройдет в Екатеринбурге <Node id="207"/>9 июля<Node id="213"/>.

Как сообщили ИТАР-ТАСС в министерстве промышленности Свердловской области, сегодня завершился прием заявок на участие в конференции. В ее работе примут участие ученые Австрии, Великобритании, Германии, США, Франции, Швеции, Японии и других стран. Самая представительная делегация – более 20 человек – приедет из Японии. Доклад японских ученых на тему «Исследования жидких металлов, как основа нанонауки» откроет конференцию.

На территории России конференция по жидким и аморфным металлам проходит впервые.

По словам начальника отдела науки и инноваций министерства промышленности Свердловской области Александра Коковихина, решающим аргументом в выборе места проведения конференции стало признание за уральскими учеными высокого уровня исследований в этой области, а также то, что доля металлургии в промышленности Среднего Урала составляет <Node id="1059"/>54 проц<Node id="1066"/>, и здесь фундаментальная наука находит точки соприкосновения с промышленным производством.

Для металлургов сегодня очень важно найти новые способы использования жидких и аморфных металлов для создания новых уникальных сплавов на основе нанотехнологий. На конференции ученые рассмотрят структурные и электронные свойства жидких металлов при расширении, электросопротивление тугоплавких металлов, включая жидкое состояние и многие другие вопросы.
<Node id="1513"/>http://www.itartass.ur.ru/news/?…Работают<Node id="1554"/> уральцы. Всё время создают что-то новое. Хорошо бы, чтобы эти бы да изобретения да на пользу всем жителям нашей страны. А то, глядишь, наши наизобретают-наизобретают, а «урожай» всего этого снимают в других странах. А сами изобретатели, и их родители, и дети, и внуки по-прежнему живут как бы «у разбитого корыта»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="207" EndNode="213">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1513" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="15" EndNode="21">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1059" EndNode="1066">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
