<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В вологодской библиотеке открылась выставка «Нанотехнологии» – технологии <Node id="74"/>XXI века<Node id="82"/>"В областной универсальной научной библиотеке имени Бабушкина открылась выставка «Нанотехнологии – технологии XXI века». Как сообщили корреспонденту ИА СеверИнформ в областной библиотеке, выставка будет работать <Node id="294"/>с 11 по 30 ноября<Node id="311"/> в отделе технической литературы.

На выставке представлены книги знаменитых писателей, биологов, медиков, химиков, энергетиков. Все желающие смогут ознакомиться с самой современной литературой, посвященной нанотехнологии и нанотехнологическим разработкам.

Направление нанотехнологии, связанно с построением сверхмалых структур и управление ими. Это способность манипулировать отдельными атомами и молекулами с целью создания совершенно новых по своим свойствам материалов и объектов. Перспективность данного направления подтверждают миллиардные средства, выделяемые в мире на него уже сегодня.

По некоторым прогнозам, мировой объем рынка в области нанотехнологий уже к <Node id="983"/>2012 году<Node id="992"/> достигнет более триллиона долларов.
<Node id="1029"/>http://www.severinform.ru/index.php?…Хорошее<Node id="1073"/> дело задумали вологодские библиотекари!.. Ведь скоро нам понадобится много специалистов в данной области, знакомить которых с будущей сферой деятельности надо, как говорится, «с младых ногтей»… Вот пример, достойный подражания!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1029" EndNode="1073">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="983" EndNode="992">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="294" EndNode="311">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="74" EndNode="82">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="983" EndNode="992">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
