<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Появление новой установки, которая поможет ученым описывать атомную структуру, ожидается в недалеком будущем – европейские ученые приняли конвенцию по развитию проекта создания сверхмощного рентгеновского лазера.

Проект XFEL (Х-Ray Free Electron Laser) реализует исследования ученых в области синхротронного излучения и его фокусировки в мощный коротковолновый лазер, яркость которого в миллион раз превзойдет показатели самых современных рентгеновских установок, используемых для изучения и получения изображений молекул и атомов.

Создание пучка рентгеновского излучения, сфокусированного в наноразмерный луч, позволит решать исследовательские задачи в различных областях современной науки: от детального понимания структуры и взаимодействия белков, необходимого для создания лекарств – до разработки технологий химического связывания избыточного углекислого газа в атмосфере.

Быстрый анализ атомной структуры, который станет возможным за счет «фотографирования» рентгеновским лазером мельчайших объектов, поможет описать динамику химических процессов и расширить возможности создания <Node id="1090"/>наноструктур<Node id="1102"/>.

Четырнадцать стран Европы подготовили конвенцию, определяющую их участие в этом уникальном и дорогостоящем проекте. Научный и финансовый вклад стран в строительство установки будет отражаться на возможности ученых использовать ее в своих экспериментах. Профессор <Node id="1368"/>Джон Вуд<Node id="1376"/> (John Wood), один из руководителей проекта, так комментирует начавшееся сотрудничество: «Достигнутое соглашение приближает нас к созданию одной из самых больших научных инфраструктур, которая будет приносить плоды <Node id="1591"/>в течение нескольких десятилетий<Node id="1623"/>».

Установка, для возведения которой объединяются финансовые и научные ресурсы стран Европы, будет стоить миллиард фунтов и займет по протяженности 3.3 км – местом строительства в Германии станет территория между городами Гамбургом и Шлесвигом.

Ускорение свободных электронов и корректировка траектории их движения в мощном магнитном поле будет происходить в трехкилометровой трубе. Поскольку луч упорядоченных электронов, движущихся со скоростью, близкой к скорости света можно сфокусировать в расстояние порядка длины волны, а это 6–10 нм, на выходе из ускорителя будет образовываться мощный рентгеновский лазерный луч, позволяющий делать изображения микроскопических объектов с высочайшим разрешением.

Ученые справедливо полагают, что данная установка послужит «ускорителем» развития таких научных дисциплин как химия, биология, материаловедение, физика и объединяющая их нанотехнология. <Node id="2517"/>По словам профессора <Node id="2538"/>Вуда<Node id="2542"/>, «Многочисленные физические и материаловедческие организации уже включены в эту программу, и я знаю, что они очень довольны продвижением проекта<Node id="2687"/>».

В проекте XFEL принимают участие следующие страны: Германия, Франция, Дания, Греция, Венгрия, Италия, Польша, Россия, Словакия, Испания, Швеция, Швейцария, Китай и Великобритания.
По материалам Imperial College London</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="2538" EndNode="2542">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вуд</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="2517" EndNode="2687">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1368" EndNode="1376">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Джон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="1090" EndNode="1102">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="2517" EndNode="2687">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1591" EndNode="1623">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
