<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Для получения изображений с нанометровым разрешением в атомно-силовых микроскопах используются специальные тонкие иглы. Чем меньше радиус иглы и чем она длиннее по сравнению с топологическими особенностями поверхности, тем больше возможностей для получения качественных изображений. Прикрепить такую иглу к кантилеверу микроскопа довольно непросто. Кроме того, необходимо, чтобы соединение было прочным, а игла была ориентирована перпендикулярно исследуемой поверхности. 
 
Исследователи из Италии и США предложили в качестве игл для высокоразрешающей <Node id="553"/>атомно-силовой микроскопии<Node id="579"/> использовать полупроводниковые тетраподы. Идея состоит в том, что тетрапод на плоской поверхности всегда стоит на трех ножках, в то время как четвертая направлена вертикально. 
 
Сначала по стандартной методике были синтезированы тетраподы CdTe. Длина ножек составила 100-300 нм, а диаметр около 10 нм. <Node id="883"/>Потом<Node id="888"/> обычная игла для АСМ из SiN стачивалась об алмазную подложку для получения плоской поверхности на ее кончике. Далее на нее наносился тонкий металлический слой. 
 
Металлизированная игла помещалась в толуол, в котором были диспергированы тетраподы. Под действием переменного тока тетраподы притягивались к поверхности и фиксировались там. Количество тетраподов на поверхности кантилевера можно регулировать путем варьирования концентрации тетраподов в растворе. 
 
Электронная микроскопия показала, что тетраподы и правда стоят на трех ножках, а четвертая направлена перпендикулярно поверхности. При этом тетраподы сильно деформированы таким образом, что опорные ножки лежат в одной плоскости. Это говорит об их прочном соединении с кантилевером. 
 
Иглы хорошо проявили себя во время испытаний. Кроме того, они оказались довольно прочными. За <Node id="1732"/>несколько часов<Node id="1747"/> работы тетрапод не отвалился от кантилевера и заметно не износился. 
 
Работа «Probe Tips Functionalized with Colloidal Nanocrystal Tetrapods for High-Resolution Atomic Force Microscopy Imaging» опубликована в журнале Small. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="553" EndNode="579">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="883" EndNode="888">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1732" EndNode="1747">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
