<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Nano Sapiens vs. Homo SapiensНас пороботят нанороботы и искусственный интеллектПриставка нано-, обозначающая размер 10_9, стала самой конъюнктурной приметой нашего времени. Того и гляди, скоро появятся бренды «нанолингвистика» или «нанополитика».

Центробежное развитие нанотехнологий способно привести к серьезному эволюционному перелому в судьбе человечества. <Node id="362"/>По словам социолога Владимира Кишинца, автора книги «Nano sapiens, или Молчание небес<Node id="447"/>», нас ожидает эпоха перехода от Homo Sapiens к Nano Sapiens (NS).
Кишинец считает, что «создание нанороботов неизбежно приведет к беспрецедентному по своим возможностям вмешательству в человеческий организм в медицинских целях».

Эти технологии позволят устранять недостатки человеческого тела и «переустраивать» человеческий организм. Переустраивать самым радикальным образом – заменять кровь на массу нанороботов, костную ткань на металл, органично «вживлять» в мозг <Node id="917"/>нанокомпьютеры<Node id="931"/>, нанотелевизоры etc, а также многое другое, что пока нам и представить себе трудно».
 
«Иными словами, – продолжает автор теории перехода, – каждый человек, владелец тела, сможет делать с ним все, что только не запрещено законами физики».
  «С момента начала этого перехода уже не среда через механизмы биологической изменчивости и наследственности будет определять развитие человека, а собственная воля NS».
 
Теория перехода ставит существование антропоморфной философии под вопрос, отдавая приоритет философии компьютерных существ. С другой стороны, форма NS, которая будет составлять коллективное человечество, все более активно интегрируясь на информационном уровне, может быть трансформирована в единую личность-цивилизацию – Mega Sapiens. MS ближе всего к лемовскому мыслящему океану Солярису, «симпатичной водородной особи в созвездии Девятого класса, зона 445» из рассказа Терри Биссона «Они из мяса» или искусственному синтеллекту в редакции Михаила Эпштейна.
Главное, чтобы с помощью нанотехнологий удалось миновать опасность создания искусственного интеллекта, восстания машин по сюжету «Матрицы», а также колонизации планеты серой слизью (gray goo) в результате поглощения неуправляемыми самореплицирующимися нанороботами всей биомассы Земли.
Алексей <Node id="2196"/>Нилоговhttp://exlibris.ng.ru/…sapiens.htmlОчередная<Node id="2247"/> «страшилка» наших доморощенных «научных» фантастов. То они «обещают» нам бессмертие: <Node id="2333"/>http://www.nanonewsnet.ru/…-bessmertiyu<Node id="2372"/> // <Node id="2376"/>http://www.nanonewsnet.ru<Node id="2401"/>/…eloveki-idut, то, как пел Владимир Высоцкий: «тарелками пугают»… Оставим их в покое – пусть себе резвятся… Тем более что есть немало и тех, кто (почти) всерьёз увлекается этими «теориями». Главное, чтобы не заиграться и успеть «вернуться» обратно в человеческий облик. ;-). Ну, а уж если все эти мрачные пророчества когда-нибудь и случатся, то будем надеяться, что «жить в эту пору прекрасную уж не придётся ни мне, ни тебе…» ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2333" EndNode="2372">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2196" EndNode="2247">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2376" EndNode="2401">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="362" EndNode="447">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанокомпьютер" StartNode="917" EndNode="931">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="362" EndNode="447">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
