<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ижевские нанотехнологии – медицинеИсследователи Физико-технического института УрО РАН <Node id="86"/>совместно<Node id="95"/> с Ижевской государственной медицинской академией первые в мире разработали не имеющую аналогов механоактивированную модифицированную нанодисперсную аморфную форму кальция глюконата (МАКГ). В <Node id="287"/>2007 году<Node id="296"/> получены опытные партии МАКГ, проведены постановочные физико-химические и медико-биологические исследования.Физико-технический институт УрО РАН
На выставке «NTMEX-2007» (г. Москва) проект МАКГ, представляемый АНО «Региональный центр наноиндустрии УР», получил два диплома за лучшие разработки в области медицины.

Результаты комплексных исследований, направленных на вскрытие причин и механизмов, обуславливающих уникальное эффективное терапевтическое действие МАКГ, могут открыть перспективу создания нового класса высокоэффективных препаратов для профилактики и лечения широкого спектра заболеваний.
МАКГ – субстанция для приготовления содержащих кальций лекарственных препаратов, лечебно-профилактических средств и пищевых продуктов в виде порошка белого цвета без запаха и вкуса.
Целью исследователей явилось создание высокоэффективного и доступного для населения препарата кальция, применяемого для профилактики и лечения широкого спектра костных, стоматологических и других заболеваний, обусловленных нарушением обмена или дефицитом кальция в организме (гипокальциемия, системный остеопороз, травматические и патологические переломы, диспластические и дегенеративно-дистрофические процессы тазобедренных суставов, дефекты костных тканей, заболевания пародонта и т.п.).

При равной или значительно более низкой цене (по сравнению с широко известными аналогами) МАКГ, обладая уникальной и значительно более высокой терапевтической эффективностью, является не только конкурентоспособным на российском и международном фармацевтическом рынке, а находится в <Node id="1855"/>настоящее время<Node id="1870"/> вне конкуренции. Терапевтическая эффективность, подтвержденная многочисленными клиническими испытаниями, говорит о прорыве в области лечения костных заболеваний.

В <Node id="2036"/>настоящее время<Node id="2051"/> исследователи при участии АНО «Региональный центр наноиндустрии УР» активно продвигают данный продукт на российский рынок.
<Node id="2175"/>http://www.soverkon.ru/2008/6/24.phpАНО<Node id="2214"/> «Региональный центр наноиндустрии УР»
[<Node id="2254"/>10.08.2007<Node id="2264"/>] Удмуртия, Ижевск Республиканский бизнес-инкубатор

В Удмуртии появился региональный центр наноиндустрии. Первое собрание учредителей АНО «Региональный центр наноиндустрии Удмуртской Республики» состоялось <Node id="2471"/>16 июля<Node id="2478"/> [2007].

Исполняющим обязанности директора АНО «РЦН УР» избран Дёмин Д.Н.<Node id="2552"/> – <Node id="2555"/>директор АНО «Инновационно-Технический Центр Удмуртской Республики».
Дмитрий Николаевич Дёмин
По итогам состоявшейся встречи окончательно определен состав учредителей центра наноиндустрии, в который войдут АНО «Инновационно-Технический Центр Удмуртской Республики», Концерн «Наноиндустрия», ОАО «ИЭМЗ "Купол», ОАО «НИИМТ», ОАО «Элеконд», НПО «Норт», ГОУ ВПО «ИжГТУ», Институт прикладной механики УрО РАН, Удмуртский научный центр УрО РАН, АНО «Учебный центр Удмуртской торгово-промышленной палаты».

Кроме того, опосредованно через АНО «ИТЦ УР» в состав Регионального центра наноиндустрии войдут Министерство экономики Удмуртской Республики, Физико-технический институт УрО РАН и ГОУ ВПО «Удмуртский государственный университет».
Удмуртский госуниверситет
Между тем, в Министерство экономики Удмуртской Республики, курирующего деятельность Регионального центра наноиндустрии Удмуртской Республики, начали поступать обращения от предприятий и организаций Удмуртии, которые готовы представить проекты по нанотехнологиям и <Node id="3575"/>наноматериалам<Node id="3589"/>. Просьба – проллобировать эти проекты перед Российской корпорацией нанотехнологий.
Как заявили сегодня в «Инновационно-Техническом центре УР», для того, чтобы быть готовыми представлять проекты региональных разработчиков на федеральном уровне есть возможность представить имеющиеся проекты в области нанотехнологий и <Node id="3907"/>наноматериалов<Node id="3921"/> на конкурс инновационных проектов по предоставлению льготного бюджетного кредита, организуемый Минэкономики Удмуртии.

В этом случае представленные проекты <Node id="4078"/>в течение года<Node id="4092"/> пройдут экспертизу и оценку. <Node id="4122"/>Затем<Node id="4127"/> будут подготовлены презентационные материалы для представления этих проектов на получение финансирования как из республиканского, так и из федерального бюджета.
<Node id="4289"/>http://business-news.ru/…j/detail.htm?…Физико-технический<Node id="4346"/> институт УрО <Node id="4360"/>РАНhttp://fti.udm.ru/Ижевская<Node id="4389"/> государственная медицинская <Node id="4418"/>академияhttp://www.igma.ru/Что<Node id="4448"/> мне нравится, это когда люди «не растекаются мыслию по древу», а сделают что-то КОНКРЕТНОЕ, полезное и, главное, полезное сразу многим людям. Можно сказать, какие-то исследования, разработки проводились в очень узком диапазоне, зато глубоко и ДО КОНЦА. То есть разработка проведена до получения ГОТОВОГО к использованию продукта, проведены соответствующие клинические испытания и пациенты больниц, поликлиник, пожилые и вообще нуждающиеся в этом препарате люди (надеемся, вскоре) смогут повсеместно получить этот лекарственный препарат и другие лекарства на его основе. Я думаю, что этот принцип – своеобразная «сдача под ключ» – должен соблюдаться и в случае разработки других продуктов, изделий, технологий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="3575" EndNode="3589">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="3907" EndNode="3921">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="2552" EndNode="2555">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2175" EndNode="2214">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4122" EndNode="4127">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="287" EndNode="296">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="сотрудники" StartNode="2552" EndNode="2555">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="4289" EndNode="4346">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="2254" EndNode="2264">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">08</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="4078" EndNode="4092">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="86" EndNode="95">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Url" StartNode="4418" EndNode="4448">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Дата" StartNode="2471" EndNode="2478">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="1855" EndNode="1870">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Url" StartNode="4360" EndNode="4389">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Год" StartNode="287" EndNode="296">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="2036" EndNode="2051">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
