<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Нанотехнология уже является частью процесса, результирующегося в генерации электрического тока фотоэлементами на основе кремния (которые в <Node id="140"/>настоящий момент<Node id="156"/> времени составляют <Node id="176"/>около 95%<Node id="185"/> рынка фотоэлементов). Кроме этого, нанотехнология находится в фокусе исследований и разработок нового поколения технологии преобразования солнечного излучения. Такая технология включает в себя органические и неорганические фотоэлементы, производные от <Node id="438"/>нанокристаллов<Node id="452"/>, конвертирующих солнечную энергию в электрическую, причем много дешевле, чем традиционные кремниевые фотоэлементы.

Кремниевые фотоэлементы изготавливают из рафинированного кремниевого кристалла высокой степени очистки, аналогичного тем, что используют при изготовлении интегральных схем и компьютерных чипов. Высокая цена таких фотоэлементов и сложность их производства стимулировали интерес к разработке альтернативных фото-вольтаических технологий. По сравнению с кремниевыми фотоэлементами полимерные фотоэлементы много легче (что важно для небольших автономных датчиков), легко утилизируемы, недороги в производстве, гибки и проектируются на молекулярном уровне. Такие наноэлементы настолько малы и технологичны, что могут быть накрашены на изделие тонким слоем. Вполне вероятно, что вскоре окна и стены зданий будут способны генерировать электричество.

На сегодня остается серьезным вопрос – насколько коммерчески конкурентоспособны будут полимерные фотоэлементы по сравнению с кремниевыми. При этом имеются ввиду две основных проблемы: 1) На сегодня к.п.д. органических фотоэлементов имеет порядок <Node id="1559"/>6%<Node id="1561"/>, в то время как у кремниевых аналогов он достигает <Node id="1613"/>30%<Node id="1616"/>; 2) Полимерные фотоэлементы существенно деградируют со временем – к.п.д. падает при длительном воздействии окружающей среды, в основном, воды, кислорода, ультрафиолетового излучения.

Привлекательность получения дешевых нетрадиционных источников электроэнергии практически любой формы, в том числе и в виде тонких пленок, заставляет исследователей во всем мире работать над этой задачей. Одним из последних результатов является новый полимерный композит на <Node id="2074"/>нанотрубках<Node id="2085"/>, который имеет возможность существенно повысить долговечность органических фотовольтаических устройств. Руководитель работ Др. Дэвид Керролл (David L. Carroll) – адъюнкт-профессор Университета Вейк Форрест, Северная Каролина, считает, что последняя разработка группы- композитная пленка, включающая в себя фотовольтаический и защитный слой, который успешно защищает фотоэлемент от воздействия воды, кислорода и разрушительного ультрафиолета, пригодна для использования в любых пластиковых фотовольтаических технологиях и позволит изготавливать весьма универсальные и гибкие преоразователи солнечной энергии.

<Node id="2695"/>Кэрролл<Node id="2702"/>, который также является директором университетского Центра по нанотехнологиям и молекулярным материалам (Center for Nanotechnology and Molecular Materials) , руководит совместными исследованиями с Индийским Институтом Технологии (Харагпур). Научная группа разработала новый полимерный нанотрубочный композит на основе Сарана (Saran) F-310-со-полимера хлористого виниледена и акрилонитрила. Материал имеет высокую прозрачность в видимом диапазоне, хорошие защитные свойства и температурную стабильность и может использоваться в качестве защитной (упаковочной) пленки для органических фотовольтаических устройств. Группа использовала <Node id="3335"/>нанотрубки<Node id="3345"/> нитрида бора<Node id="3358"/> (0,5–<Node id="3364"/>1,5%<Node id="3368"/> относительно Сарана) в качестве наполнителя, устойчивого к воздействию воды и кислорода. Полученные результаты были опубликованы в февральском (2008) выпуске электронной версии журнала Nanotechnology (A novel polymer nanotube composite for photovoltaic packaging applications).
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="140" EndNode="156">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1613" EndNode="1616">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2695" EndNode="2702">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кэрролл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="3335" EndNode="3345">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="3364" EndNode="3368">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокристалл" StartNode="438" EndNode="452">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="176" EndNode="185">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="2074" EndNode="2085">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1559" EndNode="1561">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нитрид-борная+нанотрубка" StartNode="3335" EndNode="3358">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
