<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Википедия: Прио́ны (от англ. proteinaceous infectious particles — белковые заразные частицы) — особый класс инфекционных агентов, чисто белковых, не содержащих нуклеиновых кислот, вызывающих тяжёлые заболевания центральной нервной системы у человека и ряда высших животных (т. н. «медленные инфекции»).

Коровье бешенство (трансмиссивная спонгиоформная энцефалопатия – ТСЭ) является смертельным состоянием у крупного рогатого скота, вызывающим прогрессирующее дистрофическое заболевание коры головного мозга, спинного мозга и др. Коровье бешенство, в последнее время связывают с некоторой формой болезни, которая вызвала смертельный исход у приблизительно 200 человек во всем мире. Сегодня тестирование телят на наличие такой болезни является трудоемким и длительным процессом, который далеко не всегда дает правильный диагноз.

Ученые из Нью Йорка, получив целевое финансирование от Министерства Сельского Хозяйства США (USDA) и ряда связанных с ним организаций, разработали новый прибор, который может предоставить более быстрый, простой и надежный способ тестирования на наличие коровьего бешенства.

Этот новый прибор ищет прионы, которые являются причиной ТСЭ. Прионы- это дефектные протеины, которые превращают нормальные протеины в такие же дефектные, как они сами. Прионы являются причиной многих форм болезней мозга и нервной системы, включая ТСЭ у крупного рогатого скота, почесуха у овец и болезнь Крейтцфельдта — <Node id="1426"/>Якоба<Node id="1431"/> у людей. К сожалению, все эти болезни имеют очень длинный инкубационный период (как правило, <Node id="1525"/>несколько лет<Node id="1538"/>); поэтому часто больных особей обнаруживают слишком поздно.

В <Node id="1602"/>настоящий момент<Node id="1618"/> времени не существует быстрых тестов для определения наличия прионов в теле крупного рогатого скота. Единственный существующий тест на определение наличия ТСЭ включает в себя несколько фаз, требует пожертвовать испытуемым животным и занимает время. Способ предполагает заражение животного кровью пациента; затем, <Node id="1932"/>через несколько месяцев<Node id="1955"/> инкубационного периода животное забивают и исследуют органы на наличие прионов. Точность диагностирования с использованием такого метода всего <Node id="2099"/>31%<Node id="2102"/>. Необходим новый точный метод обнаружения прионов для того, чтобы успокоить общественное мнение, гарантировать безопасность национальных запасов продовольствия и улучшить баланс экспорта продуктов питания.

Группа ученых во главе с Харольдом Крейгхедом (Harold Craighead) из Корнелльского Университета (Cornell University) разработала новый прибор, отвечающий требованиям <Node id="2475"/>дня<Node id="2478"/>- наноразмерные резонаторы- крошечные устройства, работающие по принцину звуковых резонаторов, изменяя высоту тона в зависимости от размера и массы объекта.

Группа Крейгхеда в сотрудничестве с Ричардом Монтанья (Richard Montagna) из компании Innovative Biotechnologies International, Inc. Смоделировала подобный прибор по аналогии с известной идеей датчика бактериальных патогенов. Прионы, связанные с кремниевым <Node id="2892"/>сенсором<Node id="2900"/> резонатора, вызывают изменение резонансной частоты прибора. На испытаниях <Node id="2975"/>сенсор<Node id="2981"/> обнаруживал прионы в концентрациях до двух нанограмм на миллиметр, что является самой низкой концентрацией из измеренных <Node id="3103"/>на сегодняшний день<Node id="3122"/>. Новый прибор пока «умеет» распознавать прионы только в соляном растворе. Работы группы ведутся в направлении универсализации и усложнения среды, в частности, для использования резонатора для определения прионов в крови. Целью работы является создание автоматического устройства, способного брать образцы крови коров прямо в полевых условиях и давать быстрый ответ на наличие прионов. Ученые предполагают, что такой прибор вскоре будет использоваться для обнаружения прионов в продуктах питания для повышения безопасности и качества национальных запасов продовольствия.

Евгений Биргер
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="2975" EndNode="2981">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2475" EndNode="2478">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1525" EndNode="1538">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1932" EndNode="1955">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1602" EndNode="1618">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3103" EndNode="3122">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Сенсор" StartNode="2892" EndNode="2900">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="1426" EndNode="1431">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Я.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Якоб</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="2099" EndNode="2102">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
