<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из Университета Джона Хопкинса (Johns Hopkins University School of Medicine, Baltimore) разработали новую методику для количественного определения природного химического модифицирования ДНК, известного как метилирование. Эта технология найдет применение в области ранней диагностики рака и контроля состояния пациента в процессе лечения.

Метилирование ДНК — это модификация молекулы ДНК без изменения самой нуклеотидной последовательности, оно заключается в обратимой химической модификации азотистого основания – цитозина (С) в результате переноса метильной группы на 5' позицию цитозина. Метилирование играет важную роль в процессах регуляции активности генов, дифференцировки, канцерогенеза и старения. Нарушение регуляции этого процесса является причиной и маркером раковых заболеваний.

В <Node id="803"/>настоящее время<Node id="818"/> методы выявления метилированных оснований ДНК имеют существенные недостатки. Метилчувствительная ПЦР (полимеразная цепная реакция – экспериментальный метод молекулярной биологии, позволяющий добиться значительного увеличения малых концентраций определённых фрагментов ДНК в биологическом материале и широко используемый в медицинской практике) может оказаться недостаточно чувствительной для количественного определения малого числа метилированных оснований. Оптимизированный для детекции количества копий исследуемой ДНК метод ПЦР в реальном времени (real time ПЦР) требует проведения нескольких циклов и является дорогостоящим.

Новая система анализа делает ПЦР более чувствительной и эффективной. Работа, описывающая данную разработку, была представлена в <Node id="1578"/>сентябре<Node id="1586"/> на третьей международной конференции Американской Ассоциации по исследованию рака.

«Очень важно определять метилирование ДНК, поскольку было показано что именно с помощью этого механизма выключается большее количество генов, подавляющих развитие опухоли, чем за счет мутаций, – рассказывает автор разработки, Васудев Бэйли (Vasudev Bailey). – Предложенный нами метод скрининга для определения метилированной ДНК является простым, недорогим и ценным в решении задач ранней диагностики рака, наблюдения за поведением опухоли и контроля эффективности проводимой терапии.

Для того, чтобы протестировать возможности методики, Бэйли и его коллеги обработали участки ДНК бисульфатом натрия, в присутствии которого происходит превращение всех неметилированных цитозиновых оснований ДНК в урацилы (нуклеотидные основания, характерные для РНК), не затрагивая метилированные цитозиновые основания.

<Node id="2477"/>Затем<Node id="2482"/> с полученной ДНК ученые провели ПЦР, используя меченные биотином праймеры и получив в результате меченную биотином ДНК. Далее, добавив к белку стрептавидину <Node id="2640"/>квантовые точки<Node id="2655"/> (quantum dots) – нанометровые молекулы с электрическими свойствами и проведя реакцию сорбции биотин – стрептавидин, ученые получили возможность выделить комплекс quantum dots-стрептавидин-биотин-метилированная ДНК.

С помощью нового метода анализа можно определить менее 15 пикограммов метилированной ДНК в присутствии 10000 – кратного избытка неметилированной последовательности, и эта детекция становится возможна всего лишь в 8 циклах ПЦР, причем объем исходного образца в 50 раз меньше требуемого в используемых <Node id="3172"/>на настоящий момент<Node id="3191"/> методиках. Такая миниатюризация достигается с использованием созданной на основе описанного метода лабораторной чиповой системы, обеспечивающей минимальную пробоподготовку и одновременный скрининг множества образцов. Эта система уже патентуется учеными.

В серии других экспериментов ученые тестировали свою новую технологию, пытаясь точно определить метилирование гена ASC/TMS1, участвующего в апоптозе (запрограммированной клеточной смерти), в маленьких количествах ДНК из человеческой слюны. Задача была выполнена с меньшим количеством стадий и циклов ПЦР. Также успешно прошли тесты по количественному определению патологий метилирования в образцах костного мозга, до и после курса лечения пациентов.

Бэйли подчеркнул, что новая тест-система позволяет определять метилирование в множестве генов одновременно, а также одновременно видеть метилированную и неметилированную ДНК, и вычислять таким образом их соотношение.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3172" EndNode="3191">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="2640" EndNode="2655">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="803" EndNode="818">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2477" EndNode="2482">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="1578" EndNode="1586">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
