<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Disclaimer 
 
Мнение автора не совпадает с мнением редакции, работодателя, читателей, и членов семьи. Мнение автора также не совпадает с его собственным мнением. Можно показать, что в общем случае мнение автора является ортогональным любому возможному мнению в бесконечномерном пространстве мнений. 
 
Благодарности 
 
Создавать чего-либо всегда непросто, а критика подчас не требует особых усилий, поэтому автор хочет еще раз выразить свою благодарность людям которые создали и поддерживают проект НАНОМЕТЕР.РУ. 
 
 
 
Рассматривая комментарии читателей к "нано-пурге" автор заметил, что многие согласны с полезностью применения "нанотехнологий" с благородной целью добычи денег на исследования. Добыча денег на исследования любыми способами вероятно этична и не вызывает чуства внутреннего протеста или дискомфорта. <Node id="819"/>Наука<Node id="824"/> по определению не обязана производить полезный продукт, поэтому спонсоры (например хозяева конезавода) не ожидают научных чудес подписывая чеки, даже если им наобещали с три короба (модель для расчета результатов скачек). Для продолжения получения денег после окончания гранта требуется всего-лишь преувеличить важность полученных результатов (например, модель точечного коня в вакууме) и наобещать чего-нибудь еще (модель сферического коня в вакууме). 
 
Нанотехнологии в бизнесе, однако, дело совсем другое. В любом бизнесе получая деньги фактически в кредит надо немедленно думать как их отдавать. Наобещав с три короба, нужно получить хотя бы спичечный коробок продукта и суметь продать его. Поскольку достижения нанотехнологий есть продукт "нано-пурги", то реального продукта скорее всего не будет. Энди Таккер наверное смог бы задорого продать вообщем то обычный солнцезащитный крем с "нанодобавками", но это не всем дано. Поэтому поскольку продукта нет, частный капитал очень скоро поймет что его элементарно развели. Carbon Nanotechnologies Incorporated (CNI), проданная за смешные деньги есть только один из примеров. 
 
Возможны несколько вариантов развития событий. Первый: инвесторы громко плачут вытираясь бумажными платками. Вариант второй: нанобизнесмена пытают утюгом с целью добычи денег (вариант вряд ли возможный в цивилизованной стране). Вариант третий; инвесторы поднимают еще более громкую пургу в СМИ и кидают более крупного инвестора строя своеобразную пирамиду. К сожалению наступает момент когда кидать больше некого. Остались только налогоплательщики и государство. И вот в этот момент проявляется самое важное свойство нанобизнеса - он, господа, рано или поздно кидает государство. 
 
Нанобизнесу как воздух нужны федеральные деньги. Но в отличие от науки нанобизнес есть "пожиратель денег" (cash burner) и идут они исключительно на личное обогащение. Такой черный ящик: на входе общественные деньги, на выходе - личные. Мы, ученые, присвоив деньги налогоплательщиков, разумно и экономно потратим каждый тугрик. Нанобизнесмены сделают по другому. Так что давайте заклеймим их позорным клеймом за неэтичное поведение. 
 
В данным момент Россия входит в первую стадию нанопурги когда можно продавать "порошки" с приставкой нано. Эта стадия скоро пройдет. Я назвал бы эту стадию "тупым нано". США давно в ступили в следующую стадию, которую мы назовем стадией "нанофокусов". Как сделать фокус? Элементарно! Нужно отвлечь внимание рассказывая про чудеса "наномира" и показать обычный продукт. Главное, чтобы пытливый ум не вздумал связать эти два действия. Это пурга более высокого порядка, требующая изрядной сноровки. 
 
В адрес "нанопурги-I" звучали обвинения в некомпетентности автора. Автор не экономист, поэтому хочет показать на конкретном примере как делается "нанофокус" и научить молодое поколение видеть механизм жульничества. рассмотрим компанию "Альтаирнано" (Altairnano). 
 
Компания заявляет что "Altairnano is an innovator and supplier of advanced novel, ceramic nanomaterials which are used in products that exhibit ground-breaking performance." То есть по-русски; изобретает и продает <Node id="3952"/>наноматериалы<Node id="3965"/> использующиеся в продуктах с супермегасвойствами. Обратим внимание, что по какой-то причине отсутствует слово "manufacturer" или "manufacturing". То есть <Node id="4120"/>наноматериал<Node id="4132"/> делает кто-то другой в другом месте. 
 
Давайте повнимательнее взглянем на чудо продукт - литий-ионные батарейки "NanoSafe". Как написано в статье "Не «Дюраселом» единым…": 
 
"Кроме того, новые литиевые аккумуляторы, выходящие в свет под маркой NanoSafe, среди прочего отличаются и новым материалом для отрицательного электрода, использующего <Node id="4477"/>наночастицы<Node id="4488"/> так называемых титановых «бронз». Это также позволило существенно повысить срок жизни аккумуляторов. После 15 тысяч циклов глубокого разряда и полной зарядки ёмкость аккумуляторов сохранилась на уровне <Node id="4691"/>85%<Node id="4694"/> от первоначального значения. И это при том, что обычные литий-ионные и литий-полимерные батареи имеют жизненный цикл длиной примерно в 300-500 полных циклов заряда и разряда, после чего их ёмкость быстро и существенно падает. Если представить, что батареи NanoSafe появятся на мобильных телефонах, зарядка один раз в <Node id="5012"/>три дня<Node id="5019"/> будет означать, что аккумулятор проработает <Node id="5064"/>123 года<Node id="5072"/>. " 
 
Пятнадцать тысяч циклов! Зарядка за <Node id="5115"/>одну минуту<Node id="5126"/> на <Node id="5130"/>80%<Node id="5133"/> Чтоб мы усе так жили! И тут появляется старый ворчливый электрохимик. Даже бросает писать статью в Analytical Chemistry, пытаясь ответить на вопрос: где нас кинули. 
 
Если бы у меня была такая батарейка то я бы ее немедленно запатентовал и не ТОЛЬКО МАТЕРИАЛ, а БАТАРЕЮ С ЭЛЕКТРОДОМ, и поставил бы медведя с ружьем охранять. К слову, все американские патенты доступны бесплатно через единую базу данных: <Node id="5539"/>http://www.uspto.gov<Node id="5559"/>/, кликаем поиск. Вы всегда можете посмотреть ЧТО в патенте написано. Смотрим на список патентов: здесь есть титанат лития: Process for making lithium titanate (номер 6,890,510 выдан аж <Node id="5745"/>два года назад<Node id="5759"/>) НО НЕТ ПАТЕНТА НА БАТАРЕЮ! 
 
- Вы в это верите? 
 
- Я нет. Есть куча пиара. Автомобиль показывали <Node id="5861"/>Бушу<Node id="5865"/>. Он хвалил. 
 
Сначала про утреннею зарядку за <Node id="5913"/>одну минуту<Node id="5924"/>. 88 ампер <Node id="5935"/>часов<Node id="5940"/>, 14 вольт согласно буклетику. Физику учили? 88х14х60х0.8=59 киловатт надо вдуть за <Node id="6024"/>одну минуту<Node id="6035"/> в это ящичек при <Node id="6053"/>100%<Node id="6057"/> кпд зарядки. И отсутствие перенапряжения видимо есть чудо господне молитвами изобретателей вызванное. Ток в 1200 <Node id="6171"/>Ампер<Node id="6176"/> <Node id="6177"/>в течение минуты<Node id="6193"/>. Вы хоть представляете себе КАКОЙ это ток? Как говорила мисс <Node id="6255"/>Пятый<Node id="6260"/> Элемент будет бАльшой "барабум" и облако пара. Самое интересное что массогабаритных характеристик в списке ТТХ нету, не ищите, ну нет их и все. Секрет. 
 
Внимательно смотрите на график: где specific energy W h/kg (вертикальная ось) в два раза МЕНьШЕ обычной Li-ion батарейки и равна никель-металгидридной. Они зарубили мощность вдвое! Т.е батарея вдобавок в ДВА раза ТЯЖЕЛЕЕ обычной литийионки. 
 
Утверждается, что при разрядке током свыше 1С обычная литий-ионная батарейка потеряет усю емкость. Так вот, господа, это ГНУСНОЕ ВРАНЬЕ. Радиоуправляемые модельки, кои автор любит собирать на досуге, используют специальные литий-ионки, оптимизированные для работы с большими разрядными токами и 10 Си и 20 Си. Можете купить такую, безо всякого нано. Вот он обычный продукт! 
 
Итак почему нету патента? Почему есть только странный рекламный буклет? В патенте НАДО ПОКАЗАТЬ РЕАЛьНЫЙ РЕЗУЛЬТАТ, а не "туфту", иначе можно поплатиться. 
 
Это "нанофокус". Нам показали патент на материал (и хотят продать порошок титаната лития), а заявили что есть чудо-батарея, оказавшаяся обычной сильноточной литий-ионкой. Копперфильд отдыхает. 
 
К сожалению их уже раскусили без нас: "By the numbers, Altair's business is a continual money loser." Читайте сами. 
 
Да и почитайте описание компании, особенно смену имен. Возможно, там затерялось название "Рога и копыта". 
 
Домашняя страничка автора </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="6024" EndNode="6035">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="6053" EndNode="6057">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="5861" EndNode="5865">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Буш</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="3952" EndNode="3965">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="5935" EndNode="5940">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="5012" EndNode="5019">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="5745" EndNode="5759">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="5539" EndNode="5559">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="5130" EndNode="5133">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="4477" EndNode="4488">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="4120" EndNode="4132">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="6171" EndNode="6176">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ампер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="6255" EndNode="6260">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="5064" EndNode="5072">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="6177" EndNode="6193">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="5115" EndNode="5126">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="4691" EndNode="4694">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="5913" EndNode="5924">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="819" EndNode="824">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
