<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Google создаст энциклопедию On-lineКомпания тестирует сервис, аналогичный WikipediaGoogle тестирует новый сервис — онлайн-энциклопедию Knol. На специализированном сайте будут размещены авторские статьи по различным тематикам. Google разместит рекламу на страницах Knol, доходами от которой будет делиться с авторами.
Google тестирует новый сервис — интернет-энциклопедию Knol, сообщает агентство Reuters.

Проект напоминает популярную Wikipedia, однако обладает рядом серьезных отличий. Google будет выбирать авторов статей на различные темы среди компетентных пользователей. На страницах Knol будет размещаться реклама, доходами от которой Google будет делиться с авторами статей. В отличие от Wikipedia обычные пользователи Knol не смогут вносить правки в статьи. Читателям будут предоставлены возможности оставлять комментарии и пожелания, а также оценивать тексты.

У конкурентов Google — Microsoft и Yahoo! — есть аналогичные сервисы вопросов и ответов. У «Яндекса» есть похожий сервис «Словари», где публикуется справочная информация, собранная из различных энциклопедий. Однако эти сервисы не настолько популярны, как Wikipedia. По данным Alexa.com, Wikipedia занимает восьмое место по посещаемости во всем мире. Ресурс имеет локализованные версии на разных языках, в частности на немецком, португальском, французском и русском. Англоязычная Wikipedia включает свыше 2,1 млн статей, российская — более 220 тыс.
 У нового проекта Google есть определенные перспективы — спрос на достоверную информацию в Интернете по-прежнему велик, считает главный редактор «Яндекса» Елена Колмановская<Node id="1591"/>.<Node id="1592"/> В частности, в Сети не хватает актуальных данных по современным исследованиям и новейшим разработкам, например, в области генетики или нанотехнологий.
 
Однако отобрать аудиторию у Wikipedia компании будет не так просто.
 
«Владельцам сервиса удалось так организовать процесс, что миллионы пользователей пополняют Wikipedia информацией хорошего качества. Wikipedia является авторитетным ресурсом, особенно на Западе», — отметил г-жа Колмановская.
 
И тем не менее возможности у Google остаются.
 
«<Node id="2091"/>У многих компетентных людей нет мотивации публиковать информацию в Wikipedia. Возможно, у Google получится привлечь этих авторов с помощью финансовых стимулов<Node id="2249"/>», — пояснила Елена Колмановская<Node id="2281"/>.
  
«Инициатива Google очень интересная. У посетителей будет выбор — пользоваться демократичной Wikipedia или респектабельной энциклопедией от профессиональных авторов», — считает директор группы онлайн-сервисов ООО «Майкрософт Рус» Михал Чупа. Профессиональные энциклопедии уже существуют, но пока они практически все платные, как, например, Britannica, или продукт Microsoft Encarta. Бесплатный аналог от Google может стать прецедентом и внесет вклад в развитие рынка, заключил г-н Чупа.
 Михал Чупа 
«<Node id="2786"/>Минус существующей Wikipedia — широкие возможности манипуляции содержанием энциклопедии благодаря открытости идеологии и анонимности авторов», — считает генеральный директор «Бегуна» Алексей Басов<Node id="2982"/>.<Node id="2983"/> По <Node id="2987"/>его<Node id="2990"/> словам, проект Google амбициозен, но компании он вполне по силам.
  
«<Node id="3061"/>Финансовая составляющая проекта также достаточна перспективна. Она лежит в тренде <Node id="3143"/>последних лет<Node id="3156"/> — когда автор может получать доход за публикацию своих статей в Интернете», — заключил г-н Басов<Node id="3253"/>.
 АЛЕКСАНДР <Node id="3266"/>ДЕМЕНТЬЕВhttp://www.rbcdaily.ru<Node id="3297"/>/…media/309406Да, я полагаю, что у Google действительно «более здоровые» основы нового проекта. Или, <Node id="3398"/>как говорит Елена Колмановская, «у многих компетентных людей нет мотивации публиковать информацию в Wikipedia<Node id="3507"/>. Я сам мог бы назвать сразу несколько таких «мотивов»: помимо отсутствия очевидного «финансового», в Wikipedia меня не устраивала «анонимность» (а ведь это я – автор!) и возможность «других» править «мой» текст. Не то чтобы я был такой уж «монополист», а просто, если я считаю себя специалистом в данном вопросе, а если кто-то малокомпетентный, а порой и просто невежественный, затем будет править мой текст – это не только нарушение авторских прав, но и вообще – полное безобразие!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="2091" EndNode="2281">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="3061" EndNode="3253">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминает" StartNode="2091" EndNode="3507">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3266" EndNode="3297">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="цитаты" StartNode="2091" EndNode="2249">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="2091" EndNode="2249">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="работает" StartNode="2982" EndNode="2983">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3143" EndNode="3156">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="2091" EndNode="3507">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="3398" EndNode="3507">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="1591" EndNode="1592">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="2091" EndNode="2281">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="2786" EndNode="2982">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="3061" EndNode="3253">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="3398" EndNode="3507">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="сотрудники" StartNode="2982" EndNode="2983">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="2987" EndNode="2990">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="работает" StartNode="1591" EndNode="1592">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">редактор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="2786" EndNode="2982">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
