<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Ученые о развитии нанотехнологий: благо, блеф или грядущая катастрофа? Все эти три взаимоисключающие оценки вынес в название своего доклада академик Юрий Третьяков, выступая не так давно в Центральном Доме ученых. Сделал он это, по <Node id="233"/>его<Node id="236"/> словам, совершенно сознательно, ведь именно в таких красках говорят сегодня о нанотехнологиях: одни - с восхищением и надеждой, другие – с возмущением и насмешкой, третьи – с опаской и тревогой. Первые реально видят перспективы исследований, способных помочь человеку. Вторые полагают, что за наукообразной риторикой стоит лишь стремление получить дополнительный доступ к бюджетным деньгам. Есть и такая точка зрения, которая связывает со словом «нано» страшную угрозу всему человечеству. Кто же прав в этом споре, и правомерен ли тут вообще какой-то однозначный ответ? То, что именно Юрий Дмитриевич Третьяков предложил широкой аудитории обсуждение этих вопросов, неудивительно, ведь руководимый им факультет наук о материалах МГУ имени М. В. Ломоносова давно и последовательно ведет дискуссию о развитии нанотехнологий. Факультет первым в России создал посвященный проблеме сайт, а затем и портал (www.nanometer.ru), начал выпускать бюллетень «Нанометр», стал инициатором Всероссийской интернет-олимпиады по нанотехнологиям, организовал конкурсы научных фотографий на проведенных Московским университетом фестивалях науки, имея в виду все ту же тему – изучение <Node id="1400"/>наноструктур<Node id="1412"/>. Наконец, именно в стенах факультета родилась удивительная книга «Нанотехнологии. <Node id="1495"/>Азбука<Node id="1501"/> для всех», которая предназначена обширному кругу читателей – от школьников до политиков. Почему так много внимания уделяется этой сфере исследований, почему ученые считают нужным столь подробно обсуждать эти темы с обществом? 
 
<Node id="1731"/>- Начнем с того, - говорит академик Третьяков<Node id="1776"/>, - что обществу вообще небезынтересно знать, чем занимается наука, регулярные встречи ученых с самой широкой аудиторией – хорошая традиция, которой следует, в частности, Московский университет. Вопросы, связанные с развитием нанотехнологий, особенно важны для обсуждения, потому что о них сегодня очень много говорят, слова с частицей «нано», пожалуй, не имеют равных по популярности в наши <Node id="2168"/>дни<Node id="2171"/>. А вот понимание, о чем идет речь, существует далеко не всегда. Отсюда, кстати, многочисленные спекуляции, когда нанотехнологиями пытаются называть все подряд или предлагают страшилки в качестве сценариев будущего, то есть рассказывают, каким оно будет ужасным как раз благодаря нанотехнологиям. 
 - То есть нет согласия даже среди специалистов?  
- Это в порядке вещей, когда речь идет о новых направлениях исследований. И специалистов, которые будут их вести, надо еще готовить. Вот почему необходимо говорить на эти темы с молодежью, открывающей для себя мир: важно пробудить у нее интерес к проблеме. Что же касается тех, кто постарше, им также нужны ориентиры, которые помогут понять, с чем они будут иметь дело и как по возможности грамотно вести себя в условиях новой технологической революции, чем обернется для нас современный «нанобум». Наконец, необходимо обсуждать проблему и с теми людьми, которые уже сегодня реально принимают решения, способные влиять на развитие нанотехнологий в нашей стране. Иными словами, требуется самый разносторонний диалог с обществом. Наверное, логично, если его будут инициировать ученые. 
 - Для начала надо договориться о предмете разговора: что такое нанотехнологии?  
- Вот одна из наиболее точных характеристик на мой взгляд: нанотехнологии – это процессы создания коммерческих продуктов, ценность которых определяется наноуровнем их структуры (от 1 до 100 нанометров). При этом надо отдавать себе от- чет, что такой уровень существовал всегда – и сто, и тысячи <Node id="3681"/>лет назад<Node id="3690"/>, другое дело, что у человечества не было возможности контролировать вещество в пределах столь малых величин и управлять ими. Это сегодня в распоряжении ученых появились атомные силовые микроскопы, высокоразрешающие электронные микроскопы последнего поколения, так называемые чистые комнаты и т. д., позволяющие сделать резкий рывок в исследованиях. На этой основе стало возможным создание новых технологий, которые все активнее будут находить применение для развития медицины, энергетики, транспорта, решения вопросов безопасности, экологии, информации и других сфер нашей жизни. «Нанотехнологии - это ворота, открывающиеся в совершенно иной мир» - так оценил результаты современных исследований один из руководителей крупнейшей американской нанокорпорации <Node id="4448"/>Р. Колвел<Node id="4457"/>. С этими словами нельзя не согласиться: нанотехнологии действительно обеспечивают иное качество жизни! Но тут есть такой аспект: иное качество может нести с собой не только положительное следствие, оно может оказаться и опасным. Возьмем, например, использование <Node id="4720"/>наноструктур<Node id="4732"/> в медицине, это очень перспективное направление, позволяющее получить совершенно новые подходы к лечению самых сложных, самых безнадежных заболеваний. Так, есть уже очень интересные предложения по локальному воздействию на пораженные раковые клетки, когда с помощью магнитной <Node id="5009"/>наночастицы<Node id="5020"/>, используя магнитное поле, можно доставить нужный препарат к заданной точке, не задевая и, таким образом, не повреждая здоровые ткани. Разве это не внушает надежды? Вместе с тем идея требует самой внимательной проработки, ведь в нанотехнологиях мы имеем дело с высокодисперсным материалом. А даже из опыта повседневной химии хорошо известно, что такой материал может быть опасен. Скажем, существует термин «цинковая лихорадка» - так называют заболевание, встречающееся среди работников типографий. То есть с негативным воздействием высокодисперсных материалов люди сталкивались задолго до того, как впервые услышали про нанотехнологии. 
 - Выходит, наномедицина может не только лечить, но и калечить?  
- Конечно. Но то же самое можно сказать о любом медицинском вмешательстве, если оно будет недостаточно квалифицированным. Другой вопрос, что, имея дело с <Node id="5878"/>наноструктурами<Node id="5893"/>, мы вступаем в зону качественно иных рисков, а потому здесь особое значение приобретают вопросы грамотной сертификации, ей надо уделять самое серьезное внимание, предлагая новый продукт и новые технологии. А это все требует, в частности, грамотного отношения со стороны общества, которое должно понимать: мало получить самую многообещающую технологию, важно внимательно прос читать все риски и все последствия. Если говорить о той же наномедицине, мы сможем спокойно принимать любые ее назна- чения, если будем знать: предлагаемое лекарство или технология правильно и грамотно сертифицированы. 
 
- Но риски ожидаются не только в медицине, не так ли?  
- Да, то же самое можно сказать о любых других сферах использования нанотехнологий, где требуется грамотный, профессиональный подход. И для решения такой зада чи необходимо развивать исследования, нужны хорошо подготовленные, высококлассные, квалифицированные специалисты. Для этого, в частности, по всей стране будут создаваться специальные научно-образовательные центры, и первый такой центр уже формируется в Московском университете. 
 
- Когда говорят об опасностях нанотехнологий, речь идет о процессах, которые будут выходить из-под контроля человека. Ваше отношение к этому?  
- Конечно, можно сказать, что все это из области научной фантастики, но ведь мы с вами знаем: многое из того, что когда-то казалось невозможным, сегодня становится реальностью. Футуристические прогнозы, которые обещают серьезные проблемы, создаваемые нанотехнологиями, требуют осмысления, но только на строгой нау чной основе. Скажем, <Node id="7466"/>Э. Дрекслер<Node id="7477"/> в своей книге «Машина созидания» одним из первых заговорил о нанороботах, способных к самовоспроизводству, в результате чего все сущее со временем превратится в так называемую «серую слизь». Эта тема получила дальнейшее развитие во всевозможных сюжетах про киборгов и терминаторов. Но если бы Дрекслер лучше знал термодинамику, он понял бы, что предложенная им схема элементарно невозможна. Кстати, на портале <Node id="7888"/>nanometer.ru<Node id="7900"/> мы предложили опрос, чтобы проверить, как воспринимаются различные прогнозы, связанные с нанотехнологиями. Результаты очень интересные! Скажем, вопрос, будем ли мы все в будущем киборгами, то есть с глазами из искусственных хрусталиков, костями из гидроксилапатита и нитинола, суставами из диоксида циркония, кожей из биополимеров, волосами из нановискеров? Имеется в виду, что любой орган можно будет заменить и человек сможет жить веч- но. Так вот, большинство (240 человек) ответило на этот вопрос положительно, 70 сказали, что хотели бы умереть такими, какими мама родила, 55 отнеслись с недоверием («все это бред»), а 81 – со скепсисом («не хватит денег на запчасти»). Надо понимать так, что последняя группа, как и первая, верит в возможности нанотехнологий, вот только не рассчитывает на свой кошелек. Большинство уверено, что нанотехнологии помогут создать новое поколение лекарств, способных победить неизле- чимые сегодня болезни: 226 человек ответили на это «да», 190 – «возможно» и лишь 11 – «нет». Интересна реакция на вопрос, станут ли нанотехнологии причиной новых болезней, от которых не спасут даже новые «нанолекарства »: утвердительно ответили 56 и допускают такую возможность 230 человек, а 92 заявили, что «водка, сигареты и наркотики гораздо опаснее». Принявшие участие в опросах уверены, что на основе нанотехнологий будут созданы новые образцы вооружений, которые существенно улучшат обороноспособность страны (198 «да» и 126 «возможно»). При этом не исклю чается, что если новое вооружение на основе нанотехнологий попадет в руки террористов, это приведет к хаосу и войне (46 «да» и 249 «возможно»). Подавляющее большинство (297 «да» и 78 «возможно » против 15 «нет) уверено: благодаря развитию нанотехнологий произойдет революция в компьютерных технологиях. А вот в сценарий «терминатора» мало кто верит: на вопрос, появится ли новое поколение роботов, которые поработят челове чество, мы получили 20 «да», 159 «нет», 111 человек поддержали мнение, что «челове чество помрет когда-нибудь само», а 57 уверены: «терминатор - это только Шварценеггер». Соответственно, 20 человек признались, что боятся «серой слизи», противоположное отношение к вопросу у 119 человек, а 131 респондент заметил невежливо: «нечего чушь выдумывать». Наконец, большинство согласилось: «с нанотехнологиями жить станет лучше, проще и веселее». Такие ответы не могут не радовать, равно как и то, что основная часть тех, кого заинтересовали наши анкеты, это абитуриенты, студенты, аспиранты – то есть молодежь, на плечи которой ляжет основная часть проблем, связанных с развитием нанотехнологий. 
 - Что она получает в наследство, если не считать пионерские работы ученых предыдущих поколений?  
- Пока мы серьезно отстаем в области нанотехнологий. По данным <Node id="10658"/>2003 – 2004 годов<Node id="10675"/>, <Node id="10677"/>45%<Node id="10680"/> всех зарегистрированных патентов приходится на США и Канаду, <Node id="10742"/>39%<Node id="10745"/> - на часть европейских стран, <Node id="10776"/>13%<Node id="10779"/> - на Азию и всего <Node id="10798"/>3%<Node id="10800"/> - на «все другие страны», вклю- чая нашу. Есть, конечно, надежда на то, что специальная правительственная программа, которая у нас сформирована, обеспечит определенный прорыв. Важно, как будет осуществляться эта программа. Категорически не могу согласиться с мнением, высказанным в печати академиком <Node id="11101"/>В. Накоряковым<Node id="11115"/>, который считает, что в стране «кинули гигантские средства на исследования фундаментальных проблем нанотехнологий », тогда как «надо было начинать с создания производств на основе покупки лицензий ». Столь же странно для меня прозву чали слова главы «Роснанотеха» Л. Меламеда о том, что «уже в <Node id="11410"/>нынешнем году<Node id="11423"/> корпорация надеется получить <Node id="11453"/>5 миллиардов рублей<Node id="11472"/> прибыли… Правда, пока не от нанотехнологий, а от размещения на финансовых рынках временно свободных средств». Речь, по-видимому, идет о тех самых «гигантских средствах», которые «кинули на исследования»… Фундаментальные исследования действительно требуют немалых затрат, достато чно сказать, что один лишь высокоразрешающий электронный микроскоп последнего поколения стоит <Node id="11846"/>около 8 миллионов долларов<Node id="11872"/>. У нас такого пока нет. Значит, надо продолжать диалог с обществом, чтобы объяснять, почему и как надо развивать нанотехнологии. Интерес к такому диалогу есть, судя по тому, каким спросом пользовалась наша книга «Нанотехнологии. <Node id="12102"/>Азбука<Node id="12108"/> для всех». У нее, правда, есть серьезный недостаток: маленький тираж (всего 2 тысячи) и большая стоимость. Сейчас тем же авторским коллективом пытаемся решить новую задачу – готовим книгу под названием «Нанознайка», которая должна быть компактной (не более 100 страниц), доступной по цене (максимум <Node id="12408"/>100 рублей<Node id="12418"/>) и тиражу (100 тысяч экземпляров). Надеюсь, она будет встречена с таким же интересом, как и «Азбука». 
 
<Node id="12524"/>ВИОЛА ЕГИКОВА<Node id="12537"/>. 
 Материалы самой лекции приведены здесь.     </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="7888" EndNode="7900">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="11410" EndNode="11423">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="12408" EndNode="12418">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="12102" EndNode="12108">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Азбук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="11453" EndNode="11472">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="10677" EndNode="10680">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="11846" EndNode="11872">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="1400" EndNode="1412">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="12524" EndNode="12537">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Виола</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="233" EndNode="236">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="1731" EndNode="1776">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="1731" EndNode="1776">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="10742" EndNode="10745">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="4448" EndNode="4457">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="10658" EndNode="10675">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="5009" EndNode="5020">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="10776" EndNode="10779">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноструктура" StartNode="5878" EndNode="5893">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноструктура" StartNode="4720" EndNode="4732">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="7466" EndNode="7477">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="10798" EndNode="10800">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="1495" EndNode="1501">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Азбук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="11101" EndNode="11115">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Накоряков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2168" EndNode="2171">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="3681" EndNode="3690">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
