<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Создание нанофабрик будущегоБританские учёные получили <Node id="55"/>2,5 миллиона фунтов стерлингов<Node id="85"/> (в виде грантов <Node id="102"/>до 2010 года<Node id="114"/>) на разработку наномашины будущего, которая могла бы контролируемым образом – молекула за молекулой – создавать материалы.Rasmita Raval
Такой робот ещё не существует, а возможно, он и никогда не будет создан, хотя идея высказывалась уже не раз, а разговоры о его создании ведутся уже более полувека. Однако <Node id="422"/>этой осенью<Node id="433"/> – после полугодового интенсивного обсуждения этой идеи и после того, как было начато финансирование трёх исследовательских проектов – исследователи по всей стране начали работы в данной области. Финансирование ведётся через совет по инженерным и физическим наукам.

Один из проектов, проводимых под руководством Rasmita Raval в Ливерпульском университете, предполагает создание некой машины, которая под управлением компьютера перемещает молекулы или группы атомов по заданной программе.

Сканирующие туннельные микроскопы уже позволяют перемещать отдельные атомы по поверхностям и показывать результат. Но в данном случае цель состоит в том, чтобы работать в трёхмерном пространстве и создавать целые структуры атомов.

Сразу же появились различные идеи, проекты и предложения. Одни предлагают объединить сканирующий зондовый микроскоп с самосборкой и манипулировать формой зондов и скоростью передачи энергии, другие уповают на процесс самосборки молекул при использовании сразу нескольких (серии) зондов, использовании «ассемблеров» и т.п. Ряд исследовательских команд уже загорелись идеей разработки специального машинного языка для такого рода устройств, работающих безо всякого вмешательства человека.

В других, сосем уж экзотических, проектах, исследователи пытаются скопировать саму природу: создать искусственную рибосому, которая, подобно тому, как это делается в живой природе, собирает белки по шаблонам (искусственной ДНК) из кусочков РНК.
<Node id="1888"/>http://www.nanotech-now.com/news.cgi?…http://www.rsc.org<Node id="1944"/>/…19100701.aspДа, голь на выдумки хитра… Нет предела изобретательности и предприимчивости человека. Здесь же мы вообще вторгаемся в область фантастики. Было бы интересно посмотреть, реализуется ли данный проект и если реализуется, то когда и в какой форме…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="55" EndNode="85">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1888" EndNode="1944">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="422" EndNode="433">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="102" EndNode="114">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
