<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> С тех пор как в <Node id="17"/>1991 году<Node id="26"/> были открыты <Node id="40"/>углеродные <Node id="51"/>нанотрубки<Node id="61"/>, появился большой интерес к трубчатым структурам вследствие их уникальных свойств и разнообразных потенциальных применений. Существует много различных методов получения <Node id="231"/>нанотрубок<Node id="241"/>, таких как лазерная абляция, синтезы в растворах, а также <Node id="300"/>химическое осаждение<Node id="320"/> из газовой фазы. Темплатные методы позволяют синтезировать упорядоченные структуры <Node id="404"/>нанотрубок<Node id="414"/>, однако минусом подобных синтезов является то, что полностью удалить темплат, не повредив образца, бывает невозможно, поэтому материал всегда содержит примеси. 
 
Ученые Шанхайского университета предложили простой химический метод синтеза разнообразных высокоупорядоченных массивов <Node id="697"/>нанотрубок<Node id="707"/> оксида индия. Процесс состоял из двух стадий. На первой стадии с помощью электрохимической анодизации в растворе соляной кислоты синтезировался нанопористый фосфид индия InP. Вторая стадия представляет собой <Node id="916"/>химическое осаждение<Node id="936"/> из газовой фазы <Node id="953"/>нанотрубок<Node id="963"/> оксида индия. InP в смеси с индием загружался в керамическую лодочку и помещался в трубчатую печь, в которой отжигался при различных температурах в атмосфере кислорода и аргона. Данный метод имеет ряд преимуществ, например, зависящий от субстрата эпитаксиальный рост и самоорганизация, относительно низкая температура проведения синтеза и отсутствие катализатора. 
 
Под действием температуры пористый фосфид индия разлагается и расплавленный индий на поверхности субстрата самоорганизуется в большие кольца, которые, реагируя с кислородом, образуют зачатки <Node id="1522"/>нанотрубок<Node id="1532"/> оксида индия. Разлагающийся под ними субстрат выступает в качестве источника индия для роста трубок. 
 
В зависимости от условий отжига (температуры и продолжительности) и структуры фосфидного субстрата, получаемого на первой стадии, формировались различные типы <Node id="1796"/>наноструктур<Node id="1808"/>: хорошо упорядоченные параллельные массивы <Node id="1852"/>нанотрубок<Node id="1862"/>, квадратные <Node id="1875"/>нанотрубки<Node id="1885"/> и цветкообразные структуры, представляющие собой плотноупакованные концентрические <Node id="1969"/>нанотрубки<Node id="1979"/>. 
 
Для получения массива <Node id="2006"/>нанотрубок<Node id="2016"/>, отжиг начинался в вакууме, чтобы индий успел организоваться в кольца до того, как начнет образовываться оксид. Со временем длина трубок растет, мешая образованию новых зародышей внутри растущих трубок, не давая кислороду и индию внутри прореагировать. Квадратные <Node id="2281"/>нанотрубки<Node id="2291"/>, напротив, синтезировались при постоянной подаче кислорода. Цветкообразные структуры, синтезировались с дополнительным добавлением индия, а также при повышенной температуре. 
 
  
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1522" EndNode="1532">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2006" EndNode="2016">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="2281" EndNode="2291">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="51" EndNode="61">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="1796" EndNode="1808">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="17" EndNode="26">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="404" EndNode="414">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="953" EndNode="963">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Химическое+осаждение" StartNode="300" EndNode="320">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="1969" EndNode="1979">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Химическое+осаждение" StartNode="916" EndNode="936">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="17" EndNode="26">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="697" EndNode="707">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="40" EndNode="61">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="1852" EndNode="1862">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="1875" EndNode="1885">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="231" EndNode="241">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
