<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
<Node id="2"/>5 февраля 2008 года<Node id="21"/> в пресс-центре инфомационного агентства Интерфакс состоялась пресс-конференция государственной корпорации "Российская корпорация нанотехнологий".
 
В своем выступлении генеральный директор ГК «Роснанотех» Л.Б. Меламед рассказал о миссии и основных направлениях деятельности корпорации. Миссия ГК «Роснанотех»: содействовать реализации государственной политики, цель которой – мировое лидерство Российской Федерации в области нанотехнологий. Мировое лидерство будет достигнуто Россией в области нанотехнологий через ключевой вклад страны в мировую «копилку» фундаментальных знаний, завоевание лидирующих позиций на мировых рынках нанотехнологической продукции, создание в стране глобальной площадки для обсуждения научных, технологических, производственных, экологических, инвестиционных проблем развития наноиндустрии. 
 
Среди основных принципов деятельности корпорации <Node id="893"/>Л.Б. Меламед<Node id="905"/> выделил реализацию государственных интересов, эффективную коммерческую деятельность, снижение рисков и устранение рыночных барьеров, использование государственно-частного партнерства. Вся работа ГК «Роснанотех» будет опираться на плановость, компетентность, независимость и широкое использование прозрачных конкурсных процедур. Важной составляющей стратегии корпорации будет региональное развитие и координация деятельности с другими институтами развития и участниками инновационного процесса в области нанотехнологий.
 
Основные направления деятельности корпорации включают в себя такие структурные составляющие, как научное прогнозирование при создании и развитии инфраструктуры, тщательный отбор и экспертиза финансируемых программ коммерциализации нанотехнологий. ГК «Роснанотех» будет содействовать развитию системы образования и подготовки кадров наноиндустрии, информировать общественность о процессах, происходящих в отрасли, содействовать развитию рынков сбыта нанотехнологической продукции и интеллектуальных продуктов наноиндустрии в России и на международных рынках.
 
Важными для корпорации также станут такие направления, как безопасность продукции, стандартизация, сертификация и метрологическое обеспечение наноиндустрии, совершенствование законодательной базы, проведение мероприятий, направленных на снижение имеющихся законодательных барьеров и противоречий, создание и развитие условий в России для обсуждения глобальных научных, технических и экологических проблем.
 При использовании приводимых материалов необходимо получить разрешение в ГК "Роснанотех" (info@rusnano.com). Ссылка на ГК "Роснанотех" обязательна. 
Видеофайлы конференции (предоставлены ГК Роснанотех): 
Часть 1, Часть 2, Часть 3, Часть 4 Скачивайте, смотрите (для личного использования): интересные подробности из первых... уст. Обсуждение деятельности ГК Роснанотех - на ФОРУМЕ корпорации!
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="893" EndNode="905">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="2" EndNode="21">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
