<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Ученые разработали новые технологии наносварки, процесс которой происходит в масштабе одной миллиардной метра. Такие технологии можно будет с успехом применять при сборке электронных устройств, причем в еще более мелких масштабах сообщает New Scientist. 

Одна из технологий, принцип которой схож с использованием припоя, называется нанороботизированной точечной сваркой, и в нем для соединения объектов используется расплавленная медь. Этот способ разработали специалисты Института робототехники и систем искусственного интеллекта в Цюрихе (Швейцария) и их коллеги из Чжэцзянского университета (Китай). 

<Node id="608"/>Углеродная <Node id="619"/>нанотрубка<Node id="629"/> толщиной в 50 нанометров заполняется медью и вставляется в роботизированный сварочный механизм. <Node id="726"/>Затем<Node id="731"/> через нее пропускается низковольтный разряд тока, чтобы расплавить находящуюся внутри медь. В ходе экспериментов сварочный механизм перемещался таким образом, чтобы плавящийся металл соединил одну <Node id="929"/>углеродную <Node id="940"/>нанотрубку<Node id="950"/> с другой. Этот способ позволит встраивать <Node id="993"/>нанотрубки<Node id="1003"/> в крошечные транзисторы, которые сейчас являются основными переключающими ток компонентами большинства электронных устройств. 

В том, что метод сварки с использованием расплавленной меди найдет практическое применение, соглашаются и другие ученые, работающие с нанотехнологиями. Однако, как отмечает Сергей Гордеев из Батского университета в Великобритании, сейчас лишь у немногих лабораторий есть в распоряжении нанороботизированные сварочные аппараты 

Гордеев вместе с коллегами изобрел другой метод наносварки с использованием электронного микроскопа. По <Node id="1564"/>его<Node id="1567"/> словам, он будет доступен большему числу исследователей во всем мире. Пучок электронов внутри микроскопа преобразует крошечные количества примесей на основе углерода в аморфный углерод вокруг участка, за которым ведется наблюдение. Изменяя пучок электронов и перемещая цель можно создать любую трехмерную форму. При помощи этой технологии ученые уже сделали наноскальпели, которые можно использовать для работы с живыми тканями.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="929" EndNode="950">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="619" EndNode="629">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="608" EndNode="629">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1564" EndNode="1567">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="726" EndNode="731">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="993" EndNode="1003">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="940" EndNode="950">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
