<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Академик Владимир Фортов: Основные элементы программы развития РАН: "Российская академия наук является старейшей (<Node id="115"/>284 года<Node id="123"/> со <Node id="127"/>дня<Node id="130"/> основания) и авторитетнейшей научной организацией страны. В академии сосредоточен внушительный научно-технический потенциал. В 395 ее институтах работает около 100 тысяч человек - наиболее квалифицированная и активная часть научных кадров России. Базовая функция академии - получение фундаментальных знаний как основы гражданских и военных технологий, культурного развития, современного образования и бизнеса, подготовки научных кадров высшей квалификации и определения приоритетных направлений развития научно-технического потенциала страны. Главное конкурентное преимущество и основа развития нашей академии - талантливые квалифицированные кадры всех поколений и научных специальностей, созданные научные школы, научные традиции, принципы свободы, самоуправления и демократии. ..." (материал подготовлен и опубликован газетой "Поиск")
 
Множество событий - запланированных и неожиданных - вместила в себя весенняя сессия Общего собрания Российской академии наук. 
 
Первое из заседаний высшего органа РАН было посвящено выборам академиков и членов-корреспондентов. Представление претендентов на академические звания в области технических и естественных наук, за которых проголосовали секции и отделения, дискуссий почти не вызвало. Откликнулся только академик Юрий Трутнев, представляющий Федеральный ядерный центр в Сарове. Он выразил недоумение в связи с тем, что ни одному специалисту из сильного 20-тысячного коллектива саровского ВНИИ экспериментальной физики в этот раз не нашлось места среди членов РАН. 
 
Президент РАН <Node id="1661"/>Юрий Осипов признал, что с “прикладниками”, и в частности “оборонщиками”, для которых в отделениях РАН практически нет вакансий, “надо что-то делать”<Node id="1810"/>. Возможно, пришла пора создать специальную секцию оборонных проблем... 
 
Как всегда, у участников собрания возникло много вопросов по поводу кандидатов на академические звания от Отделения общественных наук, имена многих из которых на слуху благодаря их общественной и политической активности. Выступавшие поставили под сомнение научные заслуги губернатора Хабаровского края Виктора Ишаева и кандидата в иностранные члены РАН бывшего канцлера Германии Герхарда Шредера, ныне одного из руководителей акционерного общества “Северный поток”. Ректора Академии народного хозяйства при Правительстве РФ Владимира Мау обвинили в том, что он был правой рукой <Node id="2463"/>Е.Гайдара<Node id="2472"/> и занимался идеологическим обоснованием “шоковой терапии”. 
 
Представители отделения и руководители РАН встали на защиту ВИП-кандидатов, подтверждая их вклад в развитие страны и научный профессионализм. “Мало ли, кого куда засылает судьба!” - в сердцах бросил в неодобрительно шумящий зал вице-президент РАН <Node id="2782"/>Геннадий<Node id="2790"/> <Node id="2791"/>Месяц<Node id="2796"/>, “оправдывая” губернаторство В.Ишаева. В результате из всех громко обсуждавшихся кандидатов не прошел только <Node id="2906"/>В.Мау<Node id="2911"/>. 
 
Настоящий шок вызвало непопадание в число академиков директора Курчатовского института Михаила Ковальчука<Node id="3021"/>.<Node id="3022"/> Академик Евгений Велихов обвинил проваливших Ковальчука членов Общего собрания в том, что они “выступили против развития нанотехнологий”. Академик Юрий Осипьян призвал Михаила Валентиновича “проявить выдержку и мудрость и продолжать работать вместе с академией на благо страны”.
 
В итоге ряды РАН пополнили 44 академика, 112 членкоров и 14 иностранных членов. Среди новых действительных членов оказалась одна женщина - <Node id="3443"/>Алла Цыбань<Node id="3454"/>, специалист в области биоокеанологии, занимающаяся экологией морей российской Арктики. Шесть представительниц прекрасного пола стали членкорами. 
 
Во второй, “отчетный”, <Node id="3626"/>день<Node id="3630"/> работы Общего собрания академический форум посетили председатель Правительства РФ Владимир Путин<Node id="3727"/>,<Node id="3728"/> вице-премьер РФ Сергей Иванов, глава Совета Федерации Сергей Миронов, министр образования и науки Андрей Фурсенко. Руководители государства и академии говорили о будущем науки в России, обсуждали достижения и проблемы РАН. На с. 5 - 9 мы публикуем выступление В.Путина, доклады президента РАН Ю.Осипова, вице-президентов <Node id="4050"/>А.Некипелова<Node id="4062"/> и <Node id="4065"/>В.Козлова<Node id="4074"/> и главного ученого секретаря Президиума РАН <Node id="4119"/>В.Костюка<Node id="4128"/> (с сокращениями), а также списки новых членов академии.
 
Выборы Президента РАН в <Node id="4211"/>третий день<Node id="4222"/> сессии проходили в жесткой борьбе, которая, впрочем, велась в рамках академических приличий. Все три претендента на высший руководящий пост РАН выступили с программными речами. Юрий Осипов сформулировал основные задачи академии на <Node id="4454"/>ближайшие годы<Node id="4468"/> - добиться, чтобы наука стала действенной силой в решении государственных проблем, оснастить институты современным оборудованием, углублять сотрудничество с вузами, прикладной наукой и бизнесом. “<Node id="4665"/>За <Node id="4668"/>последние шесть лет<Node id="4687"/> мы прошли очень нелегкий путь, - отметил Ю.Осипов<Node id="4737"/>. - Не обошлось без неудач, ошибок и крупных просчетов. Но конструктивное сотрудничество с властью и проявленная нами твердость в отстаивании интересов государства и Академии наук заложили неплохую основу для дальнейшего развития”.
 
Владимир Фортов в своей программной речи изложил главные, на его взгляд, направления реформирования РАН. “<Node id="5077"/>Я считаю, что в академии должно быть больше науки, меньше бюрократизма, конформизма, больше свободы и устойчивости по отношению к внешним воздействиям, больше творчества и мобильности”, - заявил <Node id="5272"/>он<Node id="5274"/>. В.Фортов много говорил о путях решения социальных проблем сотрудников РАН и направлениях административной реформы. “Для повышения эффективности нашей работы необходимо поднять роль тематических и региональных отделений Академии наук, научных советов”, - заявил кандидат. Он не обошел вниманием также вопросы ротации руководящих кадров (не более двух сроков для руководителей всех уровней) и борьбы с бюрократией в академии. 
 
Третий кандидат в президенты, Валерий Черешнев, сославшись на то, что его предложения о необходимых изменениях в работе РАН отражены в опубликованной программе, уделил основное внимание “стратегическим вопросам развития академии, которые неразрывно связаны с судьбой России”. Он провозгласил необходимость осуществления при активном участии РАН государственной программы народо- и природосбережения. Как председатель Комитета Госдумы по науке и наукоемким технологиям В.Черешнев рассказал много интересного о работе по правовому обеспечению научной деятельности. Возвращаясь к проблемам РАН, он предложил усовершенствовать систему выборов президента академии, введя в практику встречи кандидатов с учеными и широкое обсуждение их программ.
 
Участники Общего собрания, выступавшие в поддержку кандидатов, рассуждали о том, что опаснее для академии - “прецедент несменяемости” руководства РАН или резкая смена власти на переломном этапе жизни организации. Очень взвешенную позицию занял академик Виктор Садовничий, предложивший уважительно отнестись ко всем высказанным в ходе выборной кампании идеям, провести их подробный анализ и на этой основе сформировать программу нового президента. 
 
По итогам тайного голосования президентом РАН был избран Юрий Осипов. Он набрал 651 голос при необходимых 626 (<Node id="7006"/>более 50%<Node id="7015"/>). За В.Фортова проголосовали 486 членов РАН, за В.Черешнева - 88. Напомним, избранного главу академии еще должен утвердить на этом посту Президент РФ.
 
В рамках Общего собрания состоялись выборы руководителей региональных отделений РАН и Санкт-Петербургского научного центра РАН. У Сибирского и Уральского отделений новые председатели: соответственно Александр Асеев и Валерий Чарушин. По-прежнему руководить Дальневосточным отделением будет Валентин Сергиенко, а СПбНЦ - <Node id="7489"/>Жорес<Node id="7494"/> <Node id="7495"/>Алферов<Node id="7502"/>.
 
Общее собрание поддержало предложенные Юрием Осиповым кандидатуры вице-президентов и членов Президиума РАН. Вице-президентов РАН стало 10 (до последнего времени было девять, включая двух исполняющих обязанности). Свои посты сохранили <Node id="7740"/>Жорес<Node id="7745"/> <Node id="7746"/>Алферов<Node id="7753"/>, Александр Андреев, Валерий Козлов, Николай Лаверов, <Node id="7807"/>Геннадий<Node id="7815"/> <Node id="7816"/>Месяц<Node id="7821"/>, Александр Некипелов. Новыми вице-президентами стали Александр Асеев - как председатель Сибирского отделения РАН, Сергей Алдошин, являющийся председателем Совета директоров академических институтов и Научного центра РАН в Черноголовке, Анатолий Григорьев, исполнявший обязанности вице-президента и занимающий пост академика-секретаря Отделения биологических наук, а также ректор МГУ Виктор Садовничий<Node id="8222"/>.<Node id="8223"/> 
 
На прошедшей после Общего собрания пресс-конференции главной задачей академии на ближайшую перспективу Юрий Осипов назвал развитие нанотехнологий. “<Node id="8375"/>Каждый четвертый институт РАН в той или иной мере занимается данным направлением, и мы должны принять самое активное участие в осуществлении этого масштабного государственного проекта”, - подчеркнул <Node id="8574"/>он<Node id="8576"/>. 
 
Президент также заметил, что решение Общего собрания, забаллотировавшего Михаила Ковальчука, является ошибочным. Сообщил он и о том, что собирается учитывать предложения своих бывших конкурентов, отметив, что и В.Фортов, и В.Черешнев по-прежнему в составе избранного Общим собранием Президиума РАН. (материал подготовлен и опубликован газетой "Поиск")
 Все приводимые ниже файлы взяты с официального сайта газеты "Поиск"    
 
                      
 
     
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="115" EndNode="123">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="7489" EndNode="7494">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="4119" EndNode="4128">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Костюк</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="2782" EndNode="2790">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Геннадий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="2906" EndNode="2911">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="7740" EndNode="7745">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="3443" EndNode="3454">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алла</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="8574" EndNode="8576">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="работает" StartNode="8222" EndNode="8223">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="7495" EndNode="7502">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="4668" EndNode="4687">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="7746" EndNode="7753">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="1661" EndNode="1810">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="4050" EndNode="4062">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Некипелов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="работает" StartNode="3021" EndNode="3022">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="4454" EndNode="4468">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Персона" StartNode="2463" EndNode="2472">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Е.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гайдар</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Персона" StartNode="7807" EndNode="7815">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Геннадий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Персона" StartNode="5272" EndNode="5274">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="3626" EndNode="3630">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Персона" StartNode="4065" EndNode="4074">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Козлов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="сотрудники" StartNode="3727" EndNode="3728">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="высказывания_заявления" StartNode="8375" EndNode="8576">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="автор" StartNode="1661" EndNode="1810">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Период_времени" StartNode="2791" EndNode="2796">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="сотрудники" StartNode="3021" EndNode="3022">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="работает" StartNode="3727" EndNode="3728">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="сотрудники" StartNode="8222" EndNode="8223">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="высказывания_заявления" StartNode="5077" EndNode="5274">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Процент" StartNode="7006" EndNode="7015">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Период_времени" StartNode="4211" EndNode="4222">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Период_времени" StartNode="127" EndNode="130">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="высказывания_заявления" StartNode="4665" EndNode="4737">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="автор" StartNode="4665" EndNode="4737">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="автор" StartNode="8375" EndNode="8576">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="автор" StartNode="5077" EndNode="5274">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Период_времени" StartNode="7816" EndNode="7821">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
