<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Ученые из Университета Райса (Rice University) установили, что микроскопические золотые стержни нанометровых размеров могут спонтанно собираться в кольцевые структуры.

Как сообщает Rice Media, кроме создания кольцевых <Node id="220"/>наноструктур<Node id="232"/>, открытие ученых содержит важную информацию о самоорганизации объектов нанометровых размеров. Как было установлено, свойства полученных кольцевых суперструктур напрямую зависят от того, как были расположены золотые штыри перед самосборкой.

Для самосборки ученые использовали гибридные золотые наноштыри, покрытые цепочками полимеров, а в центре наноштырей был расположен неорганический кристалл. Подобная гибридная структура <Node id="659"/>наностержня<Node id="670"/> позволила использовать их в исследовании.

Для запуска процесса самосборки ученые добавили <Node id="762"/>наностержни<Node id="773"/> в каплю хлороформа, в результате чего <Node id="812"/>наноструктуры<Node id="825"/> расположились вокруг капли, формируя кольцо. После испарения хлороформа, нанострежни сформировали цельную суперструктуру в форме кольца.

Как говорят исследователи, это открытие может повлиять на создание высокоточных оптических <Node id="1055"/>сенсоров<Node id="1063"/> и суперлинз на основе гибридных колец.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наностержень" StartNode="762" EndNode="773">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наностержень" StartNode="659" EndNode="670">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="1055" EndNode="1063">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="220" EndNode="232">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="812" EndNode="825">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
