<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>СПбГУ представил в Ленэкспо свои наноинициативыСАНКТ-ПЕТЕРБУРГ, <Node id="64"/>4 октября<Node id="73"/> – Петербургский государственный университет (СПбГУ) сегодня презентовал свой проект «Нанотехнологическая инициатива СПбГУ» на проходящей в «Ленэкспо» выставке «Российский промышленник».
Цель программы «Нанотехнологическая инициатива СПбГУ» — формирование системы научных исследований в области наноэлектроники, нанобиотехнологии и <Node id="405"/>наноматериалов<Node id="419"/>. Как один из ключевых этапов в достижении поставленной цели — подготовка и переподготовка кадров для такой наукоемкой отрасли как нанотехнологии.
<Node id="566"/>Осенью 2007 года<Node id="582"/> в СПбГУ стартовали новые образовательные программы по нанобиологии и новым материалам и нанотехнологиям. Специализация по нанобиологии уникальна не только для России, но и для большинства ведущих стран мира. В <Node id="793"/>настоящее время<Node id="808"/> специалисты университета ведут активную работу, цель которой – утверждение разработанных магистерских программ в качестве эталона для будущих государственных стандартов по подготовке кадров в сфере нанотехнологий. <Node id="1023"/>До 2012 года<Node id="1035"/> СПбГУ намерен создать не менее 12 инновационных образовательных программ в области нанотехнологий.В <Node id="1136"/>первом квартале 2008 года<Node id="1161"/> в СПбГУ на базе семи факультетов будет создан учебно-научный Центр нанотехнологий с аналитическим центром электронной микроскопии. Главными задачами центра являются объединение усилий по научному поиску новых решений в сфере нанотехнологий и систематизация работы ученых в области новых материалов.
В <Node id="1463"/>настоящее время<Node id="1478"/> научные сотрудники СПбГУ реализуют около 30 проектов, связанных с нанотехнологиями. Параллельно специально созданный в университете научно-методический ученый совет по наноисследованиям рассматривает еще десятки научных проектов, созданных учеными СПбГУ в этой области.
<Node id="1749"/>До 2010 года<Node id="1761"/> СПбГУ планирует также создать Нанотехнологический инновационно-внедренческий центр. В <Node id="1848"/>настоящее время<Node id="1863"/> разработан проект строительства отдельного здания для размещения будущего научно-практического центра, разрабатывается система взаимодействия с венчурным и профильным бизнесом.

Уже закупленное для реализации нанопроектов СПбГУ оборудование оценивается в <Node id="2119"/>150 миллионов рублей<Node id="2139"/>. Эта инициатива реализуется СПбГУ в рамках проекта «Инновационная образовательная среда в классическом университете», который является важной составляющей приоритетного национального проекта «Образование».
<Node id="2346"/>http://www.rosbalt.ru/…/419723.htmlМолодцы<Node id="2388"/> питерцы! Целенаправленно и упорно идут к поставленной цели. Поистине – пионеры и пример для других… Успехов им в этом деле!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1848" EndNode="1863">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="2119" EndNode="2139">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1136" EndNode="1161">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="793" EndNode="808">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="405" EndNode="419">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="566" EndNode="582">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1023" EndNode="1035">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2346" EndNode="2388">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1749" EndNode="1761">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1463" EndNode="1478">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="64" EndNode="73">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
