<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Исследователи из Кембриджского Университета (Cambridge University) оценили надёжность передачи информации по тонким аксонам. Они показали, что шум в ионных каналах в мозгу оказывает более значительное влияние на процесс передачи информации, чем ранее предполагалось.

В головном мозгу информация передаётся от нейрона к нейрону с помощью чрезвычайно тонких «проводов» – аксонов, чей средний диаметр составляет 0.3 микрон. При этом плотность такой коммутации составляет до 4 км/мм^^3^^. Как и в компьютерных чипах, подобная миниатюризация позволяет сэкономить пространство и энергию, но приводит к усилению шума от термодинамических флуктуаций в потенциалзависимых ионных каналах нейронов. Информация передаётся по аксонам к синапсам в виде электрического «потенциала действия». Однако, до сих пор не было сведений о надёжности передачи сигналов по волокнам диаметром менее 0.5 микрон.

Авторы исследования провели стохастическое моделирование с использованием детальных моделей аксонов грызуна и кальмара. За <Node id="1010"/>несколько месяцев<Node id="1027"/> были смоделированы несколько миллисекунд «реального» времени. Исследование показало, что проводимость в таких тонких аксонах подвержена сильному влиянию вероятностной природы потенциалзависимых каналов. Шум каналов уничтожает информацию («разрушает» потенциал действия), и этот эффект оказывается значительно более сильным, чем ранее предполагалось. Влияние шума каналов должно приниматься во внимание в будущих исследованиях механизмов и надёжности передачи сигналов от нейрона к нейрону.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1010" EndNode="1027">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
