<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Черноголовке открылся бизнес-инкубаторНа церемонию открытия приехали губернатор Московской области Борис Громов, представитель президента РФ в Центральном федеральном округе Георгий Полтавченко, президент РАН Юрий Осипов, другие официальные лица.
Сергей АлдошинДля руководителя научного центра РАН в Черноголовке академика Сергея Алдошина бизнес-инкубатор – практический шаг в реализации неоднократно высказываемых им на самых разных уровнях и разных совещаниях идей о необходимости существования единой инновационной цепочки, которая позволяла бы последовательно превращать научные разработки в конкретные новые изделия и технологии.

Сегодня бизнес-инкубатор представляет собой полностью оборудованные помещения площадью 2700 квадратных метров. Развиваться в нём будут два основных направления: информационные технологии и создание новых, в первую очередь нано-, материалов. Здесь современное телекоммуникационное обеспечение, полный сервис для образовательных программ, проведения телемостов с любым количеством точек земного шара.
Кроме того, в структуру бизнес-инкубатора входит мощный вычислительный центр, который может обслуживать базы данных по наукоёмким разработкам и сводить на одну площадку трёх участников инновационного процесса – разработчиков, инвесторов и заказчиков. Та база данных, которая создавалась за деньги Российской академии наук и средства, выделенные Московской областью в виде грантов, передана сейчас бизнес-инкубатору и таким образом нашла свою платформу, на которой она фактически будет выполнять функции центрального сервера разработок РАН и разработок подмосковных специалистов.
Герб ЧерноголовкиЗдание инкубатора – академическое, то есть федеральное, имущество, и надо готовить специальное постановление правительства РФ, которое разрешило бы либо изменить форму собственности, либо установить пониженную ставку арендной платы. Ведь суть бизнес-инкубатора в том, чтобы создать здесь начинающим предпринимателям льготные условия, и щадящая арендная плата – главное из них.
Следующий шаг – подготовка Положения о работе инкубатора, которое должны утвердить Академия наук и Минэкономразвития. <Node id="2128"/>Потом<Node id="2133"/> будет создана управляющая компания – она займётся отбором малых предприятий для размещения в инкубаторе.

Для оперативного решения всех этих вопросов создана временная структура, назначен директор-организатор, который должен подготовить и согласовать все необходимые документы.
<Node id="2412"/>http://www.mosreg.ru/news/32030.htmlНу<Node id="2450"/> что ж, Московская область обзавелась ещё одним мощным научным центром (вдобавок к Зеленограду, Дубне и др.), можно сказать, «научным полигоном», на котором будут отрабатываться новые формы взаимодействия между тремя участниками инновационного процесса – разработчиками, инвесторами и заказчиками (МО и РАН). Основные области работ – два прорывных н.-т. направления: ИКТ и НТ. От успехов данного «полигона» (а он как бы уже запрограммирован, «отступать некуда – позади Москва») будет зависеть судьба дальнейшего распространения этой формы управления инновационным процессом, его тиражирование в других местах и регионах. Пожелаем им успехов в этом деле и новых свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2128" EndNode="2133">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2412" EndNode="2450">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
