<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>На деньги государства«Ситроникс» хочет построить в Зеленограде новый завод по производству микрочипов с топологическим размером 65 нано­метров. Большую часть инвестиций, необходимых для реализации проекта, может выделить <Node id="221"/>Минэкономразвития<Node id="238"/>. По мнению участников рынка, строительство производства может потребовать инвестиций в размере <Node id="334"/>более 2 млрд долл.<Node id="352"/> Если производство будет построено, оно сможет удовлетворять значительную часть потребности в микрочипах российских производителей электроники, а также авиации и космической промышленности.«Ситроникс» продвигает проект постройки в Зеленограде нового завода по производству микрочипов с топологическим размером 65 нанометров (нм). Об этом рассказал вчера журналистам пре­зидент компании Евгений Уткин. Предполагается, что проект будет создан на базе частно-государ­ственного партнерства и значительная доля — до <Node id="863"/>49%<Node id="866"/> акций — нового предприятия может быть передана государству в обмен на инвестиции.

Чипы с тополо­ги­че­ским размером 65 нм, или 0,065 микрометров (мкм), могут быть использованы как в производстве бытовой техники и электроники, так и в авиа­ционной и космической технике.

Как пояснили в пресс-службе компании, проект по постройке нового завода предполагается внести в инвестиционный план Мин­экономразвития (<Node id="1275"/>МЭРТ<Node id="1279"/>). <Node id="1282"/>МЭРТ<Node id="1286"/> может вложить в проект деньги из своего инвестиционного фонда, созданного в <Node id="1363"/>2006 году<Node id="1372"/>. К <Node id="1376"/>2008 году<Node id="1385"/> в нем будет зарезервировано <Node id="1414"/>более 100 млрд руб.<Node id="1433"/> По оценкам представителей компании, производство такого масштаба может быть развернуто при уровне инвестиций <Node id="1543"/>не менее 2 млрд долл.<Node id="1564"/>

Большую часть может внести государство, при том что «Ситроникс» будет участвовать в проекте, в первую очередь предоставляя технологии, персонал и каналы продаж продукции.
 
«<Node id="1740"/>Чтобы сделать Россию конкурентоспособной на мировом рынке, микроэлектронике нужны многомиллиардные инвестиции<Node id="1849"/>, — сказал Евгений Уткин<Node id="1873"/>. — Силами одной компании проекты такого масштаба реализовать очень сложно. Развитие микроэлектроники фактически проект национального масштаба. Естественно, что мы ожидаем активного участия государства в этом проекте, как об этом и заявлялось на самом высоком уровне».
 
Сам «Ситроникс» не планирует полностью сворачивать инвестиции в микроэлектронную отрасль. <Node id="2234"/>По словам г-на Уткина, <Node id="2257"/>до 2009 года<Node id="2269"/> компания готова инвестировать до <Node id="2303"/>50 млн долл.<Node id="2315"/> На эти деньги «Ситроникс» пла­нирует в <Node id="2355"/>2008 году<Node id="2364"/> начать производство интегральных схем топологическим размером 0,13 мкм, а в 2009-м — перейти на про­изводство микросхем размером 0,09 мкм<Node id="2502"/>.

Аналитики не уверены, что «Ситроникс» выбрал правильную технологию для развития микроэлектронного направления.
 
«<Node id="2619"/>65 нм — востребованная технология, однако сейчас она постепенно исчерпывает себя, более востребованными <Node id="2723"/>через несколько лет<Node id="2742"/> будут чипы размерами 45 и 32 нм, — говорит Алексей Аверков<Node id="2801"/>, эксперт Центра инвестиций в высокие технологии ИК «Финам». — С учетом госполитики по поддержке нанотехнологий более рационально развивать именно эти технологии. 65 нм будут востребованы российской экономикой, в частности электронной промышленностью и ВПК. Вряд ли такое производство будет особо выгодным для «Ситроникса». Уже через три-<Node id="3139"/>пять лет<Node id="3147"/> спрос на такого рода технологии начнет сокращаться, что при сроках окупаемости проекта в пять-<Node id="3242"/>семь лет<Node id="3250"/> делает сомнительной его экономическую эффективность».
 АНТОН БУРСАККто не рискует, тот, как известно, не пьёт шампанское. Хорошо, что находятся такие решительные ребята, которые не боятся рисковать и своими деньгами, и своей репутацией. И, по-моему, долг государства поддерживать таких первопроходцев, тем более что в случае успеха отечественная экономика, оборона и бытовая электроника сразу же получат новый стимул для дальнейшего развития…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2355" EndNode="2364">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="2619" EndNode="2801">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2257" EndNode="2269">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="темы" StartNode="1740" EndNode="1849">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="цитаты" StartNode="1740" EndNode="1849">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1543" EndNode="1564">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2723" EndNode="2742">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="221" EndNode="238">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минэкономразвития</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="2234" EndNode="2502">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3242" EndNode="3250">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="1363" EndNode="1372">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="1740" EndNode="2801">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="863" EndNode="866">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="1740" EndNode="1873">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="2355" EndNode="2364">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1376" EndNode="1385">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="1414" EndNode="1433">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3139" EndNode="3147">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="2234" EndNode="2502">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Властная_Структура" StartNode="1275" EndNode="1279">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МЭРТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="1282" EndNode="1286">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МЭРТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="2619" EndNode="2801">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="1740" EndNode="1873">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1363" EndNode="1372">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="2303" EndNode="2315">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="334" EndNode="352">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминает" StartNode="1740" EndNode="2801">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="1376" EndNode="1385">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
