<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Разработка проекта международного центра нанотехнологий для стран СНГ в Дубне вступила в завершающую стадиюВ завершающую стадию вступила разработка проекта международного центра нанотехнологий для стран СНГ. По словам директора Объединенного института ядерных исследований (ОИЯИ) член-корреспондента РАН Алексея Сисакяна, основой центра «станет площадка для сотрудничества в международном исследовательском центре в Дубне с уже существующими ускорителями и реактором на быстрых нейтронах».
 
«Это уникальная база для нанотехнологий, и мы планируем дооснастить ее всем необходимым оборудованием, которое будем использовать для развития совместных проектов», — пояснил ученый.
 Вторая площадка будет в Москве, в Курчатовском институте, где есть центр синхротронного излучения, – уточняет ИТАР-ТАСС.
 
«Это очень полезный прибор, базовый для развития нанотехнологий. Так же мы планируем использовать и другие научно-исследовательские ресурсы», — добавил глава института.
 По мнению директора ОИЯИ, создание этого центра станет важным шагом в налаживании контактов между учеными России и СНГ.
 А. Сисакян считает также, что совместная работа и крупные международные проекты, такие как создание научных ускорительных реакторов, станут основой нанотехнологий и других инновационных проектов в наших странах, отмечают «Известия». <Node id="1323"/>http://www.strf.ru/science.aspx?…Я<Node id="1357"/> думал, что его уже построили и начинают завозить оборудование… А, оказывается, что ещё «разработка проекта» только «вступает в завершающую стадию»… Что же это вы там тянете, ребята?.. Ну, не поспали бы пару ночей да закончили. А то ведь там начнётся: летние отпуска, потом восстановление сил и «вхождение в форму»… Ну, давайте поинтенсивней!.. Ведь на вас смотрит весь мир и все страны СНГ. Успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1323" EndNode="1357">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
