<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Французские ученые применили магнитные <Node id="40"/>коллоиды<Node id="48"/> чтобы создать самособирающиеся спиральные структуры, напоминающие ДНК. Подобным методом можно создать крошечные самодвижущиеся объекты, а <Node id="187"/>коллоиды<Node id="195"/> могут послужить моделями природных молекул.

Эти спиральные структуры образуются из цепей гантелеподобных кремниевых частиц с магнитным «поясом» оксида железа. При наложении магнитного поля эти намагничивающиеся области частиц притягиваются друг к другу, а поскольку частицы ассиметричны, образуется закручивающаяся цепь.

Джером Бибетт (Jerome Bibette), руководитель группы Промышленного Физико-Химического Образовательного Института в Париже, рассказал, что наблюдаемый эффект напоминает движение субъединиц в полимерной модели, где частицы располагаются так, чтобы избежать стерических препятствий. Подобное направление полимеризации продиктовано законами природы, и теперь такие химические закономерности легко моделировать, используя в качестве инструментов кремниевые объекты с магнитными включениями.

Эта работа также показала возможности нанотехнологии в моделировании природных процессов с образованием сложных структур с левосторонней и правосторонней хиральностью. «Это открывает путь к созданию большого количества умных материалов», – комментирует Бибетт. Левосторонняя и правосторонняя хиральные молекулы (энантиомеры) являются зеркальным отображением друг друга и их можно сравнить с ладонями левой и правой руки – они одинаковы по форме, но не могут быть совмещены в одинаковой ориентации. Хиральность – замечательное природное свойство биологических молекул, задающее способность энантиомеров быть распознаваемыми определенными рецепторами и участвовать с биохимических процессах. К примеру, ДНК является правозакрученной спиральной макромолекулой.

Коллоидная спиральная структура превосходит ДНК по объему, поэтому процесс ее самосборки можно наблюдать с помощью микроскопа, что дает возможность контролировать процессы создания аналогов энантиомерных природных структур и моделирования процессов разделения энантиомеров. Поскольку используемые частицы светочувствительны – добавляется возможность конструировать и самодвижущиеся объекты.

Сейчас ученые ищут возможность стабилизировать собранные структуры в условиях выключения воздействия магнитного поля. «Мы обнаружили, что полиакриловая кислота достаточно хорошо абсорбируется намагничивающимся оксидом железа, и соединение этих элементов приводит к их необратимому «склеиванию». Такая разновидность «клея» активируется в присутствии магнитного поля», – поясняет Бибетт.

<Node id="2543"/>Тим Деминг<Node id="2553"/> (Tim Deming), специалист по биоподобным материалам из Университета Калифорнии в Лос-Анджелесе отмечает также, что «Образование хиральных структур из простых компонентов – это интересная перспектива в области создания сложных материалов. Однако ученым предстоит еще долгий путь к воссозданию сложных природных самоорганизующихся процессов и структур».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Коллоид" StartNode="40" EndNode="48">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2543" EndNode="2553">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Деминг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Коллоид" StartNode="187" EndNode="195">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
