<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
В начале задачи было сказано, что на снимках представлены структуры строительных материалов, что, вероятно, прочитали далеко не все. Ни одна из фотографий не была взята из статей, опубликованных на сайте ФНМ и к медицине, как написало большинство конкурсантов, данные материалы не имеют никакого отношения. Несколько фотографий можно найти в соответствующих диссертациях по специальности <Node id="390"/>05.23.05<Node id="398"/> либо статьях тех же авторов. Большинство фотографий еще не опубликовано. Съемка материалов производилась на оборудовании ФНМ и геологического факультета МГУ, за что всем участникам этого процесса большое спасибо… 
 
 Безусловно, необходимо учитывать, что все строительные материалы являются полидисперсными, полиминеральными и, потому, полиструктурными композитами. Это значит, что данные формы не всегда являются типичными даже для одного образца строительного композита. 
 
 На фотоснимках под номерами 2,3,4,5,10,11,12,14,17,26 представлена микроструктура силикатных автоклавных материалов – ячеистых (газосиликат) и плотных (силикатный кирпич). Различие морфологии новообразований связано с некоторыми вариациями составов. В традиционную сырьевую смесь вводились глинистые породы различных генетических типов. Основными минералами новообразований являются гидросиликаты различной основности.
 
На рисунке 28 изображена подготовленная глинистая фаза, которая в последующем может вводиться в силикатные автоклавные материалы, т.е. это сырьевой компонент.
 
Рис. 24 – микроструктура грунтобетона, применяемого для строительства оснований автомобильных дорог. Основным компонентом данного строительного материала являются глинистые породы, суглинки, состав которых варьирует в широких пределах. В качестве стабилизатора в данном образце применялась известь. Вяжущее – портландцемент.
 
Рис. 25 – Базальтовое волокно, покрытое продуктами гидратации портландцемента.
 
Рисунки 20, 21, 23, 27 – Это образцы плотного силикатного автоклавного материала (силикатный кирпич) с частичной заменой вяжущего либо заполнителя на ВКВС (высококонцентрированные вяжущие системы).
 
Рис. 1 – Высолы на цементно-песчаной плитке (которые, заметим, портят архитектурную выразительность не только тротуарной плитки, но и фасадов зданий, особенно из керамического кирпича, памятников и т.д. Помимо этого, являются причиной разрушения бетонных изделий).
 
Рис. 6,7 – Структура прогидратированного цементного камня, активированного в процессе мокрого помола.
 
Рис. 13, 16 – Участки неавтоклавного пеногазобетона. Вяжущее – ТМЦ (тонкомолотый цемент), одним из порообразователей является нанокристаллический газообразователь.
 
Рис. 8, 9 – Структура токопроводящего бетона на основе цемента и графита с модифицирующей добавкой, повышающей адгезию графита к цементу.
 
Рис. 18, 19 – Сырьевые компоненты (<Node id="2778"/>нановолокна<Node id="2789"/>), применяемые для микроармирования.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нановолокно" StartNode="2778" EndNode="2789">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="390" EndNode="398">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">23</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
