<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотрусы предлагают приобрести екатеринбуржцам предпринимателиНанотрусы с биофотонами предлагают приобрести екатеринбуржцам предприниматели, сообщили <Node id="151"/>агентству ЕАН<Node id="164"/> жители города. На остановках общественного транспорта появились объявления о продаже «лечебно-оздоровительной продукции по НАНОтехнологиям» уникального метода воздействия – мужских трусов с биофотонами.
Реклама обещает, что целебный предмет гардероба «помогает при лечении воспаления таза, урологических заболеваниях, простатите, гиперплазии, учащенном мочеиспускании, геморрое и других заболеваниях урологической сферы. При регулярном ношении уменьшаются жировые накопления в области живота. При длительном использовании повышают половую потенцию».

Как рассказали ЕАН представители фирмы, предлагаемая ими продукция пользуется стабильным спросом на рынке Екатеринбурга. Ассортимент не ограничивается мужскими трусами: в продаже есть женское нижнее белье, гетры, наколенники, шапочки. Они представлены разными размерами и моделями.
Все товары «оборудованы» так называемыми биофотонами – «целебными травами, измельченными по нанотехнологии таким образом, что отдают свою энергию, полученную от солнца».

Срок службы всей продукции – <Node id="1198"/>три года<Node id="1206"/>. Стоимость колеблется в пределах от одной до <Node id="1252"/>двух тысяч рублей<Node id="1269"/>, к примеру, чудо-трусы обойдутся в 1.500–<Node id="1311"/>1.800 рублей<Node id="1323"/> в зависимости от модели.
Наталия <Node id="1357"/>Лукьянцеваhttp://www.ean66.ru/news/?…Ха-ха-ха!<Node id="1403"/> Вон как «ловкие ребята» в Екатеринбурге лихо дурачат местных аборигенов. Вот, помню, <Node id="1489"/>Л.Б.Меламед<Node id="1500"/> и С.Б.Иванов всё сокрушались, что «не идёт, дескать, частник в нанопроизводство». И вот, пока они всё чухаются и всё никак не «раскочегарят» свою Госкорпорацию «РНТ», как раз именно ЧАСТНИК смело берёт быка за рога и выбрасывает на рынок «нанотрусы с биофотонами»… С одной стороны, очень смешно. А, с другой, столь же грустно… И ведь покупают! «Как рассказали… представители фирмы, предлагаемая ими продукция пользуется стабильным спросом на рынке Екатеринбурга». Незатейливая реклама, верно угаданная потребность («Здоровым быть не запретишь!»), небольшой начальный капитал – и вот, пожалте вам!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1198" EndNode="1206">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="1311" EndNode="1323">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1489" EndNode="1500">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="151" EndNode="164">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">агентству ЕАН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1357" EndNode="1403">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1252" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
