<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>МГУ начинает <Node id="13"/>сотрудничество<Node id="27"/> с компанией IBM<Node id="43"/>24 октября<Node id="53"/> состоится церемония, посвящённая началу научного <Node id="103"/>сотрудничества<Node id="117"/> Московского государственного университета имени М.В. Ломоносова и компании IBM в области исследований с применением высокопроизводительных вычислений. Об этом сообщается в материалах пресс-службы МГУ.

Исследователи из МГУ и IBM будут совместно работать в недавно открытой на факультете Вычислительной математики и кибернетики МГУ суперкомпьютерной лаборатории Blue Gene. Первый проект <Node id="504"/>сотрудничества<Node id="518"/> между МГУ и IBM будет связан с изучением функционирования наномолекулярных электронных переключателей в различных условиях, которые могут стать альтернативой современным транзисторам.
Совместные исследовательские проекты будут включать нанотехнологии, биологию, техническое проектирование, финансовую деятельность и управление рисками и другие научно-технические и экономические сферы, где математическое моделирование процессов с применением высокопроизводительного вычислительного оборудования может эффективно помочь в решении самых сложных проблем.
<Node id="1072"/>http://www.strf.ru/…ization.aspx?…МГУ<Node id="1109"/> им. Ломоносова <Node id="1125"/>будет сотрудничать<Node id="1143"/> с исследовательской лабораторией IBM в ЦюрихеМосковский государственный университет имени М.В.Ломоносова будет сотрудничать c крупнейшей исследовательской лабораторией корпорации IBM в Цюрихе.
Как сообщили в пресс-службе IBM, совместные исследовательские проекты будут включать нанотехнологии, биологию, техническое проектирование, финансовую деятельность и управление рисками, а также другие научно-технические и экономические сферы, где математическое моделирование процессов с применением высокопроизводительного вычислительного оборудования может эффективно помочь в решении самых сложных проблем.

Исследователи из МГУ и IBM будут совместно работать в недавно открытой на факультете Вычислительной математики и кибернетики МГУ суперкомпьютерной лаборатории Blue Gene.
 
«Первый проект <Node id="1934"/>сотрудничества<Node id="1948"/> между МГУ и IBM будет связан с изучением функционирования наномолекулярных электронных переключателей в различных условиях, которые могут однажды стать реальной альтернативой современным транзисторам», – отметили в IBM.
 <Node id="2170"/>http://www.cybersecurity.ru/news/57520.htmlФакультет<Node id="2222"/> вычислительной математики и кибернетики <Node id="2263"/>МГУhttp://www.cs.msu.su/index.htmlВсё-таки<Node id="2305"/> здорово, что свои силы и возможности объединяют два сильных партнёра. Исследователи из IBM получают новый полигон для обкатки своей новой техники, а студенты и учёные из МГУ – новый могучий инструмент для проведения исследований и подготовки кадров высокой квалификации, умеющих работать с такого рода оборудованием. И замечательно, что первый проект <Node id="2657"/>сотрудничества<Node id="2671"/> между МГУ и IBM будет связан с изучением функционирования наномолекулярных электронных переключателей в различных условиях, которые могут однажды стать реальной альтернативой современным транзисторам. А это открывает пути к развитию наноэлектроники. В добрый путь и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="103" EndNode="117">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2657" EndNode="2671">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1072" EndNode="1109">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2263" EndNode="2305">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2170" EndNode="2222">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="43" EndNode="53">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="13" EndNode="27">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="504" EndNode="518">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="1125" EndNode="1143">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="1934" EndNode="1948">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
