<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Михаил СТОЛЯРОВГосударство не должно заниматься администрированием экономикиСибирский вояж первого вице-премьера федерального правительства Сергея Иванова, который состоялся <Node id="174"/>в конце прошлой недели<Node id="196"/>, включал в себя посещение Томской технико-внедренческой зоны, новосибирского Академгородка, проведение совещания в Новосибирске по поводу развития транспортной инфраструктуры. Пребывание Сергея Иванова в Сибири завершилось встречей «без протокола» с руководителями ряда сибирских СМИ, среди которых был и «Континент Сибирь».

..............

— Объявлено о создании госкорпорации по нанотехнологиям. Могут ли в этом плане рассчитывать на что-то сибирская экономика и, в частности, Томск? 
Не только могут. Томск, собственно говоря, уже «в сети», так как является признанным лидером нанотехнологий. Я это прекрасно знаю, и технико-внедренческая зона, которую мы сейчас создаем в Томске, в основном ориентирована на нанотехнологии. Мировой опыт свидетельствует, что в таких зонах и технопарках выработка на одного сотрудника значительно превосходит производительность в обычной промышленности. <Node id="1088"/>31 мая<Node id="1094"/> на заседании <Node id="1108"/>правительства<Node id="1121"/> было принято положение о Совете по нанотехнологиям. Сейчас активно разрабатывается законопроект о создании госкорпорации, которая будет заниматься финансированием нанотехнологий. На эти цели предполагается выделить свыше <Node id="1343"/>100 млрд рублей<Node id="1358"/>.
  
В Томске я задавал только один вопрос: почему не захватываете рынок? Например, не наладите производство систем очисток воды? Если есть рынок, есть спрос, то зачем ждать зону? К сожалению, ни в СССР, ни в России не было опыта быстро переводить достижения фундаментальной науки в коммерческий продукт. Для решения этого вопроса мы строим зону, технопарк, где встретятся фундаментальная наука и бизнес, где идеи должны быть конвертированы в коммерческий продукт.
 
— Как оцениваете темпы развития томской зоны и новосибирского технопарка? 
На мой взгляд, при реализации технико-внедренческой зоны и технопарка существуют две проблемы. Первая — жуткая бюрократия, касающаяся в том числе оформления земли, кадастра, согласований с сотнями ведомств. И это при том, что и федеральная, и местная власти кровно заинтересованы в проекте. Можно представить, что будет происходить, если за такой проект возьмется обычный человек.
  Второе, о чем я уже говорил, — неумение внедрить достижения науки в коммерческий проект. В Томске на бумаге зону создали <Node id="2404"/>год назад<Node id="2413"/>. Я решил проверить, что за <Node id="2441"/>год<Node id="2444"/> изменилось. Резидент в Томске как был один, так и остался. Я привел пример из своей прошлой жизни. Когда-то я тоже был резидентом, но в другой сфере. Там тоже был один резидент. Это было нормально. Но в технико-внедренческой зоне надо делать все наоборот — чтобы резидентов было много…
 <Node id="2732"/>http://com.sibpress.ru<Node id="2754"/>/…itics/85419/Интересно, что в центральных СМИ, насколько я знаю, не появлялось столь откровенно критических замечаний С.Иванова… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="1088" EndNode="1094">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2404" EndNode="2413">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="1343" EndNode="1358">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="1108" EndNode="1121">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="174" EndNode="196">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2732" EndNode="2754">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2441" EndNode="2444">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
