<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российских школьников обучат азам нанотехнологийМОСКВА, 21 мар – Министерство образования и науки РФ для обучения школьников азам нанотехнологий закупит оборудование на сумму от 75 до <Node id="184"/>120 миллионов рублей<Node id="204"/>, сообщил в пятницу РИА Новости министр образования и науки РФ Андрей Фурсенко.
 «Мы думаем, что сможем найти деньги на закупку отечественных комплектов оборудования для 25–30 школ. Образовательную программу в сфере нанотехнологий мы начнем пока на уровне специализированных школ», – сказал министр.
 По оценкам Минобрнауки, один комплект оборудования может стоить от 3 до <Node id="577"/>4 миллионов рублей<Node id="595"/>.

<Node id="598"/>Фурсенко добавил, что в ближайшее время министерство объявит конкурс среди физико-математических школ на поставку этих комплектов<Node id="727"/>.
 «Я думаю, что это будет иметь очень важный психологический эффект, когда уже школьников мы сможем привлекать к лабораторным работам в этой новой сфере», – отметил он.
 
<Node id="899"/>Фурсенко также добавил, что в школы поступит и другое технологическое оборудование, в частности, станки для металло- и деревообработки<Node id="1033"/>.
В рамках приоритетного нацпроекта «Образование» в школы всех российских регионов <Node id="1116"/>с 2006 года<Node id="1127"/> осуществляется поставка учебного и учебно-наглядного оборудования, которое позволяет существенно расширить образовательные возможности школьников и учителей.

Поставляемое оборудование включает передовые отечественные разработки, в том числе цифровые образовательные ресурсы. В <Node id="1406"/>2006 году<Node id="1415"/> в российские школы было поставлено 12,4 тысячи учебных комплектов, в <Node id="1485"/>2007 году<Node id="1494"/> – 15,5 тысяч.
<Node id="1509"/>http://www.rian.ru/…1948590.htmlГлава<Node id="1546"/> Минобрнауки РФ выступил перед ГосдумойВ своем докладе в рамках «Правительственного <Node id="1630"/>часа<Node id="1634"/>» Андрей Фурсенко коснулся целого ряда проблем российского образования: вступительный испытаний в вузы и поставки нанооборудования в школы, образовательных кредитов и приоритетов в подготовке профессиональных кадров, а также разделения Минобрнауки РФ.

В выступлении на «Правительственном <Node id="1923"/>часе<Node id="1927"/>» в Госдуме <Node id="1939"/>Андрей Фурсенко отметил, что приемные комиссии вузов не имеют право требовать подлинник школьного аттестата у абитуриентов<Node id="2061"/>. Такое требование <Node id="2080"/>он<Node id="2082"/> назвал незаконным произволом и призвал сообщать такие факты для дальнейшей проверки вузов.

Продолжаются споры вокруг дополнительных вступительных испытаний, которые проводят вузы помимо конкурса результатов ЕГЭ. <Node id="2296"/>Андрей Фурсенко заявил, что не видит в таких испытаниях ничего плохого<Node id="2366"/>. В качестве примера министр привел Московский физико-технический институт, где собеседование было всегда, сообщает «Эхо Москвы».

В развитии образовательного кредитования Андрей Фурсенко считает главной составляющей сопутствующие кредиты – материальную помощь студентам в обеспечении их бытовых нужд. Сейчас образовательные кредиты выдаются в рамках эксперимента, по итогам которого в <Node id="2752"/>парламент<Node id="2761"/> будет предложен соответствующий законопроект.
Поддержка развития нанотехнологий в России коснется и школьного учебного процесса. Для обучения школьников азам нанотехнологий Минобрнауки РФ планирует закупить оборудование на сумму от 75 до <Node id="3000"/>120 млн. рублей<Node id="3015"/>. Оборудование предполагается закупить отечественное и поставить его в 25–30 специализированных школ, сказал министр. Оборудование получат физико-математических школы, отобранные по результатам конкурса, который проведет министерство.
Вновь прозвучала информация о перепроизводстве в стране юристов и экономистов и недостатке специалистов для промышленности и сельского хозяйства. Спикер Госдумы Борис Грызлов<Node id="3424"/> <Node id="3425"/>назвал такую ситуацию началом широкомасштабного кадрового кризиса. Министр образования заверил, что его ведомство разработает прогноз, отражающее профиль и количество специалистов, необходимых стране. Прогноз, по <Node id="3638"/>его<Node id="3641"/> словам, будет готов к <Node id="3664"/>2015 году<Node id="3673"/> (!?!). <Node id="3681"/>Минэкономразвития<Node id="3698"/> предложил <Node id="3709"/>с 2009 года<Node id="3720"/> стимулировать компаний <Node id="3744"/>инвестировать<Node id="3757"/> в образование – освободить затраты на обучение своих сотрудников от налогов, сообщает РИА «Новости».

Министерство образования и науки РФ не следует разделять на два ведомства, одно из которых будет заниматься наукой, а другой – образованием, считает Андрей Фурсенко.
 
«Имеющийся потенциал от объединения науки, высшего и среднего образования еще полностью не реализован. <Node id="4131"/>В будущем<Node id="4140"/> в рамках объединенного министерства будет возможно улучшить качество образования в вузах и научных исследований», – цитирует министра ИТАР-ТАСС.
 Алексей <Node id="4295"/>Бутузовhttp://pedsovet.org/…iew/4172/88/Это<Node id="4338"/> очень хорошо. Я полностью согласен с «докладчиком»: «Я думаю, что это будет иметь очень важный психологический эффект, когда уже школьников мы сможем привлекать к лабораторным работам в этой новой сфере». Тем более, что нам скоро понадобится очень много высококвалифицированных специалистов, так что их хорошо бы готовить заранее. А тут тебе настоящий «курс молодого бойца»… Так что – в добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1630" EndNode="1634">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="899" EndNode="1033">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1116" EndNode="1127">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="2752" EndNode="2761">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">парламент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="1406" EndNode="1415">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="577" EndNode="595">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3664" EndNode="3673">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="184" EndNode="204">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="4295" EndNode="4338">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Инвестиции" StartNode="3744" EndNode="3757">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3709" EndNode="3720">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1406" EndNode="1415">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="1939" EndNode="2061">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="2080" EndNode="2082">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="1509" EndNode="1546">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1485" EndNode="1494">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="899" EndNode="1033">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="3424" EndNode="3425">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="автор" StartNode="2296" EndNode="2366">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="3000" EndNode="3015">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="3664" EndNode="3673">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="598" EndNode="727">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="1485" EndNode="1494">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Властная_Структура" StartNode="3681" EndNode="3698">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минэкономразвития</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инвестиции</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="1939" EndNode="2061">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="2296" EndNode="2366">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Инвестиции" StartNode="3744" EndNode="3757">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="4131" EndNode="4140">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="1923" EndNode="1927">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="3638" EndNode="3641">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="работает" StartNode="3424" EndNode="3425">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">спикер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="автор" StartNode="598" EndNode="727">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
