<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Состав наблюдательного совета Корпорации нанотехнологий составит 8 человек
В связи с принятием во втором чтении законопроекта «О Российской корпорации нанотехнологий» заместитель Председателя Государственной Думы <Node id="213"/>Владимир Катренко<Node id="230"/> <Node id="231"/>отметил, что нанотехнологии изменят нашу действительность<Node id="288"/>.
Владимир Катренко
Об этом вице-спикер сказал в своем комментарии журналистам.
 
«Государства, добившиеся больших успехов в развитии нанотехнологий, займут лидирующие позиции в мире. Ведь наноиндустрия — это отрасль будущего, которая влияет на все сферы человеческой жизнедеятельности. Благодаря изготовлению сверхмикроскопических конструкций из крохотных частиц материи на атомном и молекулярном уровне, появятся ранее неизвестные материалы, новые источники энергии, более эффективные лекарства, вместительные устройства для записи информации и многое другое. Потенциальные возможности здесь безграничны», — подчеркнул вице-спикер.
 
Он считает, что нанотехнологии уже в ближайшие 5–<Node id="973"/>10 лет<Node id="979"/> революционно изменят нашу действительность.
 
«И конечно же, — сказал В. Катренко, — Россия не должна отставать от передовых разработок. Ведь такая задержка на старте не только нанесет урон нашей экономике, но и пробьет брешь в безопасности страны.
  
Обеспечение конкурентоспособности отечественной промышленности требует внедрения в производство последних технических разработок. А чтобы не закупать ноу-хау за рубежом, необходимо простимулировать российские инновационные проекты. Для содействия переходу нашей экономики на инновационный путь развития, финансирования перспективных разработок появится Российская корпорация нанотехнологий».
 
Основная задача создаваемой некоммерческой организации, сообщил В.Катренко, состоит в финансовой поддержке наноиндустрии, отбор и координация передовых проектов, содействие в их реализации, участие в разработке концепций и законопроектов, направленных на стимулирование научно-технической деятельности.
 
«Хотя префикс „нано“ и переводится с греческого как „карликовый“<Node id="1995"/>, однако финансов и усилий нанотехнологии требуют гигантских. В Америке, европейских и азиатских странах государство, а также частные предприниматели выделяют на эту отрасль миллиарды долларов. Россия пока отстает в финансирования столь перспективного направления. Однако мы уже делаем значительные шаги, чтобы догнать лидеров инноватики<Node id="2332"/>», — пояснил Владимир Катренко<Node id="2362"/>.
 
Он пояснил, что <Node id="2382"/>в течение ближайшей пятилетки<Node id="2411"/> на обеспечение стратегии развития наноиндустрии в России будет направлено <Node id="2486"/>185 млрд. рублей<Node id="2502"/>. На реализацию Федеральной целевой программы «Развитие инфраструктуры наноиндустрии» в проекте трехлетнего федерального бюджета предусмотрено <Node id="2645"/>около 25 млрд. рублей<Node id="2666"/>. Что касается Российской корпорации нанотехнологий, то сумму на ее финансирование озвучил в своем Послании Федеральному Собранию глава государства: в управление этой организации поступят бюджетные ассигнования в объеме <Node id="2886"/>130 млрд. рублей<Node id="2902"/>.

Вице-спикер сообщил, что ко второму чтению законопроект претерпел ряд изменений в части содержания Регламента, финансовой отчетности и формирования <Node id="3053"/>Наблюдательного совета<Node id="3075"/> корпорации.
Во избежание растрат решено усилить контроль за деятельностью этой организации со стороны <Node id="3178"/>Правительства<Node id="3191"/>. Кроме того, сокращен состав наблюдательного совета с 14 до 8 человек, из них по 3 кандидатуры вносят Президент и <Node id="3306"/>кабинет министров<Node id="3323"/>, по одному — Государственная Дума и Совет Федерации.
Константин <Node id="3388"/>Вакуровhttp://www.km.ru/news/view.asp?…Всё<Node id="3430"/> приняли, всё решили, вот и славненько! Теперь депутаты могут со спокойной совестью уйти на летние каникулы, зато для ребят, которые будут создавать РНК, наступают сейчас горячие деньки: пора, засучив рукава, приступать к практической, «реальной» работе…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="230" EndNode="231">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминается_с" StartNode="1995" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="темы" StartNode="1995" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминает" StartNode="213" EndNode="2362">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="3306" EndNode="3323">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">кабинет министров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="213" EndNode="2362">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="973" EndNode="979">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3388" EndNode="3430">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминает" StartNode="213" EndNode="2362">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="3053" EndNode="3075">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательного совета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="работает" StartNode="230" EndNode="231">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="973" EndNode="979">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="3178" EndNode="3191">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="2645" EndNode="2666">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="213" EndNode="288">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="2486" EndNode="2502">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="цитаты" StartNode="1995" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="2886" EndNode="2902">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="темы" StartNode="1995" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="2382" EndNode="2411">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминается" StartNode="213" EndNode="2362">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="цитаты" StartNode="1995" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="1995" EndNode="2362">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="213" EndNode="288">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="1995" EndNode="2362">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
