<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Международная специализированная выставка технологического оборудования и материалов для производства изделий электронной и электротехнической промышленности — “ЭлектронТехЭкспо”Дата проведения: <Node id="195"/>15 — 18 апреля 2008 г.<Node id="217"/>
Место проведения: Россия, Москва
Организаторы:
Международная специализированная выставка технологического оборудования и материалов для производства изделий электронной и электротехнической промышленности — “ЭлектронТехЭкспо”Анонс мероприятия:<Node id="461"/>С 15 по 18 апреля<Node id="478"/> в московском выставочном комплексе “Крокус Экспо” пройдет 11-я Международная выставка электронных компонентов и технологического оборудования “ЭкспоЭлектроника” (<Node id="641"/>www.expoelectronica.ru).<Node id="665"/> Одновременно на той же площадке состоится Международная специализированная выставка технологического оборудования и материалов для производства изделий электронной и электротехнической промышленности — “ЭлектронТехЭкспо” <Node id="887"/>(www.expoelectronica.ru/index2.shtml).<Node id="925"/>
Организаторами обоих мероприятий выступают фирмы ПРИМЭКСПО и ITE Group Plc.Экспозиция “ЭкспоЭлектроники” будет разбита на следующие тематические разделы: полупроводниковые устройства, электромеханические компоненты и технологии соединений, встроенные системы, дисплеи, датчики и микросистемы; источники питания, печатные платы и другие платы для монтажа; пассивные компоненты; оборудование и ПО для тестирования и измерений; узлы и подсистемыматериалы, инструменты для электронной промышленности, технологическая мебель; информационные и консультационные услуги; системы промышленной автоматизации; интеллектуальные карты; гибридные технологии и диагностические системы; автоматизация и встраиваемые системы, материалы и нанотехнологии. На “ЭлектронТехЭкспо” будут развернуты следующие тематические разделы: производство полупроводников; микросистемная технология; обработка материалов; производство компонентов; технологии для обработки кабелей; технологии производства печатных плат и других носителей схем; технология монтажа компонентов на поверхность плат; технология пайки; чистовая обработка изделий; испытания и измерения; средства общего назначения и производственные подсистемы; контрольно-измерительные приборы и системы. Ожидается, что в <Node id="2176"/>нынешнем году<Node id="2189"/> на выставках развернут свои экспозиции более 500 компаний из 25 стран мира. Среди них ведущие российские и зарубежные вендоры и дистрибьюторы, которые выступят с новинками, покажут передовые технологии. Национальными стендами на объединенном мероприятии будут представлены Тайвань, Германия, Китай, Гонконг, Корея и Великобритания.
<Node id="2522"/>http://www.pcweek.ru/…s/detail.php?…О<Node id="2559"/> ВЫСТАВКЕ ЭЛЕКТРОНТЕХЭКСПОЭлектронТехЭкспо – международная специализированная выставка технологического оборудования и материалов для производства изделий электронной и электротехнической промышленности, проходящая одновременно с крупнейшей в России и Восточной Европе выставкой электронных компонентов ЭкспоЭлектроника. Это уникальный выставочный проект, не имеющий аналогов, появившийся в <Node id="2950"/>2003 году<Node id="2959"/> по результатам проведенного маркетингового исследования, которое выявило огромную потребность в выставке такого рода.

Производство электронного оборудования и систем в России – как отрасль индустрии электроники – переживает период восстановления и роста. Более того, в отрасли происходят качественные изменения, вызванные переходом на новейшие технологии, использованием самых современных импортных компонентов и технологий проектирования, пайки, сборки и тестирования продукции.
«ЭлектронТехЭкспо» сфокусирована именно на технологиях разработки, производства и тестирования конечного электронного оборудования и систем. Основная задача выставки – предсказать, предвосхитить развитие рынка и промышленности, стать центром проведения семинаров и конференций по технологиям производства будущего…
<Node id="3756"/>http://www.expoelectronica.ru/index2.shtmlНе<Node id="3800"/> понимаю, что за манера объявлять об открытии выставки после того, как половина срока её проведения фактически прошла… (объявление только что появилось в Сети). Возможно, специалисты знали об этом из других источников. Так что сообщаю «оперативно», чтобы хоть кто-то сумел воспользоваться этой информацией…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3756" EndNode="3800">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2950" EndNode="2959">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="195" EndNode="217">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="887" EndNode="925">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="461" EndNode="478">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2522" EndNode="2559">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="641" EndNode="665">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2950" EndNode="2959">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2176" EndNode="2189">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
