<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Что такое загадочные нанотехнологии, о которых хором говорят ученые, чиновники и журналисты по всему миру? Почему вдруг они вошли в моду? Принесут ли они человечеству какую-то ощутимую пользу? Что такое корпорация Роснанотех, и сумеет ли она эффективно потратить те отнюдь не наноденьги, что ей выделило правительство? Могут ли нанотехнологии принести какой-нибудь вред? Как стоит относиться к тем "нанотехнологическим" изделиям, которые уже появились на рынке? 
 Все это и многое другое можно обсудить на online - конференции крупнейшего российского информационного онлайн - агентства Lenta.ru.  
Футурология и ужасы нанотехнологий давно (и с интересом) обсуждаются на сайте Российского Трансгуманистического движения, который выступал одним из информационных спонсоров Интернет-олимпиады по нанотехнологиям (это весьма интересный сайт ... для части наших читателей). Токсикология (и вообще, всевозможные аспекты наномедицины) обсуждаются на очень динамично и профессионально развивающемся сайте "Наномедицина" Московской Медицинской Академии, энтузиасты которого предложили, проверили и наградили победителей с лучшими решениями задачи "Нанодоктор" на второй Всероссийской Интернет-олимпиаде по нанотехнологиям...
 Абитуриентов, желающих получить фундаментальное образование в Московском Государственном Университете и самим разобраться, что такое нанотехнологии (а также внести свой творческий и экспериментально - научный вклад в эту перспективную область), приглашает к обучению факультет наук о материалах МГУ. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
