<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Общероссийская общественная организация малого и среднего предпринимательства «ОПОРА РОССИИ» создана предпринимателями <Node id="120"/>18 сентября 2002 года<Node id="141"/> (Свидетельство о регистрации общественного объединения выданное Министерством юстиции РФ № 1027746001909 от <Node id="250"/>10 ноября 2002 года<Node id="269"/>).
 
Основная цель деятельности ОПОРЫ РОССИИ – содействие консолидации предпринимателей и иных граждан для участия в формировании благоприятных политических, экономических, правовых и иных условий развития предпринимательской деятельности в Российской Федерации, обеспечивающих эффективное развитие экономики.
 
ОПОРА РОССИИ появилась в результате объективного развития и дальнейшего расширения деятельности Объединения предпринимательских организаций России (ОПОРА), объединяющего уже более 110 некоммерческих организаций по всей стране. 
 
В составе ОПОРЫ РОССИИ действуют 81 региональных отделений - от Калининграда до Камчатки, которые защищают права предпринимателей на местах. 
 
Отстаивая свои права, предприниматели России сегодня демонстрируют государственный подход к решению стоящих перед бизнесом проблем. В настоящей рыночной экономике «все то, что хорошо для предпринимателя, - хорошо и для общества». Вот почему ОПОРА РОССИИ активно выступает за сокращение избыточных административных барьеров, упорядочение проверок государственными контролирующими органами, выход предпринимательского сообщества и представителей органов власти всех уровней и ветвей «из тени», снижение налогового бремени, упрощение процедур отчетности. 
 
Устойчивое и успешно развитие нанотехнологий определяется наличием большого потока высококлассных исследований и разработок. Объём этого потока в значительной степени формируется усилиями большого числа малых и средних предприятий, небольших научных групп, отдельных исследователей. В качестве свой задачи ОПОРА РОССИИ видит учёт особенностей деятельности и защиту интересов предприятий этого сегмента экономики РФ в том числе и на поле наноиндурии.
 <Node id="1961"/>NanoNewsNet.ru<Node id="1975"/> является одним из наиболее заметных информационно-аналитических изданий в Рунете, посвященным вопросам популяризации и развития нанотехнологий в РФ (Свидетельство о регистрации средства массовой информации выданное «Россвязьохранкультура» - <Node id="2217"/>Федеральной службой по надзору за соблюдением законодательства в сфере массовых коммуникаций и охране культурного наследия<Node id="2339"/> - Эл №77-8877 от <Node id="2357"/>10 сентября 2004г<Node id="2374"/>). Традиционно издание ориентировано на молодёжную аудиторию. 
 Спонсор также выделяет две специальные премии, в частности, за успешное решение задачи, связанной с функционированием нанороботов. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="2217" EndNode="2339">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральной службой по надзору за соблюдением законодательства в сфере массовых коммуникаций и охране культурного наследия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1961" EndNode="1975">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="2357" EndNode="2374">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="250" EndNode="269">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="120" EndNode="141">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
