<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В БелГУ пройдет международный семинар по нанотехнологиямВо вторник в Госуниверситете стартует международный научный семинар «Перспективы и риски использования <Node id="159"/>наноматериалов<Node id="173"/> в природных и технических системах»Мероприятие организовано при поддержке Российского фонда фундаментальных исследований.
Белгородский государственный университет выиграл грант Российского фонда фундаментальных исследований на проведение семинара по наноматериаловедению.

Семинар «Перспективы и риски использования <Node id="490"/>наноматериалов<Node id="504"/> в природных и технических системах» был запланирован на начало <Node id="568"/>октября<Node id="575"/> <Node id="576"/>нынешнего года<Node id="590"/>. Предполагается, что в нём примут участие не только учёные БелГУ, но и их немецкие коллеги из Бременского университета.

Стороны пришли к выводу, что такое сотрудничество является обоюдовыгодным по целому ряду направлений – например, в области применения нанотехнологий в экологических системах, – сообщают в пресс-службе Белгородского госуниверситета.
 Главная задача ученых – обсудить перспективы сотрудничества в сфере изучения влияния нанотехнологий на здоровье человека и окружающую среду. В работе семинара примут участие, как физики–нанотехнологи, так и экологи с обеих сторон. <Node id="1176"/>http://mediatron.ru/…oct/008.htmlВ<Node id="1210"/> <Node id="1211"/>августе<Node id="1218"/> <Node id="1219"/>месяце<Node id="1225"/> мы уже писали о том, что учёные Белгорода и Бремена совместно обсудят риски использования <Node id="1316"/>наноматериалов<Node id="1330"/>. На международном семинаре учёные планируют обсудить получение и применение <Node id="1407"/>наноматериалов<Node id="1421"/> на практике – от медицинской физики до диагностики агроэкологических рисков в районах добычи полезных ископаемых. Пожелаем им успехов в данной работе!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="576" EndNode="590">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1176" EndNode="1210">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="1407" EndNode="1421">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="1211" EndNode="1218">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1219" EndNode="1225">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="490" EndNode="504">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="568" EndNode="575">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="159" EndNode="173">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="1316" EndNode="1330">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
