<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> При увеличении чувствительности любого детектора конечная цель состоит в том, чтобы достичь "предела чувствительности", то есть научиться регистрировать отдельные кванты (заряда, излучения и т.д. – в зависимости от назначения детектора). Для химических датчиков таким квантом является одна молекула. Задача определения мизерной концентрации различных газов очень важна как для экологии, так и для промышленности, не говоря уж о борьбе с терроризмом и других приложениях в области обороны. Чувствительность современных твердотельных датчиков ограничена флуктуациями, обусловленными тепловым движением зарядов и дефектов, в результате чего уровень шума на много порядков превышает сигнал от отдельной молекулы. Но ученым из России (Институт микроэлектронных технологий, Черноголовка), Великобритании (University of Manchester) и Голландии (University of Nijmegen) все же удалось добиться предельного уровня разрешения. Для этой цели они использовали <Node id="949"/>графен<Node id="955"/> [1]. Принцип работы графенового датчика, как и его твердотельных предшественников, основан на изменении электрической проводимости при адсорбции молекул (из-за изменения концентрации носителей заряда), см. рис.1.  Отличительной особенностью <Node id="1197"/>графена<Node id="1204"/> является то, что изменение проводимости удается зарегистрировать даже если число электронов в образце становится больше или меньше всего на единицу (см. рис. 2).  Суперчувствительность <Node id="1390"/>графена<Node id="1397"/> обусловлена 1) его квазидвумерностью (отсутствуют "внутренние" атомы, на которых адсорбция невозможна, то есть "работает" весь образец); 2) его высокой металлической проводимостью (найквистовский шум очень слабый даже в отсутствие носителей заряда, когда несколько лишних электронов существенно изменяют концентрацию носителей); 3) малым количеством структурных дефектов, что гарантирует низкий уровень 1/f шума; 4) возможностью измерять сопротивление 4-контактным методом, используя низкоомные электрические контакты. Здесь необходимо отметить, что графеновые датчики способны регистрировать не любые молекулы, а лишь те, которые адсорбируются на <Node id="2046"/>графене<Node id="2053"/>. И тем не менее беспрецедентно высокая чувствительность и миниатюрные размеры таких датчиков позволят им найти широкое применение в самых различных областях. <Node id="2212"/>Л.Опенов<Node id="2220"/>   F.Schedin et al, Nature Mater. 6, 652 (2007)  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="2046" EndNode="2053">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="1197" EndNode="1204">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="1390" EndNode="1397">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="949" EndNode="955">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2212" EndNode="2220">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
