<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Каждый нанотехнолог знает, что нанопровода – это очень хорошо. И чем они тоньше и длиннее – тем лучше. Тем больше сулят они нам всяких благ и открытий чудных. Команда исследователей из США и Китая предложила удивительно простой способ получения золотых проводов диаметром менее 2 нм и длиной до 4 мкм. 
 
Нанопровода формируются при комнатной температуре в растворе, содержащем всег лишь HAuCl4 и олеиламин. Олеиламин играет выступает в роли растворителя, восстановителя и поверхностно активного вещества. Реагенты перемешиваются ультразвуком, после чего оставляются в покое на <Node id="579"/>4 дня<Node id="584"/>. За это время раствор меняет свой цвет с оранжевого на желтый, и в нем образуется фиолетовый осадок. 
 
Оказалось, что этот осадок состоит из длинных ультратонких проводов. Диаметр этих проводов составляет 1.5-1.8 нм, а длина достигает 4 мкм. Провода очень гибкие, кроме того, они покрыты молекулами олеиламина, вследствие чего гидрофобны и хорошо диспергируются в гексане, хлороформе и т.д. Провода являются монокристаллами, растущими в направлении [111]. 
 
По всей видимости, формирование проводов происходит следующим образом. Сначала Au3+ восстанавливается до Au+. <Node id="1155"/>После этого<Node id="1166"/> образуется гель, в структуре которого ионы Au+ расположены в длинных узких каналах, образованных молекулами олеиламина. Далее происходит медленное восстановление Au+ до Au,  при этом структура геля сохраняется, и образуются нанопровода. В принципе такой метод может быть использован для получения нанопроводов и из других веществ (Pt, Ag, Pd…), т.к. известно множество комплексов с олеиламином. 
 
Работа «Sub-Two Nanometer Single Crystal Au Nanowires» опубликована в журнале Nano Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1155" EndNode="1166">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="579" EndNode="584">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
