<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
За <Node id="4"/>прошлый год<Node id="15"/> учеными из Вашингтонского университета Карнеги были достигнуты значительные результаты в области синтеза искусственных алмазов ценностью до 10 карат. При этом они ничем не уступают природным аналогам, кроме цены. Ученые предсказывают также резкое падение цен на искусственные алмазы <Node id="299"/>в течение десятилетия<Node id="320"/>. Сегодня довольно быстро развиваются компании, занимающиеся синтезом искусственных алмазов. Одна из них – Apollo Diamond Inc., расположенная в Бостоне, США, планирует на основе синтетических алмазов производить полупроводниковые вафли, аналогичные кремниевым.

Еще до массового производства искусственных алмазов было установлено, что они – отличные полупроводники, и заменили бы кремний в микроэлектронике, если бы не их высокая цена.

Чип на основе алмаза-полупроводника может работать при частоте до 81 ГГц, что в несколько раз выше, чем кремниевые аналоги. При этом теплоотдача у алмазных полупроводников ниже, следовательно их можно будет компоновать с более высокой плотностью размещения компонент и потребуется значительно меньшие затраты на охлаждение алмазного чипа.

Как утверждают эксперты из европейской компании по производству алмазных полупроводников Carbon Power Electronics Сonsortium, благодаря постоянно снижающейся стоимости искусственных алмазов к <Node id="1290"/>2011 году<Node id="1299"/> на рынке появятся первые электронные устройства на их основе.

В то время как классические микросхемы и чип переживут еще 4–5 итераций закона <Node id="1442"/>Мура<Node id="1446"/>, «алмазные микросхемы» могут продлить этот закон еще на 10–20 итераций, при использовании технологий лазерных соединений между микросхемами, трехмерным построением архитектуры и т.п. Через время, при развитой молекулярной нанотехнологии, можно будет создать алмазоид, который заменит большинство традиционных материалов. Это открытие еще в несколько раз продлит закон <Node id="1815"/>Мура<Node id="1819"/> из-за перехода к механоэлектрическим компьютерам с высокой плотностью вычислительной мощности.

Скорее всего, что алмазные чипы будут использоваться, в первую очередь, в космической и военной микроэлектронике из-за высокой природной устойчивости алмаза к резким перепадам температур и высокому давлению.

Обычно ученые получают алмазы с помощью осаждения вещества в паровой фазе, т.н. CVD-технология. Благодаря этой технологии в свое время появились <Node id="2270"/>углеродные <Node id="2281"/>нанотрубки<Node id="2291"/>, со временем из разряда экзотических химических структур перекочевавшие в широкую промышленность. Возможно, что и алмазные материалы ждет такое же будущее.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2270" EndNode="2291">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1290" EndNode="1299">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="299" EndNode="320">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="2281" EndNode="2291">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1290" EndNode="1299">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1442" EndNode="1446">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мур</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4" EndNode="15">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1815" EndNode="1819">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мур</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
