<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии в военном делеНа недавнем заседании Совета по науке, технологиям и образованию Президент России <Node id="111"/>Владимир Путин подчеркнул, что необходимо поддерживать новые перспективные направления науки и особенно нанотехнологии<Node id="229"/>. Российские ученые считают, что страна, которая первой совершит прорыв в этой области, может стать центром процессов глобализации, законодателем эры новых политических, экономических и культурных отношений в мире. Но, как это уже не раз бывало в истории человечества, новейшие научные технологии становятся прежде всего проявлением военной мощи.Роботы наступают
Современная геополитическая ситуация в мире во многом опирается на систему глобального контроля вооружений. По оценкам ученых, контроль над нанооружием очень сложен. Для этого нужны универсальные устройства анализа веществ и процессов, разработкой которых пока никто не занимается. А между тем уже создаются машины, способные управлять атомами. Закладываются основы технологий молекулярной сборки и самосборки, а также программы их использования в электронике, связи, оптике и робототехнике.

Кстати, понятие «нано» произошло от слова «нанометр» – единица измерения длины, равная одной миллиардной части метра. Это примерно в 100 тысяч раз тоньше человеческого волоса. А нанотехнологией стали называть область прикладной науки, которая изучает свойства различных веществ на атомарном и молекулярном уровне, создает новые материалы, инструменты сверхмалых размеров. В этой области микромира начинают работать законы квантовой физики, и возникают эффекты, которые могут придавать материалам заданные свойства, превращать их в роботов, послушно и невидимо работающих по заданной программе.
Первая попытка создания таких систем – «умная пыль». Эта идея позаимствована из повести Станислава Лема «Непобедимый». В ее основе лежит использование микроробота – механизма микронного размера. Один микроробот почти ни на что не способен. Но собранные в одном месте тысячи роботов образуют ударную группу, готовую действовать по воле человека. По мнению американских военных, ее можно применять, например, для поражения танков противника. Облако микророботов, несущих заряд, окутывает бронированную машину и взрывается. Хотя, видимо, по мере развития этой технологии, с подобной задачей смогут справиться один, два микроробота, а в перспективе для таких «героев»-одиночек не будет невыполнимых задач.
Первые шаги в этом направлении уже сделаны. Недавно в Афганистане США уже испытали первую «умную пыль» – компьютерные микрочипы в пластиковой оболочке – микроскопические устройства-<Node id="2562"/>сенсоры<Node id="2569"/> с автономным питанием, обладающие функцией беспроводной связи. Американские военные применили несколько тысяч <Node id="2680"/>сенсоров<Node id="2688"/> для слежения за передвижением боевой техники. Хотя полноценная разведка с помощью «умной пыли» станет возможна не ранее чем через 7–<Node id="2821"/>10 лет<Node id="2827"/>, уже сегодня очевидно, что эта система обладает уникальными возможностями.
В Национальной лаборатории США еще в <Node id="2940"/>середине 90<Node id="2951"/>-х была создана модель автономного робота MARV объемом около 1 кубического дюйма. К <Node id="3035"/>2000 году<Node id="3044"/> его размеры удалось уменьшить более чем в четыре раза. Эта крошечная машина имеет процессор с 8 килобайтами памяти, датчик температуры, микрофон, видеокамеру, <Node id="3204"/>химический <Node id="3215"/>сенсор<Node id="3221"/>, систему беспроводной связи. Группа таких микророботов может объединяться для решения задач под управлением центрального компьютера. Ожидается, что в будущем тысячи этих дешевых беспроводных <Node id="3413"/>сенсоров<Node id="3421"/>, размещенных в самых различных местах, будут самостоятельно объединяться в сети и работать от встроенных источников питания <Node id="3546"/>по нескольку лет<Node id="3562"/>.
Благодаря потенциалу наносборки и молекулярного конструирования станет возможным создание невидимых видов вооружения, которое станет опаснее химического и биологического. В ходе военных действий армии будут уничтожать людей, а не военную технику или промышленные предприятия. Самая простая задача, видимо, будет состоять в физическом уничтожении противника с помощью микрозарядов взрывчатки. Сброшенное с беспилотного самолета облако автоматически найдет самые недоступные цели.
Оружие будущих войнОборонный бюджет США на <Node id="4086"/>2008 год<Node id="4094"/> в размере <Node id="4105"/>459,3 миллиарда долл.<Node id="4126"/> включает ассигнования в размере <Node id="4159"/>более 110 миллионов долл.<Node id="4184"/> на научно-исследовательские разработки в области нанотехнологий, которые могут иметь военное применение. В Концепции операций вооруженных автономных систем подчеркивается, что главная задача армии – не «выигрыш войны», а «выигрыш мира». Другими словами, военная операция должна молниеносно парализовать все сферы деятельности противника.
Национальная нанотехнологическая инициатива США была озвучена еще <Node id="4589"/>2000 году<Node id="4598"/>. С тех пор развитие нанотехнологий стало одним из государственных приоритетов. Сегодня правительство США выделяет на нанотехнологии больше средств, чем запрашивают компании. Ежегодно <Node id="4782"/>более 1 млрд. долл.<Node id="4801"/> К этой сумме надо прибавить и финансовые ресурсы частных фирм и фондов. Это позволяет вести наноисследования примерно по тысяче направлений, а военные – по пяти. Среди них: технологии создания и противодействия «невидимости», энергетические ресурсы, связь, самовосстанавливающиеся системы, которые позволяют автоматически ремонтировать боевую технику, изменять ее цвет, устройства обнаружения химических и биологических загрязнений.
Применение <Node id="5246"/>наноматериалов<Node id="5260"/> в военной технике открывает новые возможности для улучшения ее прочности. Современные нанотехнологи активно работают над керамическими материалами. <Node id="5409"/>По словам Дэвида Райзнера, президента компании Inframat Corp<Node id="5469"/>., покрытия из <Node id="5484"/>нанокерамики<Node id="5496"/> применяются в 150 областях. Их, к примеру, используют при изготовлении валов пропеллеров, телескопических перископов и другого оборудования, которое требует особой прочности.

Компания NanoTriton выпустила покрытие NanoTufT для прозрачных полимерных поверхностей, которое в несколько раз увеличивает прочность пластика. NanoTufT состоит из <Node id="5837"/>наночастиц<Node id="5847"/> в растворе. При нанесении его на пластиковую поверхность образуется сверхтвердая пленка. Она защищает не только от биологических, химических реагентов, но даже от пуль.

Ожидается, что скоро одеждой солдата станет нанокостюм, который условно называют «мягкая броня». Он не только защитит от пуль, но и будет фиксировать пульс, давление, температуру и передавать эти данные в центр за сотни километров. Приказы будут отображаться на стекле защитного шлема, который станет выполнять функции бинокля и прибора ночного видения.
Разрабатываются и особые системы защиты для военной техники. Она будет покрыта специальной «электромеханической краской», которая позволит менять цвет, предотвратит коррозию. С помощью системы оптических матриц наномашинам в «краске» исследователи хотят придать боевой технике эффект невидимости. На исследования «нанокраски» министерство обороны США выделило <Node id="6732"/>около двух миллиардов долларов<Node id="6762"/> в <Node id="6765"/>год<Node id="6768"/>.
Нанотехнологии также позволяют создать устройства размером с мельчайшее насекомое, впрыскивающее яд. Примечательно, что вместе со средствами нападения разрабатываются и средства защиты. Так, компания NanoScale Materials Inc. предложила продукт на основе нанотехнологий, который нейтрализует токсичные химикаты. Порошок состоит из активных <Node id="7109"/>наночастиц<Node id="7119"/>, которые связывают и дезактивируют около 24 известных токсичных соединений. Американская армия уже объявила о планах массовой замены солдат роботами. Ожидается, что к <Node id="7287"/>2015 году<Node id="7296"/> около трети военной техники США будет работать в полуавтономном режиме. А ее эффективность будет проверяться, как водится, в локальных конфликтах.
Мы мирные люди, но…
В этот поход нашей стране надо было идти еще вчера. Но, возможно, мы успеем догнать и даже опередить конкурентов. Президент России <Node id="7595"/>Владимир Путин считает, что на это направление деятельности государство не пожалеет средств, поскольку нанотехнологии будут ключевой отраслью для создания сверхсовременного и сверхэффективного наступательного и оборонительного вооружения и средств связи<Node id="7848"/>.

<Node id="7851"/>До 2015 года<Node id="7863"/> на развитие наноиндустрии в России планируется выделить <Node id="7920"/>около 200 млрд руб.<Node id="7939"/> Причем большая часть – <Node id="7963"/>130 млрд. руб.<Node id="7977"/> будет направлена уже в <Node id="8001"/>этом году<Node id="8010"/>. <Node id="8012"/>По словам первого вице-премьера РФ Сергея Иванова, к этим средствам добавятся и финансовые ресурсы бизнес-сообщества<Node id="8128"/>.

Государственная программа развития нанотехнологий предусматривает создание госкорпораций. Управляющим центром стала корпорация «Роснанотех», которая по объемам осваиваемых средств, вероятно, скоро обгонит «Газпром». Приоритетные направления исследований – оборона, охрана государственной границы, защита от техногенных катастроф. <Node id="8461"/>По словам Леонида Меламеда, генерального директора корпорации «Нанотех», задачи развития нанотехнологий сопоставимы с проблематикой атомной и космической отраслей страны<Node id="8630"/>.
Среди перспективных проектов руководство госкорпорации называет специальные стали, оптоэлектронику, водородную энергетику, новое медицинское диагностическое оборудование. В итоге объем российского рынка нанотехнологий за два-<Node id="8857"/>три года<Node id="8865"/> должен увеличиться с <Node id="8887"/>нескольких миллиардов рублей<Node id="8915"/> до десятков миллиардов долларов.
Для обеспечения национальной безопасности российские ученые намерены разрабатывать нанотехнологии двойного назначения. Так, например, успешное использование «умной пыли» будет возможно только при развитии современной микро- и наноэлектроники. При этом, правда, возникает ряд проблем. Как, например, управлять полчищами микронных «воинов».
Эту задачу решили ученые из НИИ многопроцессорных вычислительных систем при Таганрогском государственном радиотехническом институте. Они считают, что каждый робот должен уметь принимать самостоятельные решения и координировать свое поведение с действиями коллег. Таганрогские ученые построили математическую модель управления облаками микророботов. По этой модели роботы должны одновременно двигаться к разным целям. Каждый робот, зная свою задачу, выбирает ближайшую цель и принимает решение. Для этого он узнает, сколько роботов уже направилось к цели. Если их число достаточно, он начинает искать другую цель или остается в резерве. Если нет, принимает решение атаковать, о чем оповещает соседей. Компьютерное моделирование показало, что такой подход очень эффективен, процесс принятия решений очень гибок, а алгоритм прост и легко выполним.
В нашей стране есть и другие уникальные разработки. <Node id="10185"/>По словам генерального конструктора ОАО «НИИ–Тантал» <Node id="10238"/>А.Игнатьева<Node id="10249"/>,<Node id="10250"/> в его КБ созданы гетеромагнитные системы, готовые к крупносерийному производству<Node id="10331"/>. Среди них системы на кристалле – микропроцессор 5х5 кв.мм. На этом элементе можно делать любые электронные структуры, не имеющие аналогов в мире. Например, системы высокоточного наведения, радиоэлектронной борьбы, борьбы с террором, оружие нелетального исхода, системы защиты информации, охраны объектов, АЭС. Перегрузки, которые выдерживают эти системы, огромны – 10–40 тысяч g, в них нечему разрушаться. Они имеют память, очень малый размер и после взрыва записывают всю необходимую информацию, выдерживают нейтронное облучение.
Особый интерес представляет прибор, который видит объекты через железобетонные стены, регистрирует траектории движения, имеет систему радиомониторинга, «видит» радиочастоты объектов. А размер его – половина кубического сантиметра. И это еще не самая совершенная технология. Срок изготовления такой микросистемы на пленках <Node id="11186"/>несколько месяцев<Node id="11203"/>. Правда, вызывает удивление сам процесс. Дизайн в России (Саратов), производство Европа (Франция, Италия, Германия), сборка и тестирование в России. Причем пока этого принципиально нового направления нанотехнологий нет ни в одной госпрограмме. В то же время эти приборы экспортируются в США с разрешения госдепа.
Нанотехнологии все больше используются в современных технологиях. На Уральском заводе гражданской авиации лопасти вертолетов покрываются нанометаллом. Это в пять раз увеличивает срок их службы. В Институте электрофизики Уральского отделения РАН порошковых нанотехнологий позволяют генерировать электроэнергию из любого вида органического топлива с КПД 60–<Node id="11872"/>70%<Node id="11875"/>. Это вдвое лучше существующих показателей. Нанотехнологии находят самое широкое применение при создании перспективных авиационно-космических систем, средств спутниковой связи и систем безопасности, в том числе антитеррористических. <Node id="12108"/>Как считает первый вице-премьер РФ Сергей Иванов, <Node id="12158"/>реализация многих нанотехнологий даст значительно больший эффект, чем все атомные и космические проекты Советского Союза, вместе взятые<Node id="12293"/>.
Владимир <Node id="12304"/>ДЕРНОВОЙhttp://rosvesty.ru/1905/problem/?…Хорошая<Node id="12353"/> статья. Автор педантично и скрупулёзно перечислил многие из уже упомянутых в печати разработок. И они привлекут внимание многих читателей газеты. Правда, всё это – разработки разной степени готовности: от рекламных заявлений и фантастических зарисовок до вполне готовых и уже используемых на практике приборов, технологий, изобретений. Можно вспомнить хотя бы новые модели военного обмундирования, предложенные Валентином Юдашкиным, носки с противогрибковой пропиткой, новые функциональные материалы и т.п. Это уже каждый из читателей будет проводить свой «анализ», отделяя «зёрна от плевел». Тем не менее, автор прав, когда утверждает, что в <Node id="12997"/>настоящее время<Node id="13012"/> <Node id="13013"/>наноматериалы<Node id="13026"/>, изделия и технологии чаще всего используются военными и в военных целях. Это и не удивительно: у них есть средства и возможности – либо проводить соответсвующие НИОКР в собственных НИИ или заказывать сторонним организациям (в США часто это университеты, получающие гранты от <Node id="13303"/>Пентагона<Node id="13312"/> и т.п.). Военные потребности всегда служили «локомотивом прогресса». С одной стороны, это хорошо. Но, с другой, должен быть налажен эффективный процесс конверсии, трансфера (передачи) технологий из военной в гражанские секторы экономики – с тем чтобы и окупить затраты (у военных они обычно не рассматриваются как непременно критичный фактор), а также – наладить массовое производство и насытить рынок высокотехнологичной продукцией. Надо сказать, что у американцев – при любых раскладах – на первом месте цель: непременно получить прибыль или уж, в крайнем случае, хотя бы «отбить» произведённые затраты… Военных это, в принципе, не волнует. Но вот нашим хозяйственникам хорошо бы перенять у «супостатов» подобное же поведение и образ мышления… Тогда уже не будет стоять дилеммы: «пушки (космос) или масло»? И общество/налогоплательщики будут спокойнее относиться к развитию «военных» нанотехнологий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="8001" EndNode="8010">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="7595" EndNode="7848">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="цитаты" StartNode="12158" EndNode="12293">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="7851" EndNode="7863">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминает" StartNode="111" EndNode="12293">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="3035" EndNode="3044">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2821" EndNode="2827">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="12304" EndNode="12353">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="7920" EndNode="7939">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="8012" EndNode="8128">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="8012" EndNode="8128">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="8887" EndNode="8915">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="8857" EndNode="8865">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="7963" EndNode="7977">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="111" EndNode="229">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="10185" EndNode="10331">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="2821" EndNode="2827">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="12108" EndNode="12293">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3546" EndNode="3562">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="4086" EndNode="4094">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="работает" StartNode="10249" EndNode="10250">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">конструктор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноматериал" StartNode="13013" EndNode="13026">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="5246" EndNode="5260">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Сенсор" StartNode="3413" EndNode="3421">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="6765" EndNode="6768">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Химический+сенсор" StartNode="3204" EndNode="3221">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="5409" EndNode="5469">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Сенсор" StartNode="2562" EndNode="2569">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминается" StartNode="111" EndNode="12293">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="4589" EndNode="4598">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="7287" EndNode="7296">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наночастица" StartNode="5837" EndNode="5847">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Сенсор" StartNode="3215" EndNode="3221">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="5484" EndNode="5496">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="темы" StartNode="12158" EndNode="12293">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="сотрудники" StartNode="10249" EndNode="10250">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="автор" StartNode="8461" EndNode="8630">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="6732" EndNode="6762">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="4086" EndNode="4094">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="4105" EndNode="4126">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Персона" StartNode="10238" EndNode="10249">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Игнатьев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Деньги" StartNode="4159" EndNode="4184">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="высказывания_заявления" StartNode="7595" EndNode="7848">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наночастица" StartNode="7109" EndNode="7119">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Год" StartNode="7287" EndNode="7296">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Властная_Структура" StartNode="13303" EndNode="13312">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пентагона</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="3035" EndNode="3044">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="2940" EndNode="2951">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="высказывания_заявления" StartNode="8461" EndNode="8630">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="высказывания_заявления" StartNode="10185" EndNode="10331">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="автор" StartNode="5409" EndNode="5469">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="12997" EndNode="13012">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Сенсор" StartNode="2680" EndNode="2688">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="высказывания_заявления" StartNode="12108" EndNode="12293">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Процент" StartNode="11872" EndNode="11875">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Год" StartNode="4589" EndNode="4598">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="11186" EndNode="11203">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="высказывания_заявления" StartNode="111" EndNode="229">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Деньги" StartNode="4782" EndNode="4801">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
