<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Углеродные <Node id="12"/>наночастицы<Node id="23"/> (CNP) являются побочным продуктом производства <Node id="71"/>углеродных <Node id="82"/>нанотрубок<Node id="92"/> (CNT). Однако и они могут оказаться полезными, в частности, благодаря своим оптическим свойствам. Исследователи из Purdue University (США) показали, что такие частицы могут быть легко и просто получены в пламени свечи. 
 
Разместив алюминиевую фольгу или стеклянную пластинку над горящей свечой, ученые собрали сажу, которая, как оказалось, состоит из гидрофобных агломератов микронных размеров. Для разрушения этих образований сажа была окислена, и в результате были получены отдельные гидрофильные частицы. После центрифугирования маточный раствор был нейтрализован. 
 
Полученная жидкость люминесцирует при освещении ультрафиолетом, а цвет зависит от вещества, которым была обработана сажа: желтый (азотная кислота) или синий (водный раствор перекиси водорода и уксусной кислоты). До обработки люминесценция не наблюдается, таким образом, именно окисление сажи приводит к образованию люминесцентных углеродных <Node id="1006"/>наночастиц<Node id="1016"/>. 
 
Размер частиц составил около 1 нм, квантовый выход люминесценции – <Node id="1088"/>1 %<Node id="1091"/>. Частицы хорошо диспергируются в различных растворителях, например, воде, метаноле и ДМСО. 
 
Основным преимуществом таких углеродных частиц является то, что они могут быть быстро и легко получены без использования сложного оборудования. Они могут быть задействованы, например, в визуализации биообъектов. Присутствие карбонильных групп на поверхности CNP позволяет им образовывать связи с макромолекулами. Кроме того, так как фотолюминесценция частиц зависит от pH раствора, они могут применяться для идентификации специфичных молекул или для отслеживания внутриклеточных процессов. 
 
Квантовый выход люминесценции у таких углеродных <Node id="1728"/>наночастиц<Node id="1738"/> очень мал, однако он может быть улучшен путем покрытия их поверхности гидрофильными молекулами, например, полиэтиленгликолем. 
 
Работа «Fluorescent Carbon Nanoparticles Derived from Candle Soot» была опубликована в Angewandte Chemie International Edition. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1728" EndNode="1738">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1006" EndNode="1016">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="12" EndNode="23">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="71" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="82" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1088" EndNode="1091">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
