<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Производители солнечных ячеек готовят человечество к ситуации, когда Солнце будет светить не только <Node id="101"/>днем<Node id="105"/> с неба, но и ночью из домашних светильников. «Солнечная фотовольтаическая промышленность достигнет сетевого паритета 1 <Node id="225"/>в течение 5 лет<Node id="240"/>» – это предсказание принадлежит Stephen O'Rourke, главному аналитику по полупроводниковому оборудованию и материалам Дойчес Банка [1].

Несмотря на жалобы компаний-производителей солнечных ячеек на нехватку исходного сырья – поликристаллического кремния, емкость установленных в <Node id="520"/>2007 г.<Node id="527"/> солнечных фотовольтаических панелей достигла рекордного значения – 2826 МВт, что на <Node id="612"/>62%<Node id="615"/> выше достижения <Node id="632"/>2006 г.<Node id="639"/> (согласно оценкам компании Solarbuzz LLC, занимающейся консалтинговыми услугами в области солнечной энергетики) [2]. Общее производство поликристаллического кремния в <Node id="807"/>2007 г.<Node id="814"/> возросло на <Node id="827"/>30%<Node id="830"/>, <Node id="832"/>в течение года<Node id="846"/> стартовало более 20 новых производств поликремния. Общий объем «солнечного» рынка в <Node id="931"/>2007 г.<Node id="938"/> составил <Node id="948"/>17,2 млрд. долл.<Node id="964"/> Японские производители уступили первую позицию Китаю, произведя <Node id="1029"/>26%<Node id="1032"/> мировой продукции солнечных элементов в сравнении <Node id="1083"/>35%<Node id="1086"/> китайских производителей.

Компании соревнуются в емкости электроэнергии, генерируемой произведенными ими солнечными элементами, а исследователи – в максимальной достигнутой эффективности преобразования солнечного излучения в электрический ток.

Корпорация Mitsubishi Electric (Токио, Япония) заявляет, что она достигла мирового рекорда в эффективности фотоэлектрического преобразования – <Node id="1476"/>18,6%<Node id="1481"/> – в поликристаллической кремниевой солнечной ячейке в форме квадрата со стороной размером 150 мм. [3]. В новой конструкции добавлено текстурирование поверхности поликристаллической подложки для снижения отражения солнечного излучения и оптимизирована технология p-n перехода для усиления генерации электрического тока. Текстурирование позволило создать структуру типа пчелиных сот на всей поверхности ячейки, используя технологию лазерного паттернирования. В массовое производство фотовольтаических солнечных модулей разработанная технология войдет в <Node id="2033"/>начале 2011 г.<Node id="2047"/>

Для расширения ежегодного поизводства фотовольтаических ячеек и модулей от 150 МВт до 220 МВт Mitsubishi инвестирует <Node id="2166"/>70,7 млн. долл.<Node id="2181"/> [4] В перспективе Mitsubishi планирует достичь к <Node id="2231"/>2013 году<Node id="2240"/> ежегодного выпуска ячеек емкостью 500 МВт. Компания владеет 18 патентами национального уровня и 7 патентами международного уровня, относящимися к фотовольтаической технологии.

В <Node id="2420"/>феврале с.г.<Node id="2432"/> исследовательский центр по наноэлектронике и нанотехнологии бельгийской компании IMEC заявил о достижении рекордной <Node id="2549"/>24,7%<Node id="2554"/> эффективности преобразования на GaAs солнечных ячейках c одним p-n переходом, изготовленных на Ge подложках [5]. GaAs солнечные ячейки применяются в спутниковых солнечных панелях и в наземных солнечных концентраторах. IMEC отмечает это событие как шаг вперед к созданию гибридных ячеек, сочетающих различные полупроводники, подобранные таким образом, чтобы наиболее эффективно поглощать солнечное излучение во всем диапазоне длин волн. Среди возможных комбинаций – материалы А3В5 и германий, в которых, по оценкам, можно достичь <Node id="3084"/>35%<Node id="3087"/> эффективности.
1 сетевой паритет – ситуация, когда стоимость «солнечного» электричества сравняется со стоимостью электричества, генерируемого тепловыми электростанциями.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="612" EndNode="615">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="807" EndNode="814">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="3084" EndNode="3087">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="225" EndNode="240">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="832" EndNode="846">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="520" EndNode="527">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="2549" EndNode="2554">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="101" EndNode="105">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="931" EndNode="938">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="1476" EndNode="1481">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2231" EndNode="2240">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="827" EndNode="830">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="2231" EndNode="2240">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="2166" EndNode="2181">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="948" EndNode="964">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2033" EndNode="2047">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="1029" EndNode="1032">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="1083" EndNode="1086">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="632" EndNode="639">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="2420" EndNode="2432">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
