<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Гранты для вундеркиндовГубернатор Виктор ТОЛОКОНСКИЙ рассказал журналистам о недавнем заседании правительственной комиссии по высоким технологиям и инновациям. Он член этой комиссии.
 
<Node id="185"/>Мы рассматривали вопросы подготовки специалистов для работы в сфере нанотехнологий, — подчеркнул Виктор Александрович<Node id="302"/>. — А также методику и критерии оценки деятельности научно-исследовательских организаций. Обе темы вызвали бурное обсуждение. Приятно, что в разговоре о нанотехнологиях ведущие ученые, ректор МГУ заявили: в первую очередь в России должны быть созданы три-четыре таких центра, и назвали Новосибирск, где возможен такой центр мирового, общероссийского значения.
  
Поэтому после возвращения из Москвы я сделал ряд поручений и по развитию образования в области нанотехнологий, и по проведению олимпиад. Мы будем заниматься нанотехнологиями не только в науке, но и в образовательных учреждениях. Олимпиады нужны и для школьников, и для студентов. Назначим очень серьезные гранты областного бюджета для талантливых детей и молодежи, чтобы обучать их современным профессиям. Для Новосибирска развитие науки и образования — это то, что позволит нам быть конкурентоспособными, быстро и эффективно развиваться.
 
Во время встречи с министром транспорта Игорем Левитиным и зампредседателя правительства России Сергеем Ивановым подробно обсуждались проблемы развития нашего аэропорта. Виктор Толоконский добился дополнительных <Node id="1418"/>300 миллионов рублей<Node id="1438"/> на завершение строительства второй взлетно-посадочной полосы в Толмачево.
 
«Я уверен, что в <Node id="1532"/>2009 году<Node id="1541"/> полоса будет сдана. Наш аэропорт, вслед за московскими и санкт-петербургским, окажется надежно застрахованным от ЧП, получит высокую категорию, будет принимать все типы воздушных судов из разных стран». По мнению губернатора, наконец-то в <Node id="1781"/>Минтрансе<Node id="1790"/> согласились с предложениями новосибирцев о дальнейшем развитии аэропорта и системы управления им.
 
Толоконский договорился с Левитиным о сроке сдачи объездной дороги вокруг Новосибирска — это 50 километров с новым мостом через Обь.
 
«Во <Node id="2030"/>второй декаде<Node id="2043"/> <Node id="2044"/>октября<Node id="2051"/> к нам приедут члены правительства, я говорил об этом с Владимиром Владимировичем Путиным, и он выразил интерес. Думаю, при запуске этой дороги мы сразу примем решение о строительстве нового моста через Обь в центре Новосибирска. И о возведении объездной дороги уже с южной части областного центра — это тоже потребует много вложений»…
 <Node id="2388"/>Зоя<Node id="2391"/> <Node id="2392"/>Лавроваhttp://vedomosti.sfo.ru/articles/?…Ну<Node id="2436"/> вот, «Великая НАНОреволюция» начала развиваться вширь и вглубь, победной поступью шагая по стране… Самое забавное, что это «движение» косвенно направлено против детища их земляка (Л.Б.Меламеда) – ГК РНТ. Ведь это признаки реализации планов «учёных» – построить «свою» систему развития НТ в нашей стране – вне рамок <Node id="2752"/>ГК…(http://www.nanonewsnet.ru<Node id="2781"/>/…otekhnologii)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="1781" EndNode="1790">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минтрансе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="1532" EndNode="1541">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1532" EndNode="1541">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="185" EndNode="302">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="1418" EndNode="1438">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="2044" EndNode="2051">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2030" EndNode="2043">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="2752" EndNode="2781">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="185" EndNode="302">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="2388" EndNode="2391">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">З.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Зоя</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="2392" EndNode="2436">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
