<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Универсальность наноЭйфория по поводу нанотехнологий вполне оправданнаТот факт, что нанотехнологии способны внести важнейший вклад в решение проблем как энергетики, так и связанных с ними задач по сохранению окружающей среды, сомнений не вызывает. Линии электропередачи, да и вообще все проводники электроэнергии, аккумуляторы и солнечные фотопреобразователи становятся благодаря им мощнее и повышают свой КПД. Именно это обстоятельство побудило руководство германской земли Гессен, как отмечает еженедельная газета VDI-Nachrichten перейти к организации постоянного диалога между представителями различных энергетических отраслей и нано-учеными. Гессен, по словам земельного министра экономики Алоиса Риля делает ставку на надежную, экологически чистую энергию по доступным для населения ценам и именно достижению этой цели могут помочь нанотехнологии.

Проведенный по инициативе министерства в кооперации с таким научным учреждением Institut fur Solare Кnergieversorgungstechnik форум под названием «Нано-Энергия» продемонстрировал возможности нанотехнологий не только в сфере повышения качественного использования традиционных энергоносителей, в частности ископаемых, включая и ядерную энергетику, таких возобновляемых видов энергии, как тепло земли, солнце, ветер, вода, биомасса.
Речь при этом может идти, например, об использовании новых технологий для производства более стойкого к износу бурового оборудования, применяемого для освоения нефтяных и газовых месторождений, для изготовления более легких и стабильных лопастей для роторов ветряных электростанций, для увеличения КПД солнечных панелей за счет роста объема поглощения света на электростанциях, использующих энергию нашего светила. Уже созданы «интеллигентные» окна, способные либо абсорбировать энергию солнца, либо отражать ее в зависимости от времени <Node id="1821"/>года<Node id="1825"/> и потребности жилища.

Перспективным направлением применения нанотехнологий ученые считают работы по улучшению поглощающих свойств традиционных солнечных панелей с использованием кремния или созданию новых видов покрытия из полимерных пленок. Полимеры позволят не только снизить цену таких панелей, но и даже использовать их для энергоснабжения мобильных электронных устройств.
Широкое применение <Node id="2223"/>наноматериалы<Node id="2236"/> найдут в процессах превращения первичных видов энергоресурсов в другие виды энергии, в том числе в электроэнергию. В автомобильной промышленности это снизит потребление топлива за счет применения <Node id="2433"/>наноматериалов<Node id="2447"/> в генераторах, в шинах, в специальных добавках в бензин или за счет оптимизации сгорания топлива в моторах, изготовленных на базе <Node id="2578"/>наноматериалов<Node id="2592"/>. В электроэнергетике предполагается применение покрытий из нановещества в турбинах, топливных элементах. Можно добиться повышения емкости электрических батарей, аккумуляторов и конденсаторов за счет применения при их создании наноэлементов.

Сегодня ученые работают над применением <Node id="2875"/>наноматериалов<Node id="2889"/> при термоэлектрических превращениях энергии. Речь идет о создании полупроводников с <Node id="2974"/>наночастицами<Node id="2987"/>, что позволит использовать остаточное тепло как в автомобильных моторах, так и тепло человеческого тела с помощью специальных текстильных <Node id="3126"/>наноматериалов<Node id="3140"/>.

Потерь энергии можно будет в перспективе избежать за счет применения в системах электропередачи углеродных проводников с добавками наноэлементов.

Однако не только в высокотехнологичных областях возможно применение <Node id="3358"/>наноматериалов<Node id="3372"/>. Например, в спорте можно резко повысить «энергетику» мяча для гольфа. Смысл состоит в физических свойствах ротации мяча, благодаря которым он достигает наибольшей высоты. При этом если ротация неравномерно воздействует на ось мяча, то он отклоняется влево или вправо. Использование нанотехнологий при изготовлении таких мячей позволяет им равномерно достигать больших высот без каких-либо отклонений. Возможно, что подобная технология может применяться и при конструировании летательных аппаратов.
Томас Ильфрих, <Node id="3887"/>Олег<Node id="3891"/> <Node id="3892"/>Никифоровhttp://www.ng.ru<Node id="3917"/>/…15_nano.htmlДа, учёные/исследователи во многих странах интенсивно думают об использовании альтернативных способов получения энергии (особенно в связи с колоссальным подорожанием углеводородов). И обоснованно надеются, что на этом пути серьёзная помощь придёт со стороны НТ… Ничего удивительного нет в том, что немецкие специалисты находятся в первых рядах таких исследователей: немцы традиционно славятся своими аккуратностью (даже педантичностью), бережливостью, стремлением к экономии и т.п. Кроме того, их отличает прямо-таки фанатично бережливое отношение к окружающей нас среде, пунктуальность и стремление к порядку… Поэтому логично, что они одними из первых и наиболее последовательно ставят подобные вопросы. И стараются найти на них решения. И поэтому вдвойне ценен их итоговый «вывод» в отношении НТ: «Эйфория по поводу нанотехнологий вполне оправданна»… Имеющий уши – да услышит!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1821" EndNode="1825">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="3126" EndNode="3140">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="2875" EndNode="2889">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="2433" EndNode="2447">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="2974" EndNode="2987">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3892" EndNode="3917">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="2223" EndNode="2236">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="2578" EndNode="2592">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="3887" EndNode="3891">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Олег</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="3358" EndNode="3372">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
