<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнология – бурно развивающаяся область наукиСозданные в НИЦПВ меры малой длины, сформированные на поверхности кристалла кремния, по сути «нанометрическая линейка»Павел Андреевич Тодуа
Научно-технический прогресс сегодня достиг такого уровня, что используемая при исследованиях аппаратура должна быть сверхточной и совершенной, а для изготовления ее деталей требуются измерительные приборы эталонной точности. Совсем недавно наивысшая точность изготовления в производстве составляла доли микрона. Сейчас требуется точности измерений в 1000 раз больше.

И здесь не обойтись без растровых электронных или атомно-силовых микроскопов – этих уникальных по своим параметрам и по стоимости устройств, позволяющих проникнуть в нанометровый мир измерений. Однако при этом возникает проблема метрологического обеспечения измерений, заключающаяся в привязке шкалы этих измерительных устройств к эталону метра.

Все ведущие страны мира решают задачу практической реализации «наношкалы», что «подстегивается» потребностями нанотехнологии – этой бурно развивающейся области науки, техники, экономики. Данную проблему решили ученые ОАО «Научно-исследовательский центр по изучению свойств поверхности и вакуума» (НИЦПВ), который возглавляет генеральный директор, профессор Павел Андреевич Тодуа.

Созданные в НИЦПВ меры малой длины, сформированные на поверхности кристалла кремния, по сути «нанометрическая линейка», аналогов которой в мире нет. Высокий профессионализм сотрудников НИЦПВ позволил России на <Node id="1496"/>10 лет<Node id="1502"/> опередить американских ученых, давно работающих над решением этой проблемы.
 Черняков Виктор Николаевич, Невзорова Лидия Николаевна, Калейдин Владимир Валерьянович, Тодуа Павел Андреевич, Желкобаев Жумабек ЕсмухановичЗа создание «нанометрической линейки» в <Node id="1760"/>2004 году<Node id="1769"/> сотрудники НИЦПВ получили премию правительства РФ по науке и технике. Важнейшие направления деятельности НИЦПВ связаны с метрологией и стандартизацией в нанотехнологиях.

НИЦПВ возглавляет <Node id="1959"/>национальный Технический комитет по стандартизации<Node id="2009"/>, который так и называется «Нанотехнологии и <Node id="2054"/>наноматериалы<Node id="2067"/>». В него входят многие академические институты, ведущие вузы страны, например, Московский физико-технический институт, Московский институт стали и сплавов, промышленные предприятия и объединения.
<Node id="2264"/>Технический комитет<Node id="2283"/> «Нанотехнологии и <Node id="2302"/>наноматериалы<Node id="2315"/>» тесно <Node id="2323"/>сотрудничает<Node id="2335"/> с техническими комитетами соответствующего профиля Международной организации по стандартизации ИСО и Международной электротехнической комиссии – МЭК. Это связано с необходимостью создания взаимоувязанной мировой системы измерений и гармонизацией национальных стандартов в области нанотехнологий.

На основе «нанометрической линейки» созданы уже четыре ГОСТа, которые вводятся в действие с <Node id="2725"/>февраля 2008 года<Node id="2742"/>, близки к завершению еще два. Метрология для нанотехнологий – нанометрология, широко используется при производстве микросхем в полупроводниковой промышленности. И сделанный в НИЦПВ интерферометр позволяет с нанометровой точностью осуществлять позиционирование при создании микросхем.

Учеными центра также создан прибор, измеряющий параметры, которые характеризуют качество полупроводниковых пластин, используемых в полупроводниковом производстве. Тем самым осуществляется входной контроль исходного материала.
 
«Современная наука должна делаться молодыми людьми», – говорит <Node id="3319"/>П. А. Тодуа<Node id="3330"/>. И это видно, если посмотреть на специалистов, работающих в лабораториях НИЦПВ, многие из которых – выпускники и студенты МФТИ.
 
Тезис «Если нельзя правильно измерить – то невозможно создать» особо актуален в нанотехнологиях, имеющих дело с объектами, размеры которых сравнимы с размерами атомов или молекул. Поэтому дальновидные производители уже сейчас охотно сотрудничают с НИЦПВ.
<Node id="3716"/>http://www.vmdaily.ru/article.php?…НАУЧНО-ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКИЙ<Node id="3775"/> ЦЕНТР ПО ИЗУЧЕНИЮ СВОЙСТВ ПОВЕРХНОСТИ И ВАКУУМА <Node id="3824"/>(НИЦПВ)http://www.exponet.ru/…icpw.ru.htmlhttp://www.nanoworld.org<Node id="3890"/>/…a_nicpv.htmlДа, как пели в старину, «А без воды, а без воды – и ни туды, и ни сюды». То есть, если трансформировать это выражение для нанометрологии, то и получится данный «тезис»: «Если нельзя правильно измерить – то невозможно создать»… То есть роль и значение нанометрологии совершенно невозможно переоценить в развитии многих направлений современной науки и техники, в особенности – в области так называемых «высоких технологий»… Новых успехов нашим коллегам на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1760" EndNode="1769">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="2323" EndNode="2335">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1496" EndNode="1502">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="1959" EndNode="2009">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">национальный Технический комитет по стандартизации</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1496" EndNode="1502">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="2264" EndNode="2283">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Технический комитет</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Партнеры_Клиенты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3824" EndNode="3890">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="2302" EndNode="2315">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="3319" EndNode="3330">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="2054" EndNode="2067">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="3716" EndNode="3775">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="1760" EndNode="1769">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="2725" EndNode="2742">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
