<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии придут на поля МордовииУже в <Node id="44"/>этом году<Node id="53"/> урожай зерновых и других сельскохозяйственных культур на полях агрофирмы «Новотроицкая» будет выращиваться с помощью самых последних достижений науки – нанотехнологий. А <Node id="224"/>по осени<Node id="232"/> в этом же хозяйстве предполагается провести демонстрационный <Node id="294"/>День<Node id="298"/> поля Мордовии, участники которого смогут увидеть, чего можно добиться с помощью супертехнологий.
Салис Каракотов
Об этом заявил генеральный директор ЗАО «Щелково Агрохим» Салис Каракотов<Node id="485"/> <Node id="486"/>на семинаре «Новационные методы защиты растений препаратами с использованием нанотехнологий», проведенном в Старом Шайгове при участии Минсельхозпрода республики. Кроме представителей министерства, в работе семинара участвовали специалисты <Node id="726"/>«Россельхознадзора»<Node id="745"/>, руководители и главные агрономы сельхозпредприятий республики. По замыслу организаторов, семинар должен помочь внедрению в короткие сроки самых передовых методов защиты растений и во всех других сельхозпредприятиях Мордовии.
А что это такое?
Нанотехнологии в сельском хозяйстве предполагают использование для защиты растений препаратов новейшего поколения, которые отличаются максимальным проникновением в листья, стебли и корни активных действующих веществ за счет необычайно малых размеров. Размер частиц этих веществ в десятки и даже сотни раз меньше, чем микроны. Их применение дает возможность при минимальных дозах препаратов достигать гораздо больших эффектов и экономить деньги.
По мнению специалистов-агрохимиков, от эффективности защиты растений зависит до пятидесяти процентов урожайности всех сельхозкультур.

<Node id="1569"/>Наноэмульсии<Node id="1581"/> рассчитаны на применение при возделывании различных культур, в том числе зерновых, сахарной свеклы. Специалисты представили участникам семинара несколько самых последних разработок, например, «Тебу 60», «Скарлетт», которые показали высокую эффективность при применении на 700 га собственной базы «Щелково Агрохима». Эти препараты не расслаиваются под воздействием тепла и света, приготовленный рабочий раствор может храниться не <Node id="2011"/>часы<Node id="2015"/> или <Node id="2020"/>дни<Node id="2023"/>, а <Node id="2027"/>годы<Node id="2031"/>, оставаясь при этом активным.
Но самое главное – нанопродукты, в отличие от традиционных ядохимикатов, обеспечивают полное смачивание поверхности растений, полностью всасываются растениями, не смываются дождем.
Урожаи вырастут в два раза
Пока не все могут объяснить, что такое нанотехнологии, но для всех ясно, что без них невозможен прогресс в аграрной отрасли.
 
«Для земледельцев республики, – сказал первый заместитель министра сельского хозяйства Евгений Маврин, – ближайшие задачи четко определены в Послании Главы РМ Н.И. Меркушкина. В результате реализации программы развития сельского хозяйства на период <Node id="2646"/>до 2012 года<Node id="2658"/> производство зерна в Мордовии должно возрасти в 1,8 раза, сахарной свеклы – в 2 раза. Причем валовой сбор зерна должен составить 1 млн. 250 тыс. тонн уже в <Node id="2815"/>2008 году<Node id="2824"/>».
  
<Node id="2830"/>Для выполнения поставленной задачи аграрная отрасль имеет сейчас все, – сказал глава администрации Старошайговского района Геннадий Мухин<Node id="2967"/>. – И техника, и минеральные удобрения, и другие ресурсы, необходимые для получения высоких урожаев. <Node id="3068"/>Много лет<Node id="3077"/> подряд в нашем районе сбор урожая зерновых значительно выше, чем в самые лучшие <Node id="3158"/>годы<Node id="3162"/> советского периода, однако мы все еще не можем взять от земли столько, сколько она способна дать. Хороший результат будет у того, кто постоянно внедряет у себя передовые разработки.
 Производители не скрывают, что <Node id="3377"/>наноэмульсии<Node id="3389"/> недешевы, но в итоге они дают гораздо больший эффект. Например, обработка озимой пшеницы препаратом «Титул <Node id="3497"/>Дуо<Node id="3500"/>, КРР», аналогов которому нет, может обеспечить до <Node id="3551"/>400%<Node id="3555"/> рентабельности и дополнительный урожай до 17 центнеров с гектара! Но даже небогатые сельхозпредприятия уже могут воспользоваться продуктами нанотехнологий благодаря товарным кредитам, предоставляемым производителями.
Валентин <Node id="3782"/>ПИНЯЕВhttp://www.izvmor.ru/?…ЗАО<Node id="3814"/> «Щелково Агрохим»Адрес: 141101, <Node id="3847"/>г. Щелково Московской обл.<Node id="3873"/>, ул. Заводская, д.2
Телефоны: (495)777–84–91, 745–01–98, 745–05–51, 777–84–94
E-mail: info@betaren.ruURL: <Node id="3980"/>http://www.betaren.ruЗАО<Node id="4004"/> «Щелково Агрохим» – известная фирма-производитель пестицидов. Теперь вот она переходит к использованию в своих разработках нанотехнологий. И вот было бы интересно послушать специалистов, насколько её нынешние продукты – это реальная НАНОпродукция или же это всего лишь дань моде и лишь «модная этикетка», наклеенная на традиционную продукцию фирмы… А так, всё это, конечно, интересно. Такая прибавка урожая! И ещё: мне, как потребителю, интересно было бы узнать, что говорит <Node id="4480"/>«Роспотребнадзор»<Node id="4497"/> по вопросу безопасности продукции, получаемой «под защитой» такой замечательной «<Node id="4579"/>наноэмульсии<Node id="4591"/>»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="294" EndNode="298">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="44" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="4480" EndNode="4497">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">«Роспотребнадзор»</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="224" EndNode="232">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3158" EndNode="3162">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноэмульсия" StartNode="3377" EndNode="3389">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2815" EndNode="2824">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="485" EndNode="486">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3980" EndNode="4004">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3068" EndNode="3077">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="485" EndNode="486">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2027" EndNode="2031">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="2830" EndNode="2967">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="2830" EndNode="2967">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2646" EndNode="2658">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="расположение" StartNode="3847" EndNode="3873">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="3782" EndNode="3814">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="3497" EndNode="3500">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дуо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="2815" EndNode="2824">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="2011" EndNode="2015">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноэмульсия" StartNode="4579" EndNode="4591">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноэмульсия" StartNode="1569" EndNode="1581">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Властная_Структура" StartNode="726" EndNode="745">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">«Россельхознадзора»</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="2020" EndNode="2023">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="3551" EndNode="3555">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
