<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Госдума приняла сегодня во втором и сразу в третьем чтении поправки в федеральный бюджет <Node id="89"/>2007 года<Node id="98"/>.

Закон направлен на решение проблем, возникших в ходе исполнения федерального бюджета. Как отметил вице-спикер Госдумы Владимир Катренко, в законопроекте сконцентрированы сразу несколько ключевых позиций, озвученных президентом в последнем послании Федеральному Собранию, сообщает ИТАР-ТАСС.

Документом предусмотрено увеличение расходной части бюджета за счет дополнительных средств. Общая сумма распределенных средств составила <Node id="530"/>100 млрд рублей<Node id="545"/>, включая средства, появившиеся в бюджете от погашения задолженности по налогам компанией ЮКОС – <Node id="642"/>45 млрд руб.<Node id="654"/>

В соответствии с законом, экономия средств федерального бюджета, сложившаяся в результате проведенных конкурсов на закупки диагностических средств и антиретровирусных препаратов для профилактики, выявления и лечения инфицированных вирусами иммунодефицита человека и гепатита B и C, направляется <Node id="951"/>Федеральным агентством по здравоохранению и социальному развитию<Node id="1015"/> (Росздрав) в порядке, определяемом правительством РФ, на реализацию мероприятий, направленных на совершенствование организации медицинской помощи пострадавшим при дорожно-транспортных происшествиях и медицинской помощи больным с сосудистыми заболеваниями, сообщает ПРАЙМ-ТАСС.

Средства федерального бюджета, предусмотренные <Node id="1341"/>Минфину<Node id="1348"/> по подразделу «Трансферты внебюджетным фондам» раздела «Межбюджетные трансферты» функциональной классификации расходов бюджетов РФ на покрытие дефицита бюджета Пенсионного фонда России (ПФР), перечисляются в размере, необходимом для покрытия дефицита, образовавшегося в ходе исполнения бюджета ПФР. В случае исполнения бюджета Пенсионного фонда без дефицита средства федерального бюджета, предусмотренные на его покрытие, не предоставляются.

Ассигнования федерального бюджета, не использованные на покрытие дефицита бюджета ПФР, могут быть направлены: Пенсионному фонду на выплату базовой части трудовой пенсии, пенсий по государственному пенсионному обеспечению, на ежемесячные денежные выплаты отдельным категориям граждан, на оплату стоимости проезда пенсионерам, проживающим в районах Крайнего Севера и приравненных к ним местностях, к месту отдыха и обратно один раз в <Node id="2224"/>два года<Node id="2232"/> и другие выплаты, финансирование которых осуществляется за счет средств федерального бюджета в соответствии с законодательством РФ; Федеральному фонду обязательного медицинского страхования в сумме до <Node id="2434"/>10 млрд руб<Node id="2445"/> на завершение расчетов за фактически отпущенные в <Node id="2496"/>2006 г<Node id="2502"/> лекарственные средства; Росздраву в сумме до <Node id="2548"/>47,9 млрд руб<Node id="2561"/> на централизованную закупку лекарственных средств, предназначенных для лечения больных гемофилией, муковисцидозом, гипофизарным нанизмом, болезнью <Node id="2709"/>Гоше<Node id="2713"/>, миелолейкозом, рассеянным склерозом, больных после трансплантации органов, в <Node id="2792"/>2008 и 2009 гг<Node id="2806"/>, в порядке и по перечню, определяемом правительством РФ.

<Node id="2865"/>Минфин<Node id="2871"/> в установленном им порядке также вправе принимать решения об уменьшении задолженности ликвидированных в соответствии с законодательством РФ кредитных организаций перед федеральным бюджетом по переоформленным в государственный внутренний долг РФ под гарантии кредитных организаций задолженности организаций, осуществляющих завоз (хранение и реализацию) продукции (товаров) в районы Крайнего Севера и приравненные к ним местности, по централизованным кредитам, выданным в <Node id="3342"/>1993–1994 гг<Node id="3354"/>, и начисленным по ним процентам.

Согласно документу, правительству РФ предоставляется право осуществить в случае необходимости дополнительные заимствования на внутреннем рынке (за счет размещения государственных ценных бумаг) на сумму до <Node id="3594"/>100 млрд руб.<Node id="3607"/>

Также, документом предусматривается направление бюджетных субсидий на развитие дорожной сети в размере <Node id="3712"/>30 млрд рублей<Node id="3726"/>, из которых 20 млрд предназначены для бюджетов субъектов РФ на развитие уличной и дорожной сети, <Node id="3824"/>7,7 млрд рублей<Node id="3839"/> – для строительства и реконструкции дорог общего пользования, а 2,2 млрд – на развитие дорог федерального значения.

Дополнительные <Node id="3972"/>10 млрд рублей<Node id="3986"/> будут выделены на проведение капитального ремонта домов, а также переселение граждан из аварийного жилфонда. <Node id="4096"/>Как подчеркнул председатель Госдумы Борис Грызлов<Node id="4145"/>,<Node id="4146"/> «эта сумма очень большая, в 10 раз выше, чем та, которая планировалась на эти цели в текущем бюджете<Node id="4247"/>».
Еще 3 млрд предполагается направить на развитие нанотехнологий.
 
«<Node id="4317"/>Эти средства направляются не в какое-то конкретное научное учреждение», они предназначены для поддержки изобретений, для ученых, находящихся «на переднем крае нанотехнологий», – пояснил Грызлов<Node id="4510"/>.
 
Сумма в 1,9 млрд, согласно документу, будет выделена на создание Президентской библиотеки имени Бориса Ельцина и <Node id="4627"/>2 888,2 млн руб<Node id="4642"/> – на финансовое обеспечение мероприятий по ядерной и радиационной безопасности и укреплению научно-исследовательского потенциала.
<Node id="4773"/>http://www.ami-tass.ru/…e/24556.htmlНу<Node id="4811"/> вот так быстренько и оперативненько и приняли депутаты все поправки к Гос. бюджету. Кстати, сразу во втором и в третьем чтениях! Ещё и изыскали дополнительные <Node id="4971"/>100 млрд рублей<Node id="4986"/>, из которых 3 млрд перепало и на развитие Н-технологии, но не для каких-то там НИИ или ВУЗов, а, <Node id="5084"/>как пояснил тов. Грызлов, «они предназначены для поддержки изобретений, для ученых, находящихся<Node id="5179"/> "на переднем крае нанотехнологий»… Ну что ж, у россиянских мужчин всегда была сильна в крови традиция на всякий случай делать заначку… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="530" EndNode="545">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="3824" EndNode="3839">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="4096" EndNode="4247">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="4096" EndNode="4247">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="2496" EndNode="2502">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2224" EndNode="2232">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="3972" EndNode="3986">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="642" EndNode="654">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="5084" EndNode="5179">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="89" EndNode="98">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Властная_Структура" StartNode="2865" EndNode="2871">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минфин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="1341" EndNode="1348">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минфин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="2709" EndNode="2713">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гоше</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="3594" EndNode="3607">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="2548" EndNode="2561">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="89" EndNode="98">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="работает" StartNode="4145" EndNode="4146">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="2792" EndNode="2806">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="сотрудники" StartNode="4145" EndNode="4146">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="4971" EndNode="4986">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="4627" EndNode="4642">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="автор" StartNode="4317" EndNode="4510">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="3712" EndNode="3726">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Властная_Структура" StartNode="951" EndNode="1015">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральным агентством по здравоохранению и социальному развитию</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="5084" EndNode="5179">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="высказывания_заявления" StartNode="4317" EndNode="4510">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="2434" EndNode="2445">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="3342" EndNode="3354">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Url" StartNode="4773" EndNode="4811">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
