<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Иванов: Государство должно активно вмешиваться в создание нанопродукцииМОСКВА, <Node id="79"/>19 марта<Node id="87"/> – Большую часть расходов на внедрение нанотехнологий в сфере обороны и безопасности должно взять на себя государство. Как передает корреспондент «Росбалта», такое мнение высказал сегодня первый вице-премьер РФ Сергей Иванов, выступая с докладом в Совете Федерации. «<Node id="354"/>Подход государства к различным сегментам рынка нанотехнологий должен быть разным. Первый сегмент — товары массового спроса — это чистый рынок. Второе — это продукция, выпуск которой связан с выполнением государством либо социальных функций, либо функций обеспечения обороны и безопасности — здесь государство должно максимально активно вмешиваться в процесс создания нанопродукции», — заявил Иванов<Node id="752"/>.
 
Вице-премьер особенно подчеркнул, что
 «по таким темам, как очистка воды, создание и внедрение эффективных лекарств, проблема обеспечения ЖКХ современными материалами и системными материалами, а также оснащения наших силовых структур новым вооружением и специальной техникой — здесь государство должно и будет брать на себя львиную долю расходов на научно- исследовательские и конструкторские работы».
 <Node id="1159"/>По словам Иванова, <Node id="1178"/>основная задача государства на данный момент заключается в том, чтобы как можно скорее принять программу развития наноиндустрии в РФ <Node id="1311"/>до 2015 года<Node id="1323"/>, которая будет проходить в два этапа<Node id="1360"/>.

При этом первый вице-премьер сообщил, что на первом этапе ее реализации в <Node id="1437"/>2008–2011 годах<Node id="1452"/> должны быть сформированы конкурентоспособный сектор исследований и разработок в области наноиндустрии, а также эффективная система коммерциализации создаваемых объектов интеллектуальной собственности.
<Node id="1654"/>Что касается второго этапа, который пройдет <Node id="1698"/>с 2012–2015 год<Node id="1713"/>, то здесь, по словам Иванова, предусмотрено обеспечение условий для крупномасштабного наращивания объемов производства наноиндустрии<Node id="1846"/>.

Он также сообщил, что, согласно ожидаемым результатам реализации программы, к <Node id="1927"/>2015 году<Node id="1936"/> объем продаж российской продукции наноиндустрии составит <Node id="1994"/>около 900 млрд рублей<Node id="2015"/>.
 «Наша доля в этом сегменте мирового рынка, как мы планируем, достигнет <Node id="2089"/>3%<Node id="2091"/>, <Node id="2093"/>на сегодняшний день<Node id="2112"/> наша доля составляет практически ноль», — отметил первый вице-премьер, добавив при этом, что финансирование процесса формирования производственно-технологической базы наноиндустрии будет осуществлено на уровне <Node id="2323"/>180 млрд рублей<Node id="2338"/>.
 Помимо этого, <Node id="2355"/>Иванов заявил о том, что <Node id="2380"/>между Россией и ЕС были достигнуты договоренности о совместных проектах РФ и ЕС в сфере нанотехнологий<Node id="2482"/>.
 
«Недавно достигнуты договоренности с Евросоюзом о том, что совместно и Россия, и Евросоюз будут выдвигать проекты в области нанотехнологий, которые будут претендовать на гранты», — заявил первый вице-премьер.
 
При этом он отметил, что Россия, в свою очередь, должна оставаться абсолютно открытой для сотрудничества и «жить в глобальном мире, а не замыкаться только внутри себя».
 «<Node id="2868"/>В целом же такая активность на мировой арене призвана обеспечить нашей стране полноценное вхождение на паритетных, подчеркиваю, не на зависимых, а паритетных началах в основные международные научно-технические организации, а также создать условия для формирования объединений российских и зарубежных партнеров в сфере нанотехнологий», — подчеркнул Иванов<Node id="3222"/>.
 <Node id="3225"/>http://www.rosbalt.biz/…/466317.htmlНу<Node id="3263"/> и опять, в основном это – лишь констатация, лишь повторение того, что уже было известно, что уже говорилось ранее. А сейчас хотелось бы послушать, ЧТО уже сделано, ЧТО предполагается ещё сделать в ближайшее время, ЧТО предполагается получить в результате проведённой работы?.. Нет, ребята, это не серьёзный разговор… «Неуд»… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="цитаты" StartNode="2380" EndNode="2482">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1654" EndNode="1846">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3225" EndNode="3263">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="темы" StartNode="1178" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="2355" EndNode="2482">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="1994" EndNode="2015">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается" StartNode="354" EndNode="3222">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1159" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="2868" EndNode="3222">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается_с" StartNode="1178" EndNode="2482">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="79" EndNode="87">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1927" EndNode="1936">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="354" EndNode="752">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="2323" EndNode="2338">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="1159" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="темы" StartNode="2380" EndNode="2482">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1437" EndNode="1452">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминает" StartNode="354" EndNode="3222">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="1654" EndNode="1846">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминает" StartNode="354" EndNode="3222">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="2355" EndNode="2482">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="2089" EndNode="2091">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="цитаты" StartNode="1178" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="цитаты" StartNode="2380" EndNode="2482">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминает" StartNode="354" EndNode="3222">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1698" EndNode="1713">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="2380" EndNode="2482">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="1311" EndNode="1323">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминается" StartNode="354" EndNode="3222">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="2868" EndNode="3222">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="354" EndNode="752">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминается" StartNode="354" EndNode="3222">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="1927" EndNode="1936">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="2093" EndNode="2112">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
