<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
В <Node id="3"/>апреле с.г.<Node id="14"/> исследователи Hewlett Packard Laboratories (Palo Alto, Калифорния, США) заявили, что они «переоткрыли» мемристоры, теоретически предсказанные проф. Leon Chua из University of California at Berkeley в <Node id="215"/>1971 г.<Node id="222"/> Руководитель работ в HP Labs – R. Stanley Williams.
Мемристор (от английского memory+resistor) – это резистор, сопротивление которого увеличивается при увеличении тока, пропускаемого через него, т.е., резистор, который «помнит» величину пропускаемого тока. Исследователи HP Labs продемонстрировали способ управления мемристорным материалом. Они надеятся на быструю разработку на основе мемристора коммерческого прототипа резисторной оперативной памяти – RRAM (resistive random-access memory) [1].

Разрабатываемый в HP Labs мемристор – это двухконтактный прибор типа «сэндвич», состоящий из двух взаимно перпендикулярных металлических электродов (crossbars) и двухслойкой из двуокиси титана. Один слой – диоксид титана, «легированный» кислородными вакансиями, которые делают его полупроводником, и второй слой – чистый изолирующий диоксид титана. Когда один из слоев диоксида титана находится в состоянии изолятора, регистрируется состояние «off». При приложении напряжения кислородные вакансии из «легированного» слоя дрейфуют в слой «чистого» оксида, вызывая в нем проводимость и, таким образом, переключатель переходит в состояние «on». Подобным образом, изменяя направление тока, можно заставить кислородные вакансии мигрировать в обратном направлении, возвращая переключатель в состояние «off». Преимущество мемристора в том, что состояние сохраняется до тех пор, пока не приложено обратное напряжение, т.е., память на мемристрах является энергонезависимой. На сегодня в HP Labs достигнуто время переключения прибора 50 нс.

Преимущество мемристора в том, что состояние сохраняется до тех пор, пока не приложено обратное напряжение, т.е., память на мемристрах является энергонезависимой. На сегодня в HP Labs достигнуто время переключения прибора 50 нс.

На рисунке – <Node id="1996"/>AFM<Node id="1999"/>-изображение прототипа мемристора, изготовленного в HP Labs – это сэндвич из 17 нанопроводников (верхний электрод) и одного поперечного нанопроводника (нижний электрод), разделенных двухслойкой из оксида титана.

Исследователи разработали решение для выполнения детального исследования взаимодействий между слоями мемристора, размещая экспериментальный образец на чипе горизонтально, а не вертикально. «<Node id="2402"/>Мы использовали монокристаллический оксид титана, чтобы встроить мемристор в полупроводниковый прибор с вертикальной структурой», — сказал исследователь HP Labs Джош Янг<Node id="2571"/> (Josh Yang). Таким путем мы можем исследовать взаимодействие слоев отдельно и определить какой их них оказал влияние на свойства мемристора.

HP Labs изготовила горизонтальные устройства в нескольких конфигурациях для полного описания свойств мемристора. Горизонтальные устройства также позволяют оценить электрические параметры каждого слоя в различных условиях, создавая базу знаний для постройки основанных на мемристорах КМОП-полупроводников. «<Node id="3020"/>Теперь мы знаем как проектировать новые устройства, имеющие особые электрические характеристики», — сказал Янг<Node id="3130"/>. «Например, для выключения мемристора положительным напряжением слой оксида титана должен располагаться сверху. Для включения мемристора этим же напряжением слои нужно поменять местами».

Знания о том, что кислородные вакансии изменяют сопротивление оксида титана, еще недостаточно для управления переключением мемристора. Исследователи первоначально предполагали, что вакансии воздействуют на весь массив оксида, теперь же они знают, что реально события разыгрываются на интефейсе между оксидом и металлическим электродом. Мемристорный материал работает скорее как барьер Шоттки.

Этот новый схемный элемент поможет решить многие сегодняшние проблемы микроэлектроники, в частности, проблему дальнейшего масштабирования. Мемристоры можно делать очень маленькими, не встречаясь с проблемой отвода тепла, возникшей при масштабировании сегодняшнего транзистора. HP уже испытывает мемристорный материал в конструкции, содержащей до 100 млрд. «кроссбаров» на кв.см. [2]

HP Labs в <Node id="4107"/>настоящее время<Node id="4122"/> работает над первым прототипом чипа, чтобы можно было продемонстрировать способность мемристоров выполнять различные схемные функции. Исследователи планируют изготовить резисторную оперативную память – RRAM. HP Labs планирует продемонстрировать прототип RRAM в <Node id="4384"/>2009 г.<Node id="4391"/>

Утверждается, что массив из мемристоров с настраиваемыми сопротивлениями может обучаться подобно человеческому мозгу. В мозге синапс всякий раз усиливается, когда по нему протекает ток. Таким же образом понижается сопротивление, когда по мемристору протекает ток. Такие нейронные сети могут учиться приспосабливаться, пуская ток любом необходимом направлении.

«<Node id="4755"/>Создание RRAM-памяти — наша ближайшая цель, но в более отдаленной перспективе мы хотим преобразовывать вычисления с помощью адаптивных контролирующих контуров с функцией обучения», — говорит <Node id="4946"/>Стюарт<Node id="4952"/>. Аналоговые цепи, использующие электронный синапс, потребуют <Node id="5014"/>5 лет<Node id="5019"/> исследований.

Кроме того, исследователи планируют построить на базе мемристоров и аналоговые схемы. На разработку и изготовление первого прототипа аналоговой схемы на мемристерах, по оценкам, потребуется <Node id="5225"/>5 лет<Node id="5230"/>, а на запуск массового производства – <Node id="5269"/>10 лет<Node id="5275"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="3" EndNode="14">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="4755" EndNode="4952">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5014" EndNode="5019">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="4946" EndNode="4952">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Стюарт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="4384" EndNode="4391">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="3020" EndNode="3130">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="2402" EndNode="2571">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="2402" EndNode="2571">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5225" EndNode="5230">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4107" EndNode="4122">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="5269" EndNode="5275">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="4755" EndNode="4952">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="5269" EndNode="5275">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="215" EndNode="222">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="1996" EndNode="1999">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="3020" EndNode="3130">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
