<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Известно, что допирование фуллеритов C60 щелочными металлами (A) приводит к возникновению сверхпроводимости. Критическая температура Tc в A3C60 увеличивается с ростом радиуса ионов A+ (то есть с ростом расстояния между молекулами C60) от 19 К при A = K [1] до 33 К при A = Rb [2]. Так как максимальный радиус имеет ион Cs+, то и максимальную Tc можно ожидать в Cs3C60.

До сих пор этот фуллерит не удавалось синтезировать в чистом виде. Вообще допированные фуллериты A3C60 обычно синтезируют в твердой фазе, либо получают из раствора соответствующих прекурсоров в жидком аммиаке. В обоих случаях образцы состоят из мелких гранул, и даже если они являются более или менее однофазными, объем “мейснеровской фракции” не превышает нескольких процентов [1,2].

В работе [3] сотрудники нескольких университетов Великобритании сообщили об успешном синтезе объемных образцов Cs3C60 с использованием метиламина в качестве растворителя. Сверхпроводимость в них появляется при гидростатическом сжатии, причем Tc зависит от давления P немонотонно и имеет максимум 38 К при P ≈ 7 кбар (рис. 1). Доля мейснеровской фракции очень высока и достигает <Node id="1135"/>70%<Node id="1138"/> (вставка на рис. 1).

Интересно, что K3C60 и Rb3C60 имеют ГЦК структуру, тогда как в Cs3C60 наблюдается структура типа А15 (рис.2). Примечательно сходство зависимостей Tc от P в Cs3C60 и Tc от концентрации носителей в купратных ВТСП. Теперь в распоряжении исследователей имеются качественные образцы, и весь арсенал современных экспериментальных методик может быть использован для исследования особенностей сверхпроводящего состояния допированных фуллеритов.

Достигнута ли в Cs3C60 предельная Tc? Что касается фуллеритов из <Node id="1664"/>фуллеренов<Node id="1674"/> C60 – по-видимому, да. Но ведь есть и другие <Node id="1720"/>фуллерены<Node id="1729"/>, из которых тоже можно попытаться изготовить сверхпроводящие фуллериты или полимеры [4].
 1. Nature 350, 600 (1991) 2. Nature 352, 222 (1991) 3. Nature Mater. 7, 367 (2008) 4. Письма в ЖЭТФ 87, 447 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1135" EndNode="1138">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="1720" EndNode="1729">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Фуллерен" StartNode="1664" EndNode="1674">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
