<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ГК «Российские нанотехнологии» планирует тесно сотрудничать с предприятиями РТКазань, <Node id="86"/>5 июля<Node id="92"/> – Первый заместитель Премьер-министра РТ Борис Павлов в рамках III Казанской венчурной ярмарки провел совещание с участием управляющего директора ГК «Роснанотех» Константином Деметриу по вопросу развития наноиндустрии Республики Татарстан, сообщает пресс-служба Правительства республики.
Борис Павлов«Роснанотех» участвует в создании нанотехнологической инфраструктуры, такой как центры коллективного пользования, бизнес-инкубаторы и фонды раннего инвестирования. Первый вице-премьер РТ отметил, что для повышения конкурентоспособности татарстанской экономики важнейшим фактором является консолидация усилий Татарстана и федерального Правительства на реализацию межрегиональных проектов наноиндустрии.
 
«Создание и развитие инфраструктуры необходимо для генерации научных знаний, подготовки кадров и коммерциализации технологий, информационное обеспечение инновационных процессов», – добавил он.
 Комплексный проект «Развития наноиндустрии Республики Татарстан» нацелен на разработку уникальных технологий получения наноструктурированных композиционных материалов для использования их в производстве различных областях промышленности, в том числе нефтехимии, авиастроения, автомобилестроения и других. Данный проект обеспечит комплексный подход в области НИОКР по <Node id="1358"/>наноматериалам<Node id="1372"/> и технологиям, работ по технологической подготовке серийного производства и участие в полном цикле промышленной технологии изготовления техники нового поколения.
Константин ДеметриуВ ходе обсуждения темы управляющий директор ГК «Российские нанотехнологии» высказался за более тесное и активное сотрудничество корпорации с предприятиями республики. Кроме того, Константин Деметриу напомнил стадии порядка отбора и реализации проектов, в том числе порядок прохождения экспертизы и принятия решения о финансировании проекта.
 В завершениe совещания <Node id="1919"/>Борис Павлов заявил, что <Node id="1944"/>презентация комплексного проекта «Развитие наноиндустрии Республики Татарстан» состоится <Node id="2033"/>9–10 июля 2008 года<Node id="2052"/> в рамках заседания межведомственной рабочей группы<Node id="2103"/>. В мероприятии примет участие заместитель генерального директора ГК «Российской корпорации нанотехнологий» Андрей Малышев<Node id="2225"/>.<Node id="2226"/> <Node id="2227"/>http://www.tatar-inform.ru/…7/05/122377/Ну<Node id="2269"/> вот, наконец-то и Татарстан выходит на орбиту ГК «Роснанотех». Разработан комплексный план/проект развития НТ для республики, для которого характерна ориентация на разработку уникальных технологий получения наноструктурированных композиционных материалов для использования их в производстве в различных областях промышленности, профильных для РТ, в том числе нефтехимии, авиастроения, автомобилестроения и других. В добрый путь и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2227" EndNode="2269">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="1919" EndNode="2103">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2033" EndNode="2052">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминает" StartNode="1919" EndNode="2103">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="1919" EndNode="2103">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="1944" EndNode="2103">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="1358" EndNode="1372">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="86" EndNode="92">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="2225" EndNode="2226">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="2225" EndNode="2226">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="темы" StartNode="1944" EndNode="2103">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="1919" EndNode="2103">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
