<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Компания Toshiba Corp. сегодня анонсировала очередной прорыв в визуализации наноэлектронных процессов.

Как говорят исследователи компании, новый метод, основанный на SSRM-микроскопии, позволяет анализировать пути распространения зарядов в наноэлектронике с точностью до 1 нанометра. Это может привести, по словам специалистов компании, к более быстрому переходу на чипы, изготовленные по техпроцессу ниже 45 нанометров.

Как сообщает PhysOrg, метод был представлен на Международном Симпозиуме по физике надежности (International Reliability Physics Symposium), который сейчас проходит в Аризоне, США.

Известная <Node id="614"/>на сегодняшний день<Node id="633"/> сканирующая микроскопия сопротивления растекания (Scanning spreading resistance microscopy -SSRM) – основная технология для двумерного картографирования сопротивлений в микро- и наноэлектронных устройствах. Подобная диагностика наносистем необходима для дальнейшего перехода на 45 нанометровый техпроцесс.

Традиционный SSRM лимитирован по разрешению до 5 нанометров из-за водяного пара, попадающего на образец из окружающей среды при исследовании, поэтому результаты проверки наноэлектронных цепей не позволяют с точностью говорить о наличии примесей в устройствах, изготовленных по техпроцессу ниже 45-нанометрового.

Специалисты из Toshiba Corp. смогли использовать вакуумную камеру для изоляции образца и оборудования от окружающего воздуха, и, таким образом, предел разрешения смогли поднять до 1 нанометра. <Node id="1447"/>На сегодняшний день<Node id="1466"/> это наиболее точное разрешение SSRM-техники.

Теперь компания планирует использовать модернизованный SSRM для контроля производства чипов по 45-нанометровому техпроцессу.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1447" EndNode="1466">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="614" EndNode="633">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
