<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Французские исследователи разработали простой метод получения неорганических микросфер, которые могут быть использованы для доставки лекарств. Микросферы состоят из мезопористого диоксида кремния и <Node id="199"/>наночастиц<Node id="209"/> магнитного гамма-оксида железа. Особенностью технологии является простота, универсальность и низкая стоимость. 
 
Для получения материала была использована распылительная сушка, широко распространенная в пищевой и фармацевтической промышленности. Смесь TEOS (Si(OEt)4), поверхностно-активного вещества, катализатора и <Node id="528"/>наночастиц<Node id="538"/> гамма-оксида железа в водно-спиртовом растворе впрыскивалась в виде аэрозоля в кварцевый реактор, нагретый до 350 °С. Там происходило испарение растворителя и образование силикатных микросфер, содержащих гамма-оксид железа. При варьировании условий синтеза можно изменять содержание частиц оксида железа, а также размеры пор. 
 
Частицы оксида железа, внедренные в биосовместимые полимеры, в <Node id="931"/>настоящее время<Node id="946"/> применяются для усиления контраста в магнитно-резонансной томографии (МРТ). Авторы утверждают, что к полученным микросферам, имеющим на поверхности силанольные группы, могут быть прикреплены молекулы лекарств. Перемещение частиц в организме можно отслеживать при помощи МРТ. Другим возможным применением микросфер может стать гипертермия. Нагрев частиц в переменных магнитных полях может также использоваться для инициации высвобождения прикрепленных лекарств. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="528" EndNode="538">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="199" EndNode="209">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="931" EndNode="946">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
