<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Армении будет создан центр космического мониторингаЕРЕВАН, <Node id="61"/>14 сентября<Node id="72"/> – Армяно-российская межправительственная комиссия по экономическому сотрудничеству поручила соответствующим структурам активизировать в Армении процесс создания Центра космического мониторинга.

Этот вопрос обсуждался в пятницу в Ереване в ходе 9-го заседания Комиссии.

Как сообщили в пятницу агентству «АРКА» в управлении по связям с общественностью и прессой аппарата правительства Армении, Комиссия поручила Государственному комитету кадастра недвижимости при правительстве Армении и компании «Роскосмос» активизировать переговорный процесс с целью подписания Договора на взаимовыгодных условиях по линии реализации проектных работ, направленных на создание и дальнейшую эксплуатацию в Армении Центра космического мониторинга.

В рамках сотрудничества в космической сфере было поручено также обсудить возможности создания в Армении навигационной системы мониторинга за движущимися объектами.
Кроме того, Комиссия обсудила также вопросы сотрудничества в развитии сферы нанотехнологий. Заинтересованным сторонам было поручено в трехмесячный срок провести совещания в этом направлении и представить их результаты сопредседателям Комиссии.
<Node id="1213"/>http://www.arka.am/…14/5673.htmlНу<Node id="1247"/> вот, наконец, и Армения войдёт в нашу компанию по развитию НТ. А то было как-то неудобно: самые верные союзники, а находятся вдали от «столбовой дороги прогресса»… И навигационные системы мониторинга за движущимися объектами тоже нужны: ведь рядом Турция, южный фланг НАТО. Танки, корабли там всякие… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="61" EndNode="72">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1213" EndNode="1247">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
