<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Вице-премьер Сергей Иванов призвал ускорить работу над нормативно-правовой базой в области нанотехнологийВыступая на правительственной комиссии по инновациям, <Node id="159"/>Иванов отметил, что пока нет даже чёткого определения <Node id="213"/>наноматериалов<Node id="227"/> и описания их свойств<Node id="249"/>. Причём вопрос о необходимости специального законодательного акта в этой сфере до сих пор дискутируется 
Кроме того, по словам вице-премьера, нужен единый орган, который будет координировать и контролировать генетические, клеточные и иные биологические исследования: чтобы «не выпустить джинна из бутылки», как было сказано.
 <Node id="576"/>http://radio.businessfm.ru/node/11743Вице-премьер<Node id="625"/> Иванов пожаловался на жуликов от нанотехнологий и поздравил <Node id="686"/>Чубайса<Node id="693"/>
Ускорить принятие законодательных актов о развитии наноиндустрии в России призвал вице-премьер РФ Сергей Иванов. <Node id="807"/>Он<Node id="809"/> заявил на заседании <Node id="830"/>правительственной комиссии по высоким технологиям и инновациям<Node id="892"/>, что законодательный процесс по этому вопросу сейчас объективно «пробуксовывает».
 
«До сих пор отсутствует четкое определение <Node id="1020"/>наноматериалов<Node id="1034"/> и нанотехнологий, нет единой нормативной базы, включающей описания их свойств», – пожаловался вице-премьер. Он добавил, что только начата работа по формированию концепции обеспечения единства измерений, стандартизации, оценки соответствия и безопасности, передает РБК.
  
«<Node id="1308"/>Жулики и проходимцы активно используют в названиях различной продукции слова с приставкой нано», – сообщил Иванов<Node id="1421"/>. Среди них <Node id="1433"/>он<Node id="1435"/> отметил крема и антикоррозийные материалы, которые активно рекламируются в стране. Для решения этой проблемы необходимо принять ряд законодательных инициатив, считает Иванов.
 
Перед началом заседания правительственной комиссии Иванов поздравил Анатолия Чубайса с назначением на должность главы госкорпорации «Роснанотех». Также он поблагодарил бывшего руководителя корпорации Леонида Меламеда за работу, «которую он сделал на старте становления госкорпорации»:
 
«Я считаю, что первые организационные и концептуальные шаги становления наноиндустрии в России сделаны успешно».
  Основной задачей «Роснанотеха» является содействие, в том числе финансовое, развитию бизнеса, основывающегося на использовании нанотехнологий. «Роснанотех», с одной стороны, представляет собой госагентство по поддержке инновационной деятельности. В этом качестве оно является партнером правительственной комиссии по инновациям, возглавляемой Сергеем Ивановым. С другой стороны, «Роснанотех» задумывался как фонд венчурных фондов, холдинг, управляющий группой венчурных инвестиций государства в нанотехнологические проекты. <Node id="2538"/>http://www.polit.ru/…congrat.htmlВ<Node id="2572"/> России усовершенствуют нормативную базу нанотехнологийВице-премьер России Сергей Иванов поздравил Анатолия Чубайса с приходом на пост главы госкорпорации «Роснанотех». Иванов призвал привести нормативную базу нанотехнологий в соответствие с потребностями государства 
«<Node id="2842"/>Садитесь, Анатолий Борисович, Вас и так все знают<Node id="2891"/>», – сказал Иванов<Node id="2909"/>,<Node id="2910"/> когда новый глава Роснанотеха встал для знакомства с членами комиссии. «Это очень серьезный и ответственный пост, и я очень рассчитываю на то, что, несмотря на смену руководства, дела в госкорпорации пойдут также позитивно, как раньше», – подчеркнул вице-премьер.
 Он поблагодарил бывшего руководителя госкорпорации Леонида Меламеда за успешную работу. <Node id="3264"/>Иванов отметил, что <Node id="3284"/>ряд проектов в сфере нанотехнологий сейчас находится уже на финальной стадии рассмотрения «Роснанотехом», а некоторые, «единичные, к сожалению», уже утверждены и реализовываются<Node id="3461"/>.

Кроме того, Иванов потребовал, чтобы нормативно-правовая база по развитию нанотехнологий отстает от потребностей страны.
 
«<Node id="3588"/>Несмотря на то, что значение наноиндустрии для будущего страны уже общепризнано, и государством принимаются конкретные шаги для ее развития, законодательный процесс у нас объективно пробуксовывает», – заявил Иванов<Node id="3802"/>.
 В частности, по его словам, до сих пор отсутствует четкое определение <Node id="3875"/>наноматериалов<Node id="3889"/> и нанотехнологий, нет единой нормативной базы, включающей описание их свойств. Он добавил, что формирование концепции обеспечения единства измерений, стандартизации, оценки соответствия и безопасности только началось. (См., например, здесь: <Node id="4131"/>http://www.nanonewsnet.ru/…nometrologii)<Node id="4171"/>
Между тем, продукция, созданная на основе нанотехнологий, уже производится, в основном в опытных экземплярах.
 
«<Node id="4285"/>Одновременно этим пользуются различные жулики, проходимцы, мошенники, которые, пользуясь брендом, выпускают косметические кремы, антикоррозийные покрытия для автомобилей, то есть, действительно, время не стоит на месте», – подчеркнул Иванов<Node id="4525"/>.
 В этой связи он обратил внимание комиссии на необходимость определиться, нужен ли России специальный закон в сфере наноиндустрии.
 
«Если да, то давайте в кратчайшие сроки мы его разработаем, направим в <Node id="4731"/>Государственную Думу<Node id="4751"/>, посмотрим отношение депутатов к этому, но ничего не делать нельзя», – сказал вице-премьер.
 <Node id="4845"/>http://www.pravda.ru/…84646-nano-0Ну<Node id="4881"/> вот, очевидно, начался новый этап интенсивной работы в нашей сфере. На ключевые посты призваны могучие, проверенные в боях, боевые кадры, снова Сергей_<Node id="5033"/>Борисыч<Node id="5040"/> громит жуликов, мошенников и проходимцев от нанотехнологии, снова он поднимает вопрос о законодательстве и о проблемах метрологии… Словом, начался новый раунд борьбы за отечественную наноиндустрию. Цели поставлены, задачи, гм, определены (?) – за работу, товарищи!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="4131" EndNode="4171">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="2842" EndNode="2891">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="159" EndNode="4525">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминает" StartNode="159" EndNode="4525">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="4845" EndNode="4881">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="3588" EndNode="3802">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="159" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="3588" EndNode="3802">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="686" EndNode="693">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чубайс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="213" EndNode="227">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="5033" EndNode="5040">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Борисыч</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="2909" EndNode="2910">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="1020" EndNode="1034">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="576" EndNode="625">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="4731" EndNode="4751">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственную Думу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Властная_Структура" StartNode="830" EndNode="892">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительственной комиссии по высоким технологиям и инновациям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="159" EndNode="249">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="1433" EndNode="1435">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="темы" StartNode="2842" EndNode="2891">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="1308" EndNode="1421">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="4285" EndNode="4525">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="1308" EndNode="1421">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="807" EndNode="809">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="4285" EndNode="4525">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="цитаты" StartNode="3284" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="автор" StartNode="2842" EndNode="2909">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="2538" EndNode="2572">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминается" StartNode="159" EndNode="4525">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="высказывания_заявления" StartNode="3264" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="работает" StartNode="2909" EndNode="2910">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="автор" StartNode="3264" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="упоминает" StartNode="159" EndNode="4525">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="темы" StartNode="3284" EndNode="3461">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="высказывания_заявления" StartNode="2842" EndNode="2909">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Наноматериал" StartNode="3875" EndNode="3889">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
