<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Материал лекции публикуется с разрешения автора для размещения на данном сайте. При копировании и любом другом использовании лекции следует проконсультироваться с правобладателем материала, а также, помимо гиперссылки на данную публикацию, указать название и автора оригинального источника. Лекция "Фундаментальные подходы к созданию <Node id="335"/>наноматериалов<Node id="349"/>" была публично прочитана <Node id="375"/>26 июня<Node id="382"/> на пленарной секции Санкт-Петербургского научного форума "Наука и общество. Нанотехнологии: исследования и образование" — III Петербургская встреча лауреатов Нобелевской премии.
 
Академик Ю.Д.Третьяков - декан факультета наук о материалах МГУ и заведующий кафедрой неорганической химии химического факультета МГУ. Лекция была посвящена обсуждению важнейших фундаментальных направлений исследований в области нанотехнологий и получения новых <Node id="825"/>наноматериалов<Node id="839"/>. Большинство иллюстраций к докладу взяты из экспериментальных результатов научных изысканий на факультете наук о материалах и на кафедре неорганической химии химфака МГУ, опубликованных в различных научных журналах. Сформулированные направления и темы исследований в различное время обсуждались при формировании программ нанотехнологических исследований РАН и образовательных программ МГУ. Обсуждение данных направлений было предварительно дано в журнале "Альтернативная энергетика и экология" (н.1 за <Node id="1342"/>2008 г.<Node id="1349"/>). Ниже приводятся копии слайдов, а также аудиозапись выступления и ответов на вопросы.
         </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="1342" EndNode="1349">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="335" EndNode="349">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="375" EndNode="382">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="825" EndNode="839">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
