<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Раскрыть минерал<Node id="16"/>6 августа<Node id="25"/> в Центре <Node id="35"/>наноструктурных материалов<Node id="61"/> и нанотехнологий БелГУ состоялся научно-практический семинар «Анализ и моделирование минеральных систем».

В семинаре приняли участие ведущий специалист Центра исследования минерального сырья (JKTech Pty Ltd, University of Queensland, Австралия)доктор Рольф Фандрич и представители основных горнодобывающих предприятий региона: ООО «Металл-групп» (филиал «Яковлевский рудник») и Стойленского ГОКа.

На семинаре докладами выступили О.Н. Иванов («Приборное оснащение и перспективы исследования материалов (в том числе рудного сырья) в Центре <Node id="602"/>наноструктурных материалов<Node id="628"/> и нанотехнологий БелГУ») и П.В. Васильев («Прогнозирование раскрытия минеральных фаз при разрушении многокомпонентных руд»).

Австралийский учёный представил доклад «Анализатор раскрытия минералов MLA на основе электронного микроскопа Quanta 3D компании FEI».

В ходе дискуссии доктор Рольф Фандрич ответил на многочисленные вопросы по методике применения электронных микроскопов для структурно-текстурного анализа многокомпонентного минерального сырья и поделился с коллегами опытом организации исследований по заказам горнорудных компаний в Университете г. Брисбен (штат Куинсленд, Австралия).

В <Node id="1228"/>настоящий момент<Node id="1244"/> центр JKTech располагает 7 электронными микроскопами QUANTA 600. На них, по заказам учебных и научных учреждений, а также для частных горнорудных предприятий, постоянно выполняются анализы на раскрытие минеральных фаз. Ряд сотрудников Центра разрабатывают программное обеспечение для обработки электронно-микроскопических изображений и анализа раскрытия минералов (MLA).
За <Node id="1619"/>пять лет<Node id="1627"/> число проданных и установленных во всем мире устройств MLA достигло 38.

Устройства используются в университетах для проведения исследований и в производственной деятельности горнорудных компаний, в качестве средства для получения оперативной информации о строении и фракционном составе тонкодисперсных материалов.

Участники семинара познакомились с самыми передовыми методами анализа минерального сырья, основанными на применении <Node id="2060"/>растровой электронной микроскопии<Node id="2093"/> в сочетании с рентгенофлуоресцентным анализом высокого спектрального разрешения для идентификации минеральных фаз в пробах.
П.В. Васильев<Node id="2231"/>,<Node id="2232"/> директор Научно-исследовательской лаборатории геоинформационных <Node id="2297"/>технологийhttp://iop.bsu.edu.ru/…s/detail.php?…Никак<Node id="2349"/> не могу привыкнуть к тому, что когда пишут или говорят «БелГУ», то при этом имеют в виду Белгородский Госуниверситет, а не «Белорусский» ГУ. А по сути: вот молодцы белгородчане, что пригласили зарубежного специалиста! Нужно максимально быстро и максимально полно овладевать самыми передовыми методами исследований и производства. Ещё Владимир Ильич говаривал, что за невежество нужно платить золотом, а Иосиф Виссарионович – что, дескать, отсталых бьют. И то, и другое – малоприятно. Так что нужно и устранять «невежество» и не отставать, а лучше всего – всегда стараться бежать впереди…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="2231" EndNode="2232">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="35" EndNode="61">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="602" EndNode="628">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1228" EndNode="1244">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="2297" EndNode="2349">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="2231" EndNode="2232">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="16" EndNode="25">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Растровая+электронная+микроскопия" StartNode="2060" EndNode="2093">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1619" EndNode="1627">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
