<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Физики из США продемонстрировали новый метод микроскопии, позволяющий получать оптические изображения с разрешением меньше длины волны падающего света, и подающий большие надежды для использования в визуализации биологических объектов.

До недавнего времени, из-за так называемого дифракционного предела, считалось невозможным получить оптическое изображение объекта размером меньше длины волны падающего света. Однако с появлением таких методов, как микроскопия ближнего поля, оказалось возможным превзойти этот предел, помещая крошечный источник света на расстояние меньше длины волны к исследуемому объекту. Наблюдая интенсивность отражённого света, возможно определить наличие мелких деталей поверхности образца.

Тем не менее, подобные методы неприменимы к биологическим объектам, которые обычно находятся в жидкой среде при высокой температуре. Новый метод, разработанный в Лоуренсовской Национальной Лаборатории в Беркли (Lawrence Berkeley National Laboratory), основан на использовании <Node id="995"/>наностержней<Node id="1007"/> ниобата калия. После диспергирования <Node id="1045"/>наночастиц<Node id="1055"/> в воде одна из них захватывалась в инфракрасные «оптические щипцы» – лазерный свет, сфокусированный в одной точке, к которой <Node id="1181"/>наночастица<Node id="1192"/> притягивается; перемещая фокус, можно менять её положение.

Важной особенностью <Node id="1273"/>наностержней<Node id="1285"/> ниобата калия является то, что они способны излучать фотон удвоенной частоты при поглощении двух падающих на них фотонов. Таким образом, при освещении инфракрасным светом частица не только рассеивает его, но и излучает свой собственный свет, уже зелёного цвета, который можно легко обнаружить. Этот свет и освещает детали поверхности исследуемого образца. Оптические щипцы при этом являются одновременно и манипулятором, и «источником питания» для этого осветительного прибора, что позволяет использовать его в жидких средах.

Для демонстрации метода авторы просканировали поверхность тонкого листа стекла, покрытого 50-нм полосками золота, измеряя интенсивность отражённого света. При прохождении детектором над очередной золотой полоской интенсивность снижалась, что позволило учёным реконструировать изображение поверхности. В <Node id="2116"/>настоящее время<Node id="2131"/> они работают над обработкой сигнала, чтобы довести метод до уровня, сравнимого с другими современными методами микроскопии, такими, например, как атомно-силовая.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наностержень" StartNode="1273" EndNode="1285">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2116" EndNode="2131">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1045" EndNode="1055">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1181" EndNode="1192">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наностержень" StartNode="995" EndNode="1007">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
