<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи Массачусетского технологического института нашли путь для преодоления основных препятствий для создания сверхбыстрых <Node id="132"/>квантовых компьютеров<Node id="153"/>, которые могут стать мощным инструментом для решения таких задач как, например, взлом кода.

Один из подходов предполагает применение сверхпроводимых элементов, которые находятся в условиях, близких к абсолютному нулю (-273°С), они могут вести себя подобно искусственным атомам (наноблокам, в которых электроны находятся на определенных дискретных энергетических уровнях). Но традиционные методики определения свойств атомов и молекул не всегда могут быть легко применены к искусственным атомам. И теперь появился способ заполнить этот пробел.

Характеристика энергетических уровней является фундаментом для понимания и построения любого устройства на атомном уровне. Ньютон показал, что солнечный свет может быть рассредоточен в спектр цветов, где каждый цвет представляет различный уровень энергии. Это вытекает из анализа того, что атом реагирует на различные частоты света и других электромагнитных излучений — методика известна как спектроскопия. Но искусственные атомы имеют энергетические уровни, соответствующие широкому диапазону частот — от десятков до сотен гигагерц. Что делает использование спектроскопии дорогим и сложным.

Ученые Массачусетского технологического института разработали дополнительный метод, названный амплитудной спектроскопией. Он позволяет характеризовать квантовые объекты в широких частотных диапазонах. Более глубокое понимание сверхпроводящих структур способно ускорить развитие <Node id="1570"/>квантового компьютера<Node id="1591"/>. Каждый искусственный атом может функционировать в качестве <Node id="1652"/>кубита<Node id="1658"/> (qubit), который может находиться в различных энергетических состояниях одновременно. Что означает отсутствие четких положений 1 и 0, будет иметь место сочетание двух состояний.

Амплитудная спектроскопия собирает информацию о сверхпроводящем искусственном атоме с помощью исследования реакции на воздействие одной фиксированной частоты. Датчик заставляет атом совершать энергетические переходы. Корректировка амплитуды источника постоянной частоты обеспечивает практически бесконечное число переходов атомов между энергетическими уровнями. В ответ на излучение искусственного атома датчик выдает интерференционные изображения. Для каждого уровня энергии они имеют свой вид, играя роль своеобразных отпечатков пальцев.
Андрей Горьев</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="1570" EndNode="1591">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="132" EndNode="153">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Кубит" StartNode="1652" EndNode="1658">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
