<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
В <Node id="4"/>2005 году<Node id="13"/> в журнале Nature Materials был опубликован обзор, посвященный открытию и разработке <Node id="98"/>наноструктурированных материалов<Node id="130"/> для устройств хранения и превращения энергии: литиевых источников тока, топливных элементов и суперконденсаторов. Особое внимание авторы уделили обсуждению преимуществ и недостатков наноструктрурированных материалов при использовании в таких устройствах. В сжатой и систематизированной форме авторы дают представление о наиболее перспективных достижениях в области применения <Node id="507"/>наноструктурированных материалов<Node id="539"/> в устройствах хранения и превращения энергии и намечают тенденции развития в этой области. В своей работе авторы разделяют <Node id="663"/>наноматериалы<Node id="676"/> на первичные, размер которых составляет десятки нанометров, и вторичные, размер которых составляет микроны, но которые в свою очередь состоят из нанометровых частиц или доменов. В настоящей заметке мы ограничимся обзором использования <Node id="912"/>наноматериалов<Node id="926"/> для литиевых источников тока.
 Литиевые источники тока 
Литий-ионные аккумуляторы можно назвать одним из наиболее успешных открытий в области электрохимии материалов. Напомним, что литий-ионный аккумулятор состоит из отрицательного электрода, способного обратимо внедрять ионы лития (обычно это графит) и положительного электрода, также способного к обратимому внедрению ионов лития (обычно это сложный оксид лития, например, LiCoO2). Эти два электрода разделены электролитом, проводящим по ионам лития (например, раствор LiPF6 в смеси этиленкарбоната и диэтилкарбоната). Несмотря на то, что такие аккумуляторы достаточно успешно зарекомендовали себя на современном рынке, при использовании вышеупомянутых материалов электродов и электролита их производительность ограничена. При разработке перезаряжаемых литиевых аккумуляторов нового поколения необходимо учитывать требование возможности их использования не только в электронных товарах широкого потребления, но также в гибридных электромобилях и для хранения экологически чистых видов энергии. Одним из направлений, которое может привести к созданию таких источников тока, является разработка <Node id="2073"/>наноматериалов<Node id="2087"/> для использования в литий-ионных аккумуляторах.
 Электроды 
Авторы обзора выделяют несколько потенциальных преимуществ и недостатков использования наноструктурированных электродов в литий-ионных аккумуляторах. Среди преимуществ называют: (1) релаксацию напряжений, возникающих в процессах внедрения/экстракции лития, что приводит к лучшей стабильности при циклировании; (2) протекание новых процессов/реакций, которые невозможны для объемного материала; (3) большую площадь контакта электрод/электролит, что приводит к более высоким скоростям заряда/разряда; (4) короткие диффузионные расстояния для транспорта электронов, что позволяет использовать материалы с низкой электронной проводимостью, и (5) короткие диффузионные расстояния для транспорта ионов лития, что позволяет использовать материалы с низкой проводимостью по Li+. Среди недостатков авторы особо отмечают: (1) увеличение нежелательных процессов взаимодействия между электродом и электролитом из-за увеличения площади поверхности, что приводит к саморазряду, уменьшению количества циклов и более короткому сроку службы; (2) слипание частиц, приводящее к более низким удельным энергиям на единицу объема, и (3) использование более сложных и дорогостоящих методов синтеза по сравнению с материалами, применяемыми в <Node id="3366"/>настоящее время<Node id="3381"/>.
 Материалы для отрицательного электрода (анода) 
Многие металлы и полупроводники, например, алюминий, олово и кремний, при взаимодействии с литием в процессе электрохимических реакций образуют сплавы (сплавами авторы называют соединения внедрения лития в матрицу исходного металла или полупроводника), которые характеризуются удельной емкостью, величина которой потенциально гораздо выше по сравнению с графитом. Например, теоретическая удельная емкость сплава лития-кремния для его полностью литированного состава, Li4.4Si, составляет 4200 мАч/г, что значительно превышает значение этой же величины для металлического лития (3600 мАч/г) и тем более графита (372 мАч/г). К сожалению, внедрение такого большого количества лития сопровождается огромным изменением объема в материале-хозяине и в ряде случаев - фазовыми превращениями. Механические деформации, возникающие в процессе внедрения/экстракции лития, приводят к растрескиванию и дроблению материала анода, что является причиной заметной потери емкости после всего лишь нескольких циклов экстракции/внедрения лития.
 
Среди подходов, ограничивающих побочные эффекты, вызванные структурными изменениями и приводящие к нарушению целостности материалов, авторы выделяют идею образования нанокомпозитного материала, состоящего из активной и неактивной фаз. Идея состоит в непосредственном смешивании двух материалов, один из которых взаимодействует с литием, в то время как другой выступает в роли неактивного ограничивающего каркаса. В таком композитном материале использование наноразмерных металлических кластеров, служащих матрицей для внедрения лития, значительно подавляет возникновение деформаций и, таким образом, улучшает обратимость реакции образования сплава. Применение этой идеи к различным системам, например, стеклам на основе Sn-O или к композитным материалам в системах Sn-Fe-C, Sn-Mn-C и Si-C, продемонстрировало, что такие электроды показывают значительное улучшение электрохимических характеристик при циклировании в литиевых элементах. Так, емкость электродного материала на основе <Node id="5438"/>нанокомпозитов<Node id="5452"/> Si-C составляет порядка 1000 мАч/г на протяжении более чем 100 циклов экстракции/внедрения лития. Улучшения могут возникать как за счет устранения растрескивания, что приводит к сохранению путей проводимости, так и за счет внедрения в материал электрода проводящих добавок - таких, как углерод. Несомненно, электрохимические характеристики сплавов улучшаются за счет наноструктурирования. Например, тонкие пленки аморфного кремния, осажденные методом напыления на специально загрубленную поверхность медной фольги, обладали практически <Node id="5989"/>100%<Node id="5993"/>-ой обратимостью при емкостях выше 3000 мАч/г. Превосходное сохранение емкости при циклировании наблюдали также для кремниевых электродов, полученных в форме <Node id="6151"/>одномерных <Node id="6162"/>наноструктур<Node id="6174"/> (<Node id="6176"/>наноколонн<Node id="6186"/>), т.к. ограничение размера вносит изменения в процессы деформации частиц и уменьшает трещинообразование.
 
По мнению авторов обзора, самым большим недостатком первичных <Node id="6356"/>наночастиц<Node id="6366"/> является возможность протекания побочных процессов при взаимодействии с электролитом, в результате чего заметно сокращается срок службы литий-ионных аккумуляторов, а их практическое использование становится небезопасным (это одна из наиболее важных проблем для литиевых батарей). Однако все вышеперечисленные преимущества <Node id="6689"/>наночастиц<Node id="6699"/> становятся актуальными только тогда, когда материал отрицательного электрода работает в интервале потенциалов, где электролит стабилен, или, как минимум, не происходит образования блокирующего слоя на границе электрод/электролит. В качестве положительного примера авторы приводят Li4+xTi5O12 (0 &lt; x 
&lt; 3, 160 мАч/г, 1.6 В относительно Li+(1M)/Li). Для этого соединения не характерно образование блокирующего поверхностного слоя, и при использовании <Node id="7149"/>наночастиц<Node id="7159"/> этого соединения в качестве материала отрицательного электрода наблюдается высокая скорость экстракции/внедрения лития и длительное сохранение емкости при циклировании.
 
Контроль над формой <Node id="7351"/>наночастиц<Node id="7361"/> и их размером также может обеспечить определенные преимущества. В качестве примера авторы описывают <Node id="7462"/>нанотрубки<Node id="7472"/> и <Node id="7475"/>нанопроволоки<Node id="7488"/> одной из полиморфных модификаций TiO2 (диаметр <Node id="7536"/>нанотрубок<Node id="7546"/> составляет 40-60 нм, а длина – до нескольких микрон), которые получают с высоким выходом с использованием простых методов синтеза. Такие <Node id="7684"/>одномерные <Node id="7695"/>наноструктуры<Node id="7708"/> TiO2 являются отличной матрицей для интеркаляции лития, в которую можно внедрить литий до состава Li0.91TiO2 (305 мАч/г) при потенциалах 1.5-1.6 В относительно Li+(1M)/Li с сохранением емкости при циклировании (рис. 1). Интересно отметить, что скорость процессов внедрения/экстракции лития для <Node id="8003"/>нанотрубок<Node id="8013"/> и <Node id="8016"/>нанопроволок<Node id="8028"/> TiO2 выше, чем для той же фазы, полученной в форме <Node id="8080"/>наночастиц<Node id="8090"/>, размер которых сопоставим с диаметром <Node id="8130"/>одномерных <Node id="8141"/>наноструктур<Node id="8153"/>. <Node id="8155"/>Нанотрубки<Node id="8165"/>/проволоки TiO2 являются далеко не единственным примером электродов, состоящих из одномерных материалов. Так, например, <Node id="8285"/>углеродные <Node id="8296"/>нанотрубки<Node id="8306"/> также тестировали в качестве материала отрицательного электрода, однако стоимость получения до сих пор остается лимитирующим фактором их широкого использования.
 
<Node id="8470"/>Наноматериалы<Node id="8483"/>, представляющие собой <Node id="8506"/>наночастицы<Node id="8517"/> или <Node id="8522"/>наноструктурированные материалы<Node id="8553"/>, как отмечают авторы, не всегда легко получить из-за сложностей контроля над размерами и распределением по размерам частиц или кластеров. Как уже упоминалось выше, недостатком является высокая площадь внешней поверхности, что приводит к чрезмерному химическому взаимодействию материала с электролитом, а, следовательно, к потере емкости и коротким срокам службы. Такие проблемы могут быть решены путем использования вторичных <Node id="8980"/>наноматериалов<Node id="8994"/>, размер которых значительно больше, чем размер составляющих их нанодоменов. Одновременно с уменьшением побочных процессов взаимодействия с электролитом, такие материалы обладают более высокими значениями удельной энергии на единицу объема, что является несомненным преимуществом. Однако даже такие материалы, как будет видно из нижесказанного, не являются спасением от всех бед.
 
Недавно была описана группа наноструктурировнных материалов для отрицательного электрода на основе оксидов переходных металлов. Полное электрохимическое восстановление таких оксидов как CoO, CuO, NiO, Co3O4 и MnO относительно лития с переносом двух или более электронов на ион 3d-металла приводит к образованию композитного материала, состоящего из металлических <Node id="9739"/>нанокластеров<Node id="9752"/>, распределенных в аморфной матрице Li2O. Благодаря нанокомпозитной структуре таких электродов, реакция, назваемая реакцией превращения, является высоко обратимой, что приводит к высоким емкостям, сохраняющимся на протяжении сотен циклов. Оказалось, что эти новые результаты характерны не только для оксидов, а также могут быть распространены на сульфиды, нитриды и фториды.
 
Такие реакции превращения дают возможность «настроить» напряжение и емкость источника тока благодаря тому факту, что напряжение элемента связано с силой связи M-X. Чем слабее связь M-X, тем выше напряжение. Емкость же связана со степенью окисления металла, при этом самое высокое значение емкости наблюдается в случае наивысшей степени окисления металла. Таким образом, выбор металла М и его степени окисления, а также выбор аниона определяют емкость и потенциал токообразующей реакции, который можно варьировать в интервале от 0 до 3.5 В. Следует отметить, что фториды, как правило, дают более высокие потенциалы по сравнению с оксидами, сульфидами и нитридами.
 
Однако, предупреждают авторы, восторги, связанные с перспективой немедленного использования этого открытия, следует умерить, т.к. гарантированного быстрого и обратимого образования <Node id="10975"/>нанокомпозитов<Node id="10989"/> не так-то легко добиться. Будущее таких реакций превращения при их использовании в реальных устройствах лежит в умении управлять их кинетикой (например, химической диффузии лития в матрицу). Большие успехи в этой области были достигнуты для оксидов, особенно RuO2, для которого было показано <Node id="11282"/>100%<Node id="11286"/> обратимое превращение с переносом четырех электронов.
 
Еще один интересный факт был обнаружен при недавнем исследовании реактивности макро- и <Node id="11430"/>наноразмерных частиц<Node id="11450"/> гематита (α-Fe2O3) с Li. При использовании частиц гематита, размер которых составлял ~20 нм, наблюдали обратимое интеркалирование 0.6 моль Li на 1 моль Fe2O3 без фазовых переходов, тогда как при использовании крупных частиц гематита (1-2 мкм) происходил необратимый фазовый переход после интеркаляции 0.05 моль Li на 1 моль Fe2O3 (рис. 2). В связи с этим многие материалы, которые ранее не вызывали интереса для использования в качестве матриц для интеркаляции лития согласно классически принятым критериям, сейчас привлекают внимание исследователей.
 Материалы для положительного электрода (катода) 
<Node id="12052"/>На сегодняшний день<Node id="12071"/> эта область менее исследована по сравнению с <Node id="12117"/>наноматериалами<Node id="12132"/> для отрицательных электродов. Использование первичных <Node id="12187"/>наночастиц<Node id="12197"/> классических катодных материалов, таких как LiCoO2 или LiNiO2, а также их твердых растворов, может привести к более сильному взаимодействию с электролитом, и, в конечном счете, к серьезным проблемам, связанным с безопасностью, особенно при высокой температуре, по сравнению с материалами, размер частиц которых находится на микроуровне. В случае катодных материалов, образующихся в системе Li-Mn-O, например, LiMn2O4, использование частиц малого размера приводит к более сильному нежелательному растворению марганца в процессе циклирования. Покрытие частиц стабилизирующим поверхностным слоем может помочь смягчить такие проблемы. С другой стороны, такой подход может также привести к уменьшению скорости интеркаляции, аннулируя, таким образом, преимущества использования частиц малого размера.
 
Для катодных материалов применили подход, схожий с образованием <Node id="13059"/>одномерных <Node id="13070"/>наноструктур<Node id="13082"/> кремния. С использованием темплата, например, пористого оксида алюминия или пористого полимера, на металлической подложке были выращены <Node id="13219"/>одномерные <Node id="13230"/>наноструктуры<Node id="13243"/> V2O5 и LiMn2O4. Такие электродные структуры обладают теми же преимуществами, что и в случае кремния, - они более устойчивы к изменению объема и не препятствуют высокой скорости циклирования, однако в случае марганец-содержащих материалов ожидается ускорение растворения материала.
 
Еще один путь увеличения емкости электродов заключается в изменении морфологии или текстуры материала для получения пористых электродов с высокой площадью поверхности. Например, емкости для аэрогелей V2O5 (разупорядоченные мезопористые материалы с большим объемом пор) превышали значения, полученные для поликристаллических непористых порошоков V2O5. Аэрогели обладают большой площадью поверхности, находящейся в контакте с электролитом, и могут способствовать поддержанию высоких скоростей при циклировании, однако само циклирование может оказаться проблемой из-за структурных изменений или очень реационноспособных групп на поверхности материала.
 
Так же, как в случае отрицательных электродов, в области катодных материалов ведется разработка вторичных <Node id="14284"/>наноматериалов<Node id="14298"/>. Сохранение крупного объема частиц позволяет предотвратить материал от интенсивного растворения по сравнению с первичными частицами, в то же время сохраняются высокие значения объемных плотностей. Житейская мудрость говорит, что для поддержания быстрых и обратимых электродных процессов в перезаряжаемых литиевых элементах в качестве электродов надо использовать интеркаляционные соединения, и что процесс интеркаляции должен быть "однофазным", т.е. необходимо формирование непрерывного ряда твердых растворов в процессе интеркаляции. Однако в <Node id="14843"/>настоящее время<Node id="14858"/> существует много примеров, где интеркаляция лития протекает легко, несмотря на происходящие фазовые переходы (это относится, например, к LiCoO2 и Li4Ti5O12), и особенно предпочтительна в случае сильного структурного сходства конечных составов до и после интеркаляции (например, если наблюдаются различия только в упорядочении лития). Такие процессы интеркаляции лития с фазовым превращением не являются абсолютно обратимыми. В качестве классического примера авторы приводят LixMn2O4 (0 &lt; x 
&lt; 2). Циклирование обычно проводят в интервале составов 0 
&lt; x 
&lt; 1 для того, чтобы избежать фазового превращения кубического LiMn2O4 в тетрагональный Li2Mn2O4, что приводит к значительному уменьшению емкости. Слоистый LiMnO2 со структурой α-NaFeO2 при циклировании превращается в шпинель, но циклирование можно проводить с сохранением емкости &gt;<Node id="15695"/>99.9%<Node id="15700"/>, несмотря на фазовый переход кубическая фаза – тетрагональная фаза. Причиной этого является отнюдь не подавление тетрагонального искажения, вызванного эффектом <Node id="15861"/>Яна-Теллера<Node id="15872"/> (именно таким образом неоднократно, но безуспешно, пытались объяснить наблюдаемое явление). Вместо этого было предложено другое объяснение, заключающееся в образовании <Node id="16041"/>наноструктурированного материала<Node id="16073"/> в пределах частиц микронного размера (рис. 3). При этом чередуются нанодомены со структурой тетрагональной и кубической шпинели, а релаксация напряжений происходит за счет образования границ доменов. Впоследствии было показано, что такое наноструктурирование может произойти и в обычной шпинели в процессе перетирания; при этом достигается такое же увеличение емкости при циклировании.
 
Еще одним, несколько отличающимся от предыдущих, примером наноэлектродов является оптимизация синтеза нетоксичного и дешевого фосфо-оливина LiFePO4, теоретическая емкость которого составляет 170 мАч/г, что превышает емкость широко используемого в <Node id="16709"/>настоящее время<Node id="16724"/> LiCoO2 (140 мАч/г). В связи с тем, что LiFePO4 является почти диэлектриком, на практике не удается реализовать полную (теоретическую) емкость этого материала, т.к. в процессе протекания электрохимической реакции при интеркаляции лития «изолированные» с точки зрения переноса электронов области остаются неактивными во всем объеме материала. Как результат, исследователи долго игнорировали этот материал до тех пор, пока не был предложен способ получения частиц LiFePO4, покрытых углеродной оболочкой (рис. 4). При этом одновременно уменьшаются диффузионные расстояния для транспорта Li+ и увеличивается площадь контакта для переноса электронов между частицами. Применение подобных приемов привело к значительному улучшению электрохимических характеристик вплоть до получения теоретических значений емкостей при длительном циклировании (рис. 4). Этот пример служит иллюстрацией некоторых преимуществ наноэлектродных материалов, перечисленных в начале этого обзора, а также демонстрирует тот факт, что поиск новых электроактивных материалов становится сейчас гораздо шире, т.к. согласно новым требованиям, материал не должен обязательно обладать высокой составляющей электронной проводимости и высоким значением коэффициента диффузии лития, как это полагали на протяжении <Node id="17995"/>последних 20 лет<Node id="18011"/>.
 Электролиты 
Совершенство литиевых источников тока в равной степени зависит от совершенства электродов и электролита. Твердые полимерные электролиты представляют собой «предел исканий» с точки зрения желаемых свойств для аккумуляторов, т.к. они позволяют создать полностью твердотельное устройство при простом процессе производства. При этом возможно получить устройство любой формы и размера и более высокую удельную энергию (т.к. при сборке ячейку можно более плотно поджать). При этом не будет утечки коррозионных или взрывоопасных жидкостей и уменьшится вероятность короткого замыкания; таким образом, устройство окажется более безопасным. Самыми привлекательными являются полимерные электролиты, которые состоят из мембраны, не содержащей растворителя (например, полиэтиленоксид, ПЭО), и литиевой соли LiX, например, LiPF6 или LiCF3SO3. Плохая ионная проводимость этих материалов при комнатной температуре помешала осознать их высокий потенциал. Распределение наноструктурированного неорганического наполнителя по полимерному электролиту, не содержащему растворителя, увеличивает проводимость в несколько раз. Улучшение транспортных свойств электролита можно объяснить с помощью модели гетерогенного допирования. Согласно этой модели, одним из видов <Node id="19269"/>нанокомпозитов<Node id="19283"/> является материал, в котором вторая (или даже третья) фаза в виде частиц нанометрового размера распределена в матрице, которая может быть как аморфной, так и кристаллической. Таким образом, увеличение проводимости может быть связано с кислотно-основным взаимодействием по <Node id="19556"/>Льюису<Node id="19562"/> между поверхностью керамической <Node id="19595"/>наночастицы<Node id="19606"/> и полимерными цепями, а также анионами литиевой соли. Как и в случае электродов, существуют «за» и «против» этого подхода. Одновременно разрабатываются также и другие способы повышения проводимости полимерных электролитов. Существенными в этом аспекте являются также <Node id="19874"/>наноструктуры<Node id="19887"/> полимер-в-соли и ионные жидкости.
 
На протяжении <Node id="19938"/>30 лет<Node id="19944"/> считалось, что ионная проводимость в полимерных электролитах осуществляется исключительно в аморфной фазе выше температуры стеклования Tg. Кристаллические полимерные электролиты считались диэлектриками. Однако недавние исследования показали, что это не так: кристаллический комплекс ПЭО:LiXF6 = 6:1 (X = P, As, Sb) обладает ионной проводимостью. Ионы Li+ находятся в туннелях, образованных цепями полимера (рис. 5). Существенное увеличение ионной проводимости в кристаллических комплексах 6:1 наблюдалось при уменьшении длины полимерных цепей от 3000 до 1000, что находится в нанометровом диапазоне. Очевидно, что в электролитах, так же, как и в электродах, описанных выше, контроль над размером на наноуровне оказывает сильное влияние на характеристики. Кристаллические полимерные электролиты представляют собой абсолютно другой тип проводимости в полимерах и иллюстрируют важность поиска новых научных направлений. Исследуемые в <Node id="20876"/>настоящее время<Node id="20891"/> материалы данного типа не обладают ионной проводимостью, достаточной для практического использования, но они открывают свежий подход и могут позволить значительно улучшить имеющиеся результаты. Так, недавно было установлено, что проводимость кристаллических полимерных электролитов можно увеличить на два порядка путем частичного замещения ионов XF6 на другие моно- и дивалентные анионы. В то же время химическую совместимость новых полимерных электролитов с существующими электродными материалами еще предстоит оценить.
 
Таким образом, по мнению авторов обзора, использование <Node id="21470"/>наноматериалов<Node id="21484"/> в литиевых источниках тока может привести к значительному улучшению характеристик. Однако, считают авторы, не стоит забывать и о новых трудностях, связанных с использованием <Node id="21659"/>наноструктурированных материалов<Node id="21691"/>, поэтому данная область представляется им еще мало исследованной и перспективной.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанокомпозит" StartNode="19269" EndNode="19283">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3366" EndNode="3381">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="8003" EndNode="8013">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="11282" EndNode="11286">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="6689" EndNode="6699">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="12117" EndNode="12132">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанокластер" StartNode="9739" EndNode="9752">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="8141" EndNode="8153">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="16709" EndNode="16724">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="19556" EndNode="19562">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Льюис</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="8506" EndNode="8517">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="14843" EndNode="14858">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="17995" EndNode="18011">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="663" EndNode="676">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="6356" EndNode="6366">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанопроволока" StartNode="7475" EndNode="7488">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="7149" EndNode="7159">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="8080" EndNode="8090">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="912" EndNode="926">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Одномерная+наноструктура" StartNode="6151" EndNode="6174">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Одномерная+наноструктура" StartNode="13219" EndNode="13243">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="507" EndNode="539">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноматериал" StartNode="21659" EndNode="21691">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанокомпозит" StartNode="5438" EndNode="5452">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="20876" EndNode="20891">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноструктура" StartNode="6162" EndNode="6174">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="15861" EndNode="15872">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ян-Теллер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноструктура" StartNode="13070" EndNode="13082">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноструктура" StartNode="13230" EndNode="13243">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="7462" EndNode="7472">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Нанокомпозит" StartNode="10975" EndNode="10989">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наноматериал" StartNode="14284" EndNode="14298">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанотрубка" StartNode="8296" EndNode="8306">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Одномерная+наноструктура" StartNode="13059" EndNode="13082">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="4" EndNode="13">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наноматериал" StartNode="8470" EndNode="8483">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="16041" EndNode="16073">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Год" StartNode="4" EndNode="13">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наноматериал" StartNode="2073" EndNode="2087">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Нанопроволока" StartNode="8016" EndNode="8028">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="8285" EndNode="8306">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Процент" StartNode="15695" EndNode="15700">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Одномерная+наноструктура" StartNode="7684" EndNode="7708">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наноструктура" StartNode="7695" EndNode="7708">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наноколонна" StartNode="6176" EndNode="6186">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Нанотрубка" StartNode="7536" EndNode="7546">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="19938" EndNode="19944">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Наноматериал" StartNode="21470" EndNode="21484">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Наночастица" StartNode="19595" EndNode="19606">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Процент" StartNode="5989" EndNode="5993">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Наноматериал" StartNode="8522" EndNode="8553">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Наночастица" StartNode="12187" EndNode="12197">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Наночастица" StartNode="7351" EndNode="7361">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="12052" EndNode="12071">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Нанотрубка" StartNode="8155" EndNode="8165">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Одномерная+наноструктура" StartNode="8130" EndNode="8153">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Наноматериал" StartNode="98" EndNode="130">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Год" StartNode="19938" EndNode="19944">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Наноматериал" StartNode="8980" EndNode="8994">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Наноструктура" StartNode="19874" EndNode="19887">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="11430" EndNode="11450">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
