<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Страну обуют в наноноскиХотите верьте, хотите нет, но нанотехнологии выходят в массы. Московский предприниматель Владимир Родионов открывает производство носков с добавлением частиц серебра — сильнейшего антисептика, способного убить сотни видов бактерий. Опытная партия продукции уже сошла с конвейера
Задолго до появления «Роснанотеха», не жалеющего миллионы на развитие нанотехнологических производств, директор небольшой трикотажной фирмы «Мэр» Владимир Родионов<Node id="466"/> <Node id="467"/>задумал производить носки с добавлением <Node id="507"/>наночастиц<Node id="517"/> серебра. — самого сильного естественного антибиотика, способного уничтожить более 650 видов бактерий.
 
«Я физик по образованию, и когда-то активно занимался наукой, — объясняет Владимир свой интерес к новейшим технологиям. — Только <Node id="751"/>в конце 90-х годов<Node id="769"/>, когда государство совсем перестало поддерживать учёных, забросил исследования и ушёл в бизнес, развивать производство чулочно-носочных изделий. В это время за рубежом начался настоящий нанотехнологический бум. Самые авторитетные журналы стали печатать статьи о новых результатах в изучении материалов.
 Владимир Родионов: 
«<Node id="1095"/>В конце 90-х годов<Node id="1113"/>, когда государство совсем перестало поддерживать учёных, забросил исследования и ушёл в бизнес, развивать производство чулочно-носочных изделий» интернет заговорил, правда, только на английском языке, о великом будущем зарождающейся nanoscience. Я просто не мог остаться равнодушным…».
 
В поле зрения вчерашнего физика попала и статья китайских учёных, в которой говорилось о возможности производить текстиль с применением нанотехнологий.
 
«Никакой конкретики в публикации не было, — вспоминает Владимир. — Просто написали, что наверное, будет неплохо обработать трикотажные изделия <Node id="1699"/>наночастицами<Node id="1712"/> серебра — сильнейшего антисептика, убивающего большинство известных бактерий. Но этого оказалось достаточно. Я загорелся идеей применить нанотехнологический подход к производству носков, возобновил все научные связи и наладил сотрудничество с учёными Российского химико-технологического университета им. Д.И. Менделеева».
 
Так началась работа над созданием отечественной технологии нанесения <Node id="2106"/>наномембран<Node id="2117"/> благородного металла на обычный текстиль. В результате появились носки, которые, если верить инструкции, обеспечивают благоприятную среду ногам их носителя, препятствуют образованию неприятных запахов и сохраняют свои уникальные свойства после длительного использования и многократных стирок.
Отечественные носки отличаются от заграничных
И всё же раньше «серебряные» носочки появились на американском и европейских рынках. В <Node id="2544"/>2005 году<Node id="2553"/> в США была запатентована технология изготовления серебряных нитей, изначально предназначавшихся для производства армейских носков. <Node id="2685"/>В прошлом<Node id="2694"/> <Node id="2695"/>году<Node id="2699"/> таллинская фирма SUVA по американской лицензии наладила выпуск «гражданского» нанотрикотажа, который довольно быстро завоевал сердца, или точнее, ноги прибалтов, и вышел из Эстонии на рынки Финляндии и Швеции. В Таллине настолько гордятся этим фактом, что изготовленные по американской технологии носки на полном серьёзе называют «эстонской нокией».

Но ознакомившись с продукцией конкурентов, <Node id="3094"/>Владимир Родионов сделал вывод, что избранный им технологический путь отличается от заграничного<Node id="3190"/>.
 «Иностранцы серебром обрабатывают синтетику, а мы — хлопок, — уточняет он. — В первом случае „серебряной“ получается только часть носка (искусственные нити, как правило, присутствуют только в пяточной и носочной части, и составляют не более десяти процентов продукта), во втором — благородный металл равномерно распыляется по всей поверхности изделия».
 
Отечественный рецепт «облагораживания» хлопкового волокна держится в строгом секрете.
 «Технология находится в стадии патентования, — поясняет Родионов. — Разработка методики нанесения серебра на ткань и поиск оборудования, с помощью которого можно реализовать эту идею, заняли <Node id="3826"/>более двух с половиной лет<Node id="3852"/>, и если я открою сейчас хотя бы некоторые карты, меня догонят максимум через полгода».
 
Впрочем, происки вездесущих конкурентов — далеко не единственная головная боль предпринимателя, работающего над продвижением нанотоваров. Прежде чем поставить на этикетке модную маркировку «нанотехнологии», Владимиру пришлось доказывать, что в составе его Оборудование для производства высокотехнологичных чулочно-носочных изделий продукции Оборудование для производства высокотехнологичных чулочно-носочных изделий присутствуют частицы размером в миллиардную долю метра.
 А доказывать это было непросто, поскольку российские органы сертификации ещё не научились распознавать наноразмерные молекулы. Экспертизу проводило закрытое государственное ведомство, название которого наш герой в печати решил не разглашать. Наличие в носках серебра было подтверждено результатами наукоёмких анализов и выдачей соответствующего сертификата. «Наноноски готовы покупать 700 000 россиян»
Наукоёмкие проекты, как правило, и завершаются получением сертификата или, в лучшем случае, патента. Но Владимир Родионов на этом останавливаться не собирается. Он изучает спрос и готовится представить «серебряные» носки на рынке.
 Уже выпущены опытные партии в двух ценовых категориях — по <Node id="5108"/>350 и 60 рублей<Node id="5123"/> за пару. Разница в цене обуславливается не количеством серебра, которое составляет ничтожно малую часть — не более пяти миллионных долей от веса продукта, а качеством основы носочного изделия. Собственно приставка «нано» даёт наценку всего лишь в 30—<Node id="5374"/>50 рублей<Node id="5383"/>. 
На первый взгляд, это совсем немного. Но <Node id="5427"/>Родионов отмечает, что даже небольшое удорожание простого товара из-за каких-то невидимых невооружённому глазу частиц поймёт далеко не каждый покупатель<Node id="5579"/>. Спрос на нанотехнологии нужно формировать.
 
«Очередь за „серебряными“ носками выстроится только тогда, когда по “Первому каналу” через каждые полчаса будут говорить об их преимуществах, — уверен изобретатель. — Пока народ не понимает, о чём идёт речь. Попробуйте спросить в элитном магазине о нанотрикотаже! Хорошо, если вас не обругают!».
 
В тоже время предприниматель считает, что и без больших затрат при грамотном маркетинговом подходе в обществе можно пробудить небольшой стабильный интерес к нанотехнологичным товарам. Он провёл такой эксперимент: в одном московском магазине выставил на продажу пробную партию носков, предварительно устроив часовой ликбез по нанотехнологиям смене продавцов. В итоге покупатели, которых обслуживала просвещённая смена, приобрели продукции в три раза больше, чем те, кого отоваривали не сведущие в «нано» продавцы.
 Был произведён и примерный анализ спроса, согласно которому в России ежегодно покупать по 10 пар наноносков готовы по меньшей мере 700 тысяч человек. Однако обеспечить этими трикотажными изделиями даже минимум «нуждающихся» относительно небольшое частное предприятие не в состоянии.  
«<Node id="6724"/>Чтобы носков хватило всем, нужно вовлечь в процесс их производства ещё несколько чулочно-носочных фабрик, — замечает Родионов. — Но прежде я должен полностью описать процесс нанесения серебра на хлопок, чтобы <Node id="6933"/>он<Node id="6935"/> стал понятeн любому технологу, и производить носки по нашей лицензии могли другие предприятия<Node id="7029"/>».
 
В <Node id="7036"/>настоящее время<Node id="7051"/> Владимир Родионов работает над описанием технологии, и почти не беспокоится о необходимых инвестициях на расширение бизнеса. Говорит, что наноносками уже интересовались владельцы крупного капитала. Впрочем, пока контракты не подписаны, и массовый потребитель не оценил в полной мере достижений современной нанонаучной мысли, предрекать великое будущее отечественному «серебряному» текстилю, наверное, преждевременно.
Проверено на себе
И, наконец, самое интересное — проверка на практике уникальной отечественной технологии нанесения серебра на трикотаж. Первым испытал носочки сам производитель Владимир Родионов: носил их, не снимая, <Node id="7687"/>две недели<Node id="7697"/>. В результате носки испачкались, но не излучали специфического аромата и не создавали вопиющего дискомфорта ногам. Вывод: в них можно идти в поход, ехать на охоту или рыбалку. <Node id="7874"/>Потом<Node id="7879"/> Владимир злонамеренно постирал носки 11 раз подряд, и убедился, что они сохраняет свои чудесные свойства и после многократных стирок.
 <Node id="8015"/>После этого<Node id="8026"/> партия из 100 пар была отправлена в серьёзное, уже упоминавшееся в этой статье «засекреченное» ведомство на экспериментальную носку. Заключение об эксперименте я не видела, но, судя по тому, что ведомство сертифицировало наноноски, продукция прошла проверку. 
Ну и, конечно, собирая материал, я не могла отказать себе в удовольствии устроить свою, на мой взгляд, наиболее независимую экспертизу первому отечественному нанотехнологичному трикотажу. И была горько разочарована: пока фирма «Мэр» выпускает только мужские наноноски, минимум 40-го размера. Правда, обещает расширить ассортимент.
Наталья <Node id="8626"/>Быковаhttp://www.strf.ru/science.aspx?…Носки<Node id="8670"/> без «аромата»<Node id="8684"/>Предшественник Чубайса<Node id="8706"/> на посту главы «Роснанотеха» <Node id="8736"/>Леонид Меламед еще <Node id="8755"/>в начале года<Node id="8768"/> рассказывал, что нанотехнологии – это сексуально<Node id="8817"/>. Ну, по крайней мере… гигиенично. Теперь в этом лично может убедиться каждый желающий. В продаже появились наноноски без запаха.
Инновационная российская компания приступила к выпуску непахнущих «Носков 47». 47 – это, если кто не помнит, порядковый номер Ag в таблице <Node id="9086"/>Менделеева<Node id="9096"/>. Состав изделия чулочной промышленности <Node id="9137"/>XXI века<Node id="9145"/>: <Node id="9147"/>75%<Node id="9150"/> – хлопок, <Node id="9161"/>20%<Node id="9164"/> – полиамид, <Node id="9177"/>5%<Node id="9179"/> – эластан плюс нанонити серебра в исчезающе малых количествах.
 
«Носки с <Node id="9254"/>наночастицами<Node id="9267"/> серебра обладают бактерицидным эффектом, поэтому меньше пахнут – запах создается бактериями, которые перерабатывают вещества, секретируемые потовыми железами», – объяснили секрет производители.
 Такие носки уже сейчас вполне доступны по цене – всего <Node id="9518"/>290 рублей<Node id="9528"/> за пару плюс полтинник за курьерскую доставку по <Node id="9578"/>Москве.http://www.sobesednik.ru/…oski_aromat/Ну<Node id="9625"/> что тут можно сказать? Носки есть носки. Самая распространённая (и далеко немаловажная) часть одежды человека. И если будет налажено массовое производство «наноносков», это будет большим прорывом в массовом сознании. Хотя, разумеется, прав предприниматель Родионов – спрос на нанотехнологии нужно формировать. Жаль будет вице-премьера С.Б.Иванова – его аргументация против «жуликов и мошенников», использующих ярлык «нано» для недобросовестной рекламы своих товаров теперь не будет содержать «наноносков», по крайней мере произведённых на предприятии Владимира Родионова… Да и сотрудники РОСНАНО, покупая себе наноноски, будут испытывать укор совести – что они проворонили такой важный «бизнес»… ;-)) Но зато мы стали на шаг ближе к созданию отечественной наноиндустрии…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="5374" EndNode="5383">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="6724" EndNode="7029">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="8684" EndNode="8706">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чубайс</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2544" EndNode="2553">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="9147" EndNode="9150">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="5108" EndNode="5123">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="9177" EndNode="9179">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="9518" EndNode="9528">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="1699" EndNode="1712">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3826" EndNode="3852">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="9137" EndNode="9145">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2544" EndNode="2553">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="8736" EndNode="8817">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="466" EndNode="467">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="8626" EndNode="8670">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="3094" EndNode="3190">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="сотрудники" StartNode="466" EndNode="467">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="7874" EndNode="7879">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наномембрана" StartNode="2106" EndNode="2117">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1095" EndNode="1113">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="8755" EndNode="8768">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="8015" EndNode="8026">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="8736" EndNode="8817">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="751" EndNode="769">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="7036" EndNode="7051">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="2695" EndNode="2699">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="5427" EndNode="5579">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="6933" EndNode="6935">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="2685" EndNode="2694">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="9578" EndNode="9625">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наночастица" StartNode="507" EndNode="517">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="7687" EndNode="7697">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Персона" StartNode="9086" EndNode="9096">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Менделеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="высказывания_заявления" StartNode="5427" EndNode="5579">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="3094" EndNode="3190">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наночастица" StartNode="9254" EndNode="9267">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="автор" StartNode="6724" EndNode="7029">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Процент" StartNode="9161" EndNode="9164">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
