<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россия спасет мир от гриппаПосле одного приема высокоиммуногенной спрей-вакцины человек <Node id="88"/>семь лет<Node id="96"/> не будет болеть гриппомОлег КиселевРоссийские ученые создают «нановакцину» от гриппа. Медики обещают, что универсальный препарат сможет защитить организм от вируса на 5–<Node id="266"/>7 лет<Node id="271"/> после одного приема. Аналогичные разработки ведутся в США и Европе, но Россия, по всей видимости, станет первой страной, запатентовавшей лекарство. О первых испытаниях «нановакцины» рассказал директор НИИ гриппа РАМН Олег Киселев.

Над разработкой препарата российские ученые трудились <Node id="558"/>несколько лет<Node id="571"/>.
 
«<Node id="576"/>В <Node id="578"/>настоящее время<Node id="593"/> мы работаем по трем основным направлениям: используем природные <Node id="658"/>наночастицы<Node id="669"/>, которые состоят из вирусных белков и обладают способностью к самосборке (которая обеспечивает устойчивый иммунитет), работаем с генно-инженерными конструкциями, обеспечивающими столь необходимую самосборку. И, в-третьих, используем металлические <Node id="917"/>наночастицы<Node id="928"/>, с помощью которых получаем необходимые нам природные компоненты вирусов», – отметил Олег Киселев<Node id="1026"/>.
 Первые результаты исследований, по словам ученого, дали выдающиеся результаты. На основе этих трех технологий специалисты создали универсальную вакцину, которая сможет защитить человека от гриппа на 5–<Node id="1230"/>7 лет<Node id="1235"/>.

Говоря о препарате, <Node id="1258"/>Киселев отметил, что им можно будет прививать человека сразу от нескольких штаммов вируса гриппа, «чтобы люди не бегали за прививками каждый <Node id="1399"/>год<Node id="1402"/> и не спрашивали, какой вакциной прививаться»<Node id="1447"/>.
 
«Первые испытания вакцины мы планируем провести уже к <Node id="1505"/>концу года<Node id="1515"/>. И если наши ожидания подтвердятся, к 2009-му препарат будет применяться повсеместно», – рассказал ученый.
 <Node id="1624"/>По словам Киселева, по стоимости вакцина будет доступна всем<Node id="1684"/>.
 
«Она будет использоваться в наноколичествах. Это совсем другой уровень технологий. Спрей или инъекции будут исчисляться в микрограммах», – пояснил директор НИИ гриппа.
 
Стоит отметить, что в <Node id="1880"/>настоящее время<Node id="1895"/> универсальные вакцины разрабатываются и в США, и Европе, но только без использования нанотехнологий.
 «<Node id="1999"/>И если эта информация не взбудоражит конкурентов, то мы будем первыми», – говорит Киселев<Node id="2088"/>.
 
Ранее американские ученые совместно с коллегами из Британии заявили об успешном окончании первого этапа клинических испытаний универсальной вакцины, которая способна защитить человеческий организм от всех разновидностей вируса гриппа типа A.

Глава НИИ также добавил, что в Москве медики ведут активную работу по выявлению новых разновидностей вируса гриппа.

Ученый отмечает, что если посмотреть на современные вакцины, то они не носят высокоорганизованного характера в смысле структуры – убиваются либо вирусные частицы, либо субъединицы. Основное преимущество нанотехнологий как раз в том, что они акцентируют внимание на конфигурации и форме антигена, пространственной организации его структуры.
 «Форма образования на уровне <Node id="2822"/>наноструктур<Node id="2834"/> является чрезвычайно важной для создания новой фармацевтики и новых вакцин», – подытожил директор НИИ.
 
Что касается ситуации по заболеваемости, в <Node id="2983"/>этом году<Node id="2992"/> в России заразились вирусом гораздо меньше людей. В целом по стране эпидемии гриппа нет. В Астрахани, Архангельске, Барнауле, Кирове, Перми, Ростове-на-Дону и Нижнем Новгороде пороги заболеваемости превышены только среди детей. Что касается Москвы, то, по словам ученого, столица не числится в перечне городов, в которых заболеваемость гриппом переросла в эпидемию.

Согласно данным ВОЗ, ежегодно в мире от гриппа умирают от 500 тысяч до 1 млн человек.
Оксана <Node id="3453"/>Бойкоhttp://www.vz.ru/…/153937.htmlГУ<Node id="3490"/> НИИ гриппа РАМН, <Node id="3508"/>Санкт-Петербургhttp://www.influenza.spb.ru/Это<Node id="3554"/> очень важное сообщение. И потому, что разрабатываемый универсальный препарат сможет защитить организм от вируса на 5–<Node id="3672"/>7 лет<Node id="3677"/> после одного приема. И что вакцина будет универсальной. И доступной по стоимости. И использоваться будут микроколичества препарата. И даже потому, что Россия, по всей видимости, станет первой страной, запатентовавшей это лекарство. То есть, у нашей страны ещё будет и прироритет! Вон сколько «удовольствий» сразу! Но главное, что, наконец-то, как обещают учёные, наши люди будут защищены от гриппа – этой вездесущей и коварной напасти. И более того – повторюсь – после одного приема высокоиммуногенной спрей-вакцины человек <Node id="4202"/>семь лет<Node id="4210"/> не будет болеть гриппом!.. Как говорится, дай то бог!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3453" EndNode="3490">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="576" EndNode="1026">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="2822" EndNode="2834">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1999" EndNode="2088">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="1999" EndNode="2088">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="578" EndNode="593">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1258" EndNode="1447">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4202" EndNode="4210">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="1624" EndNode="1684">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="266" EndNode="271">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3508" EndNode="3554">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="1624" EndNode="1684">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="658" EndNode="669">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="576" EndNode="1026">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1230" EndNode="1235">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="558" EndNode="571">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2983" EndNode="2992">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="88" EndNode="96">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="1258" EndNode="1447">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1505" EndNode="1515">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="917" EndNode="928">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1880" EndNode="1895">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="1399" EndNode="1402">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3672" EndNode="3677">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
