<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Феррит висмута BiFeO3 относится к  классу материалов сегнетомагнегиков, или в современной терминологии, мультиферроикам, в которых сосуществует магнитное и электрическое упорядочение. Гигантский интерес ученых к данному объекту связан с рекордно высокими температурами ферроэлектрического (TC=830 оС) и антиферромагнитного (TN=370 оС) упорядочения. Обычно данный материал получают по достаточно сложным синтетическим схемам (часто с применением ядовитых веществ). Для всех методов получения данного материала остро стоит проблема однофазности продукта от посторонних примесей. 
 
Авторами был предложена методика обладающая многими положительными моментами. Отмечена простота синтеза, воспроизводимость результатов, однофазность получаемого продукта, экологичность, экономичность, легкая маштабируемость процесса, и возможность получения данной методикой иных материалов-мультиферроиков. 
 
Оксид висмута, оксид железа (III), хлорид натрия, сульфат натрия и нонилфениловый эфир смешивали и подвергали помолу в течении <Node id="1020"/>20 минут<Node id="1028"/>.  <Node id="1031"/>Затем<Node id="1036"/> отжигали при 800 оС на воздухе в течении  <Node id="1079"/>двух часов<Node id="1089"/>. Чистый продукт получали отмыванием солевой матрицы (NaCl и Na2SO4) дистиллированной водой. Полученные образцы характеризовались рядом физико-химических методов анализа. 
 
Исследователи пробывали использовать другие типы солевых матриц, например, NaCl, LiCl, KCl и некоторые другие комбинации солей, однако чистый феррит висмута не был получен. Механизм образования требует дальнейшего изучения. 
 
По материалам сообщения в журнале Chemistry of Materials (2007) т.19, № 26 (он-лайн версия). </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1020" EndNode="1028">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1079" EndNode="1089">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1031" EndNode="1036">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
