<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Уфимские ученые изобрели сверхпрочный материал для имплантатовНовая технология пока доступна только зарубежным больным. В нашей стране на это средств не нашлосьУГАТУ Популярные в промышленности металлы: сталь, медь, алюминий, титан и их сплавы ученые Института физики перспективных материалов УГАТУ (ИФПМ УГАТУ) исследовали <Node id="324"/>20 лет<Node id="330"/>. Результатом стала разработка технологии получения сверхпрочного материала – нанотитана. Исходным материалом служит чистый титан, его сильно деформируют под высоким давлением при относительно небольшом нагреве. Этот процесс основывается на так называемом методе интенсивной пластической деформации.

Зарубежные коллеги тоже научились получать нанотитан, но их образцы микроскопических размеров. В уфимских же лабораториях так называемые «прутки» достигают длины в несколько метров. А из такого «сырья» можно делать, например, имплантаты.

В медицине и сейчас применяют конструкции из сплавов титана, но имплантаты из нанотитана в два раза прочнее и биологически совместимы с организмом человека – они не вызывают реакции отторжения и аллергии.
 
<Node id="1077"/>Помимо этого наноимплантаты значительно легче и изящнее конструкций, которые сегодня использует медицина, – рассказывает ведущий инженер ИФПМ Андрей ЩЕРБАКОВ<Node id="1234"/>, – плюс они долговечнее. Такой имплантат не нуждается в замене, к тому же с ним человек сохраняет дееспособность.
  Разработка уфимцев заинтересовала американцев, а вслед за ними чехов. 
С помощью ученых из США в Чехии в <Node id="1456"/>2005 году<Node id="1465"/> изготовили первые зубные имплантаты из уфимского нанотитана. Их размер 2,4 миллиметра, а не 3,5, как у обычных. С наноимплантатом все заживает быстрее – уже <Node id="1623"/>через 3 дня<Node id="1634"/> на него можно ставить искусственную коронку.
С тех пор в Чехии прошло более 900 успешных операций по установке имплантатов, а на родине изобретателей – ни одной. Правда, в <Node id="1807"/>2001 году<Node id="1816"/> в РКБ им. Куватова провели операцию по сращиванию костей с помощью нанотитана, но на этом освоение нового материала застопорилось. Причина банальна: нет средств на организацию промышленного производства нанометаллов и медицинской сертификации.
 
Сейчас килограмм лабораторного нанотитана стоит <Node id="2111"/>около $2000<Node id="2122"/>, – объясняет Андрей Щербаков. – Из него можно сделать лишь 30–50 имплантатов, так как много материала уходит в отходы. Для одной клиники этого достаточно, но для массового протезирования, конечно же, нет. Промышленный выпуск нанотитана уменьшит стоимость имплантатов в разы.
 Академия наук РБ оказывает ученым посильную финансовую помощь. Также Институт получил первые инвестиции по Федеральной программе поддержки малого бизнеса и предпринимательства, но это крупицы по сравнению с реальными нуждами.
 Ученым остается только надеяться и ждать: Министерство промышленности Башкортостана оценило разработку ученых, но пока что о финансировании речь не идет. Сейчас приоритет – финансирование нанотехнологий не в медицине, а в машиностроении. СПРАВКА «КП» <Node id="2877"/>Нано<Node id="2881"/> – это одна миллиардная часть метра. Нанометр ничтожно мал, его можно сравнить только с размером атома. Как считают ученые, нанотехнологии – это будущее человечества. Сейчас это направление очень бурно развивается и продукты нанотехнологий активно используются при изготовлении электронных схем и механизмов размером всего с молекулу. Чтобы понять пользу и значимость этих перспективных технологий, можно сравнить процесс усовершенствования компьютеров. Если раньше одна такая машина занимала целый этаж на каком-нибудь заводе, то сегодня один компьютер с теми же возможностями может легко разместиться в вашем кармане – это обычные КПК, или «наладонники». Так что перспективы и польза нанотехнологий очевидны. ЛИКБЕЗ «КП»Где еще пригодится нанотитан?Сферы применения нанотитана безграничны – это практически вся промышленность. В частности, он способен сделать автомобили прочнее в разы и легче. Кроме того, его можно использовать в производстве авиадвигателей, в энергетике и нефтедобыче, космонавтике.
 Разработками уфимских ученых заинтересовались несколько фирм, опять же не российских – Nissan, Airbus и Viland. Но и иностранные инвесторы пока не решились вложить немалые средства в промышленное производство нанометаллов, которое требует доработок и к тому же окупится не сразу. Ирина <Node id="4173"/>ГИЛЬМУТДИНОВАhttp://kp.ru/…36.5/355702/Уфимский<Node id="4220"/> государственный авиационный технический университет <Node id="4273"/>(УГАТУ)http://www.ugatu.ac.ru/<Node id="4303"/> Институт физики перспективных материалов УГАТУ был организован приказом ректора при НИЧ УГАТУ в <Node id="4400"/>1995 году<Node id="4409"/> для развития нового научного направления «Экспериментальное и теоретическое исследование принципиально новых конструкционных материалов с субмикро- и нанокристаллической структурой, полученных методами интенсивной пластической деформации, а также их практическое использование». ИФПМ возглавляет профессор, д.ф.-м.н., чл.-корр. АН РБ Валиев Руслан Зуфарович. В коллективе института трудятся около 20 сотрудников, в том числе 2 доктора физико-математических наук, 5 кандидатов наук. В <Node id="4894"/>настоящее время<Node id="4909"/> 3 докторанта и 3 аспиранта работают над диссертациями по темам института. 
Институт располагает современной экспериментальной базой для проведения исследований и хорошей технической базой для разработки методов получения СМК и НК материалов, а также производства опытных партий промышленных изделий из них.
Сюда относятся научное оборудование: Просвечивающий электронный микроскоп фирмы «JEOL» Сканирующий электронный микроскоп фирмы «TESLA» Рентгеновские дифрактометры Оптические микроскопы Испытательные машины фирмы «INSTRON» Дериватограф и производственное оборудование: Специализированное оснастки для РКУ прессования и кручения под высоким давлением Гидравлические прессы (400 т и 200 т) Электровакуумные электрические печи Станочный парк  В институте имеется локальная сеть с выходом в INTERNET. Коллектив ИФПМ осуществляет научные исследования в рамках проектов, финансируемых Министерством общего и профессионального образования РФ, Министерством науки и технологий РФ, Российским фондом фундаментальных исследований, АН республики Башкортостан. В рамках этих программ ИФПМ сотрудничает с ведущими материаловедческими центрами России (Томск, Екатеринбург, Москва) и ближнего зарубежья (Минск, Киев). Важное место занимают международные связи, в том числе с Лос-Аламосской национальной лабораторией (США), Калифорнийским университетом (г. Дэвис, США), Независимым фондом гражданских исследований, Объединенным научным центром Европейского сообщества (г. Испра, Италия), Франция и другими.
<Node id="6407"/>http://www.ugatu.ac.ru/…ientific.phpНу<Node id="6445"/> молодцы ребята! Как известно, хорошая каша сама себя хвалит. А деньги – это дело наживное, деньги можно вновь нажить. Вот «любовь» – дело другое. Ею надо дорожить. Любовь к своему делу, к своей профессии, к результатам своего труда – всё это и надо воспитывать у наших студентов. А средства на внедрение промышленного производства имплантантов – если они кому-то понадобятся – всегда можно найти. Да вон в той же ГК «Роснанотех», которая не знает, куда потратить выделенные ей миллиарды и пока держит их на банковских счетах… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="324" EndNode="330">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1456" EndNode="1465">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="1807" EndNode="1816">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="1077" EndNode="1234">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="4173" EndNode="4220">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="6407" EndNode="6445">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1456" EndNode="1465">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="4894" EndNode="4909">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="4273" EndNode="4303">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1807" EndNode="1816">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1623" EndNode="1634">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="1077" EndNode="1234">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="2877" EndNode="2881">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="324" EndNode="330">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="2111" EndNode="2122">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="4400" EndNode="4409">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="4400" EndNode="4409">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
