<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии в повышении эффективности лекарственных препаратовУченые ливерпульского университета изобрели новую технологию, способную значительно увеличить эффективность антибактериальных препаратовЛекарства, способные растворяться в организме человека, в отличие от нерастворимых, оказывают более сильный эффект, поэтому часто трудно усваиваемые препараты необходимо применять в больших дозах. Тем самым увеличивается вероятность мутации бактерий и других микроорганизмов, и как результат – появление более устойчивых к антибиотикам штаммов. Это влечет за собой необходимость в изобретении все новых и новых лекарств, так как происходит процесс их устаревания.

Химики университета Ливерпуля совместно с компанией IOTA NanoSolutions изобрели новую технологию по производству <Node id="779"/>наночастиц<Node id="789"/> нерастворимых препаратов, характеристики и эффективность которых идентичны свойствам растворимых лекарств.
<Node id="897"/>Наночастицы<Node id="908"/> используются в ряде отраслей, включая производство косметики и фармацевтику. Эти синтетические частицы способны сделать материалы крепче, легче и чище.
 Согласно новым данным, в некоторых случаях небольшая концентрация нерастворимых препаратов в <Node id="1155"/>наночастицах<Node id="1167"/> может быть более эффективной чем предполагалось, что дает возможность принимать лекарство в меньших дозах без потери лечебного эффекта. Новая технология позволяет ученым переделывать уже известные формы препаратов в новые, на основе <Node id="1401"/>наночастиц<Node id="1411"/>. При содействии Института тропической медицины в Ливерпуле было изобретено антипаразитное средство для лечения малярии. Эта технология показала уникальную возможность увеличить спектр действия существующих медикаментов и предотвратить привыкание к ним.
 
«<Node id="1668"/>Если это открытие может дать нам лекарство от малярии, оно может помочь предотвратить миллионы смертей ежегодно и облегчить жизнь сотням миллионов людей, страдающих малярией», – заявил Стив Раннард<Node id="1865"/> (Steve Rannard) профессор химии и по совместительству соучредитель и руководитель по научной работе IOTA NanoSolutions.
 
Результаты этого исследования опубликованы в журнале Nature Nanotechnology.
<Node id="2064"/>http://infuture.ru/article/1381<Node id="2095"/>
Др Стив Раннард с коллегами
IOTA NanoSolutions <Node id="2143"/>Limitedhttp://www.iotanano.com/Formation<Node id="2183"/> and enhanced biocidal activity of water-dispersable organic <Node id="2244"/>nanoparticleshttp://www.nature.com<Node id="2278"/>/….188_S1.htmlДа, очевидно, это важное (прорывное) изобретение, которое может быть использовано в биологии, фармацевтике, косметике и других областях, связанных с биологией и медициной, где требуется получение нановзвесей нерастворимых (или труднорастворимых) веществ. Наверняка оно позволит значительно продвинуть вперёд использование нанотехнологий в соответствующих областях знаний и биомедицинской практики…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1401" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1668" EndNode="1865">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="897" EndNode="908">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2244" EndNode="2278">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1155" EndNode="1167">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2064" EndNode="2095">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="779" EndNode="789">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2143" EndNode="2183">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="1668" EndNode="1865">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
