<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Телевизоры нового поколения появятся в ЕкатеринбургеС помощью лазера и трех миниатюрных кристаллов можно будет создать на экране идеальную по четкости картинкуВладимир Шур Легко заметить, что здесь никакого излучения не видно – это излучение инфракрасное, невидимое. Однако если поставить наш элемент, то, проходя через него, излучение превращается в очень яркий зеленый свет. 
Это не фокус, а обыкновенная физика, правда, для того, чтобы инфракрасный лазер стал видимым, недостаточно обычной призмы. Нужен особый кристалл, который собирают буквально из отдельных атомов. Это именно то, что сегодня принято называть модным словом «нанотехнология». Аналогично можно получить еще два цвета – синий и красный. Уральские ученые в шаге от создания кинескопа нового поколения. С помощью лазера и трех миниатюрных кристаллов можно будет создать на экране идеальную по четкости картинку.
<Node id="880"/>Владимир Шур<Node id="892"/>, заведующий лабораторией сегнетоэлектриков Института физики и прикладной математики УГУ:
 
«Если сделать источники, о которых сейчас идет речь, они оказываются конкурентоспособными с современными телевизорами – ЖК-телевизорами и плазменными панелями. А, учитывая, что их эксплуатационные характеристики значительно лучше, чем у других, считается, что они будут очень успешны на рынке».
 
Иностранные ученые пытались создать подобный элемент еще в <Node id="1340"/>80-х годах прошлого века<Node id="1364"/>, однако, тогда все остановилось на уровне чертежей и разработок. На Западе не хватало специалистов должного уровня.
Иван Баторин – главная надежда старожилов лаборатории. <Node id="1536"/>Четыре года назад<Node id="1553"/> <Node id="1554"/>он<Node id="1556"/> получил диплом и уже успел защитить кандидатскую диссертацию. <Node id="1619"/>Неделю назад<Node id="1631"/> Ивана в очередной раз пригласили работать в Европу, и он в очередной раз отказался.
Иван Баторин<Node id="1728"/>,<Node id="1729"/> кандидат физико-математических наук, старший научный сотрудник лаборатории сегнетоэлектриков Института физики и прикладной математики УГУ:
 
«Касательно науки, у нас лавинообразный рост финансирования, рост возможностей для тех, кто активно работает. И именно адресная поддержка. И в том числе, огромные возможности для молодых ученых».
 
Только в <Node id="2078"/>нынешнем году<Node id="2091"/> лаборатория Уральского государственного университета получила <Node id="2154"/>более трехсот миллионов рублей<Node id="2184"/> – это государственные гранты на инновации, а также средства президентской программы по развитию нанотехнологий. В данной разработке заинтересованы российские производители электроники. Изготовление такого элемента не слишком затратно, а значит, цена телевизора будущего окажется вполне приемлемой.
<Node id="2483"/>http://beta.tvc.ru<Node id="2501"/>/ShowNews.aspx?…Да, одними сегнетоэлектриками сыт не будешь. Нужно создавать нечто «практическое», нужное людям… Именно такой «нужной вещью» и станет телевизор нового поколения, если уральцам посчастливится создать его. Пожелаем же им успехов на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1619" EndNode="1631">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1340" EndNode="1364">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1554" EndNode="1556">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="1728" EndNode="1729">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">сотрудник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1536" EndNode="1553">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="1728" EndNode="1729">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2078" EndNode="2091">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="880" EndNode="892">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2483" EndNode="2501">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="2154" EndNode="2184">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
