<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Метаматериалы<Node id="15"/>
представляют собой искусственные композитные материалы, созданные руками человека
и обладающие множеством, казалось бы, удивительных свойств (например,
отрицательным коэффициентом преломления света). Большинство фотонных
<Node id="237"/>метаматериалов<Node id="251"/> изготавливаются с помощью электронно-лучевой <Node id="297"/>литографии<Node id="307"/> и
испарения металлических плёнок,  которые приводят
к образованию двумерных структур. Однако метод нанесения 4, 5 и более слоёв
может быть использован для создания трёхмерных структур. 
 Авторы работы предложили использовать метод непосредственного формирования рисунка лазерным
лучом на поверхности фоторезистивного материала с последующим осаждением из
газовой фазы атомов серебра и образования тонкой плёнки серебра на поверхности «подложки».
Учёные выбрали для своих опытов серебро, так как тонкие пёнки Ag обладают
высокой проводимостью при постоянной токе и наименьшими потерями  при частотах электромагнитных волн оптического
диапазона. Учёным удалось создать одномерный массив из резонаторов типа «разрезное
кольцо» (рис.1, 2) и исследовать некоторые оптические свойства (рис.3, 4). 
 Теоретический расчёт позволил
подтвердить экспериментальные данные (рис.3). Небольшие различия между
теоретическими и экспериментальными данными учёные объясняют экспериментальными
погрешностями и не идеальностью условий. 
 В упрощенном виде уравнения
<Node id="1353"/>Максвелла<Node id="1362"/> могут быть записаны так, как представлено на рисунке 5. ε в элементах
главной диагонали матрицы описывает возбуждение электрических диполей
электрической компонентой падающей электромагнитной волны, а μ – возбуждение магнитных
диполей магнитной компонентой. Бианизотропный параметр ξ, стоящей на не
диагональных элементах матрицы описывает возбуждение магнитных диполей
электрической компонентой набегающей электромагнитной волны и наоборот. Потери
в математериалах (рис.4) описываются отношением реальной и мнимой частей коэффициента
преломления (n). Это отношение достигает в максимуме 5.  
 Учёные уверены, что их дальнейшие исследования
в этой области подстегнут разработку некоторой теоретической базы для
дальнейшего исследования подобного рода материалов в трёхмерном пространстве.
Они надеются, что созданный ими подход для быстрого создания фотонных
<Node id="2222"/>метаматериалов<Node id="2236"/> в скором будущем станет наиболее простым и успешным методом. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Метаматериал" StartNode="2" EndNode="15">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Метаматериал" StartNode="2222" EndNode="2236">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Метаматериал" StartNode="237" EndNode="251">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Литография" StartNode="297" EndNode="307">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1353" EndNode="1362">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Максвелл</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
