<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАУЧНО-ПРАКТИЧЕСКАЯ КОНФЕРЕНЦИЯ «ИНТЕЛЛЕКТУАЛЬНАЯ СОБСТВЕННОСТЬ И РАЗВИТИЕ ИННОВАЦИОННОГО БИЗНЕСА»<Node id="98"/>28 мая 2008 года<Node id="114"/> в 11.00 в Московском физико-техническом институте (государственном университете) (МФТИ) по адресу: Московская область, город Долгопрудный, Институтский переулок, д. 9, МФТИ, Главный корпус, Концертный зал, состоится научно-практическая конференция «Интеллектуальная собственность и развитие инновационного бизнеса», приуроченная к празднованию <Node id="459"/>Дня<Node id="462"/> предпринимателя Московской области.
Московский физико-технический институт (государственный университет)Организаторами конференции выступили Республиканский НИИ интеллектуальной собственности (РНИИИС), Московский физико-технический институт (государственный университет) (МФТИ), Муниципальный фонд поддержки предпринимательства и инновационной деятельности города Долгопрудный при поддержке Инновационной палаты города Долгопрудный.
 К участию в конференции приглашены представители Министерства юстиции РФ, Министерства экономического развития РФ, Федеральной службы по интеллектуальной собственности, патентам и товарным знакам, Высшего Арбитражного Суда РФ, Торгово-Промышленной Палаты РФ, Российского государственного института интеллектуальной собственности, Правительства Москвы и Московской области, Администрации города Долгопрудный, известные ученые, представители венчурных фондов и инновационных компаний, государственных корпораций «Российские нанотехнологии» и «Ростехнологии», студенты и аспиранты МФТИ. Основными целями конференции являются: привлечение внимания власти на федеральном, региональном и муниципальном уровне к проблемам вовлечения в хозяйственный оборот интеллектуальной собственности научно-исследовательских организаций и вузов РФ, создание условий перехода к инновационной экономике через формирование цивилизованного рынка интеллектуальной собственности и объединение усилий власти, науки и бизнеса на муниципальном и региональном уровнях, содействие развитию инновационной политики города Долгопрудный по реализации его научного и интеллектуального потенциала, развитие деловых контактов между МФТИ, организациями, предприятиями и предпринимателями города Долгопрудный, вовлеченными в оборот интеллектуальной собственности. На конференции будут рассматриваться вопросы по разработке первоочередных мер обеспечения инновационной активности власти, науки и бизнеса с целью вовлечения студентов, аспирантов и преподавателей МФТИ в работу по коммерциализации результатов научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ (НИОКР) и создания инновационных старт-ап компаний, способных разрабатывать конкурентоспособную наукоемкую продукцию с использованием интеллектуальной собственности.

В рамках конференции для гостей и участников будет организовано посещение учебно-образовательного центра «Нанотехнологии», учебно-научной лаборатории «ЯМР-спектроскопия высокого разрешения», учебно-научной лаборатории «Высокопроизводительный вычислительный кластер МФТИ», учебно-научной лаборатории биомедицинского материаловедения, созданных в результате выполнения инновационной образовательной программы МФТИ «Наукоемкие технологии и экономика инноваций».

После посещения центров и лабораторий МФТИ гости и участники конференции приглашаются на «День открытых дверей» в бизнес-инкубатор Муниципального фонда поддержки предпринимательства и инновационной деятельности города Долгопрудный, где будут показаны презентации инновационных предприятий, размещенных в бизнес-инкубаторе.
По результатам конференции будет подписано соглашение о долгосрочном сотрудничестве в области интеллектуальной собственности между МФТИ, РНИИИС, Администрацией города Долгопрудный.
<Node id="3651"/>http://www.press-release.ru/…39a8b0efeb7/Московский<Node id="3702"/> физико-технический институт (государственный <Node id="3748"/>университет)http://www.mipt.ru/Факультет<Node id="3788"/> нанотехнологий и информатики (ФНТИ) <Node id="3825"/>МФТИhttp://www.fnti.kiae.ru/www.htmХорошее<Node id="3867"/> дело: создание условий перехода к инновационной экономике через формирование цивилизованного рынка интеллектуальной собственности и объединение усилий власти, науки и бизнеса на муниципальном и региональном уровнях. Особенно это актуально для Московской области, где сосредоточен огромный научно-технический и академический потенциал. Желаем успехов работе конференции и её участникам!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="459" EndNode="462">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3651" EndNode="3702">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="98" EndNode="114">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3748" EndNode="3788">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="3825" EndNode="3867">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
