<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
При исследовании <Node id="19"/>наноматериалов<Node id="33"/>, которые планируется использовать в медицинских целях, важно выяснить, как они будут "путешествовать" по организму и где аккумулироваться. Такие исследования, конечно же, проводятся, однако систематический, комплексный подход к решению данных проблем до сих пор не выработан окончательно. Группой биологов и онкологов из США недавно показано, что накопление органом искусственных <Node id="414"/>наночастиц<Node id="424"/> зависит от их заряда и размера. Так, Мохамедом Каном (Mohamed Khan Nanomedicine doi: 10.1016/j.nano.2007.09.001 (2007)) и <Node id="547"/>его<Node id="550"/> коллегами были синтезированы, охарактеризованы и впоследствии введены в лабораторных мышей 5 различных композитов золота с размерами частиц от 5 до 22 нанометров, которые несли либо положительный, либо отрицательный заряд, или не были заряжены вовсе. В различные временные интервалы были проанализированы и сравнены результаты накопления частиц в органах, крови и экскрементах у животных подопытных групп. В результате выяснилось, что маленькие положительно заряженные <Node id="1020"/>наночастицы<Node id="1031"/> концентрировались преимущественно в почках, тогда как бОльшие оказывались локализованными в печени, легких, селезенке и сердце. 
 
Таким образом, в отсутствие механизма целевой ("векторной") доставки частиц (в частности, с использованием антител, магнитного поля и т.д.) важно принимать во внимание предпочтительность накопления частиц в различных тканях и органах в зависимости от их размера и заряда поверхности. 
 
Помимо этого авторы отмечают, что при синтезе новых частиц, так или иначе попадающих в организм, не стоит полагаться на результаты предыдущих работ; целесообразнее действовать эмпирически, т.к. закономерности аккумулирования до сих пор остаются выясненными далеко не до конца . 
 
 Ai Lin Chun 
Biodistribution: Prospecting for gold. Nature Nanotechnology  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="19" EndNode="33">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1020" EndNode="1031">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="547" EndNode="550">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="414" EndNode="424">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
