<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Фотодинамическая терапия (PDT) и магниторезонансная томография (MRI) широко применяются в лабораторных исследованиях и клинической практике для диагностики и лечения раковых опухолей. В этих двух подходах необходимо введение в организм некоторых специальных веществ: в случае PDT это красители (сенсибилизаторы), которые вызывают формирование активных форм кислорода в ответ на облучение светом; для MRI необходимы контрастирующие агенты, такие, как суперпарамагнитные частицы оксида железа. Кроме того, красители для PDT часто бывают токсичны для клеток сами по себе; в этом случае их заключают в  частицы из биосовместимого материала, например, диоксида кремния. 
 
Тайваньские ученые задались вопросом: почему бы не сконструировать универсальные частицы, пригодные как для магниторезонансной томографии, так и для фотодинамической терапии? Проблема состоит в том, что обычно  <Node id="881"/>наночастицы<Node id="892"/>  гасят люминесценцию красителя для PDT и, видимо, его способность генерировать активные формы кислорода. Исследователи показали, что в случае использования комплексов иридия(III) такого гашения не происходит. При этом сферические суперпарамагнитные частицы оксида железа размером 12 нм были покрыты диоксидом кремния (получились частицы диаметра 55 нм), в порах которого находилось комплексное соединение иридия(III) [Ir-(piq)2(ppTES)]-((EtO)3Si) (рисунки 1, 2). Такие частицы сохранили и магнитные свойства, и способность к люминесценции (рисунок 3). 
 
Исследователи рассмотрели действие этих многофункциональных частиц на клетки карциномы шейки матки человека, HeLa. Клетки послушно накапливали <Node id="1591"/>наночастицы<Node id="1602"/> (рисунок 4), которые, похоже, сами по себе оказались нетоксичны: безо всяких прочих воздействий выживало <Node id="1708"/>около 100%<Node id="1718"/> клеток, как и в необработанном <Node id="1750"/>наночастицами<Node id="1763"/> контроле. 
 
Авторы показали, что частицы пригодны для MRI, PDT и в качестве флуоресцентного красителя (рисунки 4, 5, 6). В планах на будущее – повысить стабильность этих замечательных композитных <Node id="1961"/>наночастиц<Node id="1971"/> в растворах с высокой ионной силой, а также улучшить накопление частиц в клетках. 
 
Работа «Iridium-Complex-Functionalized Fe3O4/SiO2 Core/Shell Nanoparticles: A Facile Three-in-One System in Magnetic Resonance Imaging, Luminescence Imaging, and Photodynamic Therapy» опубликована в журнале Small (DOI: 10.1002/smll.200700283). 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1591" EndNode="1602">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="881" EndNode="892">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1961" EndNode="1971">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1750" EndNode="1763">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1708" EndNode="1718">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
