<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Изобретение стекла, которое может гнуться, уже само по себе кажется чем-то необычным. А вот гнущееся стекло, которое сделали специалисты из института физики Китайской академии наук (Institute of Physics) под руководством профессора Вэй Хуа Вана (Wei Hua Wang), к тому же представляет собой металлический сплав.
 
Разработкой сверхтонких металлических стёкол исследователи занимаются уже давно. Значительный прорыв в этой области был сделан <Node id="442"/>около 10 лет назад<Node id="460"/>, когда учёные научились выращивать такие материалы в виде тонких пластин. Область применения этих разработок оказалась очень широкой. Впрочем, у гибких стёкол есть существенный недостаток – высокая хрупкость.
 
Ранее для улучшения механических характеристик учёные добавляли специальные <Node id="748"/>наночастицы<Node id="759"/> в состав таких стёкол. Трещина, образовывавшаяся в таких материалах, распространялась до точки "встречи" с <Node id="867"/>наночастицей<Node id="879"/>, на которой и останавливалась.
 
Подробные материалы оказывались довольно дорогостоящими, поэтому профессор Ван и его коллеги решили заняться поиском более простого решения.
 
В результате серии экспериментов они смогли сделать стекло из сплава, созданного из циркония, алюминия, меди и никеля. Особенность получившегося материала в том, что в его структуре распределены зоны, состоящие из твёрдых и плотных областей, окружённых мягкими и менее плотными.
 
Из-за этого при изгибе не возникает большой трещины, а появляется множество мелких трещинок. Благодаря им сила, приложенная к изделию из такого стекла, распределяется равномерно по сечению изделия. Как утверждают исследователи, это свойство делает данный материал более гибким по сравнению с другими существующими аналогами.
 
О том, как делалось новое металлическое стекло и какими свойствами оно обладает, учёные в подробностях написали в статье, опубликованной в Science.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="442" EndNode="460">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="867" EndNode="879">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="748" EndNode="759">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
