<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Физики из группы <Node id="18"/>наноструктурированных материалов<Node id="50"/> Исследовательского института нанотехнологии Национального института развитой науки и технологии (AIST), Япония, используя простой гидротермический метод, успешно синтезировали <Node id="227"/>нанотрубки<Node id="237"/> из WO3. <Node id="246"/>Нанотрубки<Node id="256"/> состоят из аггрегированных кристаллитов и имеют <Node id="305"/>нанопористую структуру<Node id="327"/>, в том числе с четко выраженными нанометровыми порами на стенках. Такая структура означает, что <Node id="424"/>нанотрубки<Node id="434"/> имеют очень большую площадь поверхности, предполагая высокую фотокаталитическую активность..[intro]

Полученные <Node id="547"/>нанотрубки<Node id="557"/> с платиновым катализатором, будучи использованы в процессе декомпозиции ацетальдегида в газовой фазе, демонстрируют фотокаталитическую активность под влиянием видимого излучения, которая в восемь раз превышает таковую для традиционно применяемого оксида титана, легированного азотом. Эта комбинация также в три раза более эффективна, чем традиционный оксид вольфрама с платиновым катализатором.

Поскольку процессы гидротермического синтеза являются весьма производительными и недорогими, то предполагается, что новый фотокатализатор будет коммерчески оправдан при изготовлении безопасных конструкционных материалов для внутренней отделки. Одной из фунций таких материалов может стать разложение опасных летучих органических соединений для очистки помещений, где незначительно влияние ультрафиолетового излучения.

Результаты исследований были опубликованы в статье «Nanoporous-Walled Tungsten Oxide Nanotubes as Highly Active Visible-Light-Driven Photocatalysts» в журнале Angewandte Chemie–International Edition, Volume 120, Issue 37, September 1, 2008, Pages: 7159–7163.

На рисунке 1 приведены микрофотографии WO3 <Node id="1676"/>нанотрубок<Node id="1686"/>, синтезированных японскими учеными, снятые с помощью сканирующего электронного микроскопа. Каждая из <Node id="1788"/>нанотрубок<Node id="1798"/> состоит из скоплений кристаллов, каждый размером порядка 100 нм или менее, и имеет пористую структуру с большим количеством мелких пор размером порядка нескольких десятков нм на стенках трубок.

При длине полученных <Node id="2015"/>нанотрубок<Node id="2025"/> порядка 2–20 мкм, их внешние диаметры находятся в диапазоне 300–1000 нм. Такие <Node id="2105"/>нанотрубки<Node id="2115"/> могут быть легко и с большим выходом синтезированы при нагревании изначальных материалов и растворителя в запаянном контейнере. В данной работе высокопроизводительный процесс был разработан после того, как ученые сделали открытие, что добавка мочевины к реагентам во время гидротермической реакции способствует образованию <Node id="2439"/>нанотрубок<Node id="2449"/>.

Процесс декомпозиции ацетальдегида в газовой фазе был применен для тестирования <Node id="2532"/>нанотрубок<Node id="2542"/>; мелкие частицы платины были добавлены на поверхность <Node id="2597"/>нанотрубок<Node id="2607"/>, которые играли роль химического катализатора. Облучение видимым светом длиной волны 400 нм или длиннее инициировало существенное уменьшение концентрации ацетальдегида и одновременную генерацию двуокиси углерода (CO2), как продукта декомпозиции, демонстрируя фотокатализ, вызванный облучением излучением в видимой области спектра.

На рисунке 2 показан график скорости генерации диоксида углерода в зависимости от интенсивности облучения видимым излучением. Количество вновь образовавшихся <Node id="3098"/>нанотрубок<Node id="3108"/> WO3 (2–4) примерно в 8 раз превышает такой же показатель для традиционного процесса образования N-легированного TiO2 (2–2). При сравнении с коммерческим процессом, в котором используется мелко гранулированный WO3 с участием платинового химического катализатора, <Node id="3371"/>нанотрубки<Node id="3381"/> оксида вольфрама (2–3) показали более чем трехкратное увеличение производительности фотокатализа.

Было также подтверждено, что <Node id="3510"/>нанотрубки<Node id="3520"/> оксода вольфрама в процессе декомпозиции способствуют полному разложению ацетальдегида при облучении.

Столь высокая каталитическая активность <Node id="3664"/>нанотрубок<Node id="3674"/> из оксида вольфрама в основном объясняется их высокопористой структурой, которая создает исключительно большую площадь поверхности, участвующей в реакции. В ближайшее время специалисты AIST планирует провести исследования с целью повышения этой активности путем введения катализатора на обе стенки <Node id="3973"/>нанотрубки<Node id="3983"/> – и внешнюю и внутреннюю. Следующим шагом будет производство тонких пленок содержащих вольфрамовые <Node id="4083"/>нанотрубки<Node id="4093"/> для возможных применений в качестве покрытий.
AIST Japan</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="2015" EndNode="2025">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="2532" EndNode="2542">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="246" EndNode="256">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="18" EndNode="50">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="2439" EndNode="2449">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="3510" EndNode="3520">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="3098" EndNode="3108">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2105" EndNode="2115">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="424" EndNode="434">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="547" EndNode="557">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1788" EndNode="1798">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="3973" EndNode="3983">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="2597" EndNode="2607">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="4083" EndNode="4093">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="1676" EndNode="1686">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="227" EndNode="237">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="3664" EndNode="3674">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="3371" EndNode="3381">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанопористая+поверхность" StartNode="305" EndNode="327">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
