<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«НАНОСЕРТИФИКА» объявила о начале своей работыОб этом <Node id="54"/>22 октября<Node id="64"/> в ходе пресс-конференции заявил директор департамента стандартизации, метрологии и сертификации продукции наноиндустрии Государственной корпорации нанотехнологий (РОСНАНО) Юрий Ткачук. По <Node id="253"/>его<Node id="256"/> словам, система сертификации «НАНОСЕРТИФИКА» создана в рамках Госкорпорации РОСНАНО и будет участвовать в сертификации продукции, создаваемой в рамках инвестиционных проектов. Кроме того, она готова оценивать и подтверждать соответствие для всех других видов продукции наноиндустрии, реализуемой в России.
Система «НАНОСЕРТИФИКА» создана в целях защиты потребителей от недоброкачественной продукции российского и зарубежного производства, обеспечения необходимого качества и безопасности создаваемых <Node id="757"/>наноматериалов<Node id="771"/>, нанотехнологий и продукции с использованием <Node id="817"/>наноматериалов<Node id="831"/>.

В соответствии с заявленными целями, в качестве основного объекта деятельности «НАНОСЕРТИФИКА» рассматривает отечественную и зарубежную продукцию наноиндустрии и ее соответствие требованиям технических регламентов, стандартов, сводов правил или иных документов, что может быть подтверждено при сертификации. Наряду с этим, объектами сертификации являются технологии наноиндустрии, системы менеджмента качества предприятий, системы экологического менеджмента, а также системы охраны труда и предупреждения профессиональных заболеваний.
 <Node id="1370"/>Как отметил Юрий Ткачук, система «НАНОСЕРТИФИКА» самостоятельна и открыта для участия в ней предприятий и организаций, независимо от их формы собственности и принадлежности<Node id="1542"/>. <Node id="1544"/>http://www.arms-expo.ru/…5049049.htmlТкачук<Node id="1587"/> Юрий Григорьевич, директор департамента стандартизации, метрологии и сертификации продукции наноиндустрии
«Успешно конкурировать на рынке продукции наноиндустрии могут структуры, уделяющие должное внимание вопросам стандартизации, обеспечения единства и достоверности измерений, оценки соответствия и безопасности».
<Node id="1904"/>http://www.rusnano.com/Rubric.aspx?…Ну<Node id="1942"/> вот, вступило в строй ещё одно необходимое звено для развёртывания полномасштабного производства и профессиональной оценки продукции отечественной (и зарубежной) наноиндустрии. И это – здорово! Поздравляем РОСНАНО и всех нас и желаем успехов и новых свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1544" EndNode="1587">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1904" EndNode="1942">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="253" EndNode="256">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="817" EndNode="831">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1370" EndNode="1542">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="54" EndNode="64">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="757" EndNode="771">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="1370" EndNode="1542">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
