<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>СОЗДАНИЕ ТЕХНОЛОГИИ УПРАВЛЯЕМОГО СИНТЕЗА НОВЫХ ТИТАНАТОВ КАЛИЯ РАЗЛИЧНОГО ФУНКЦИОНАЛЬНОГО НАЗНАЧЕНИЯ С ЗАДАННЫМИ СВОЙСТВАМИОсновное направление работ в данной области связано с созданием композитов с волокнистым, слоистым и тонкодисперсным упрочнением, в том числе с частицами нано-уровня, которые обеспечат повышение физико-механических и специальных физико-химических свойств материалов. Использование подобных композиционных материалов позволяет создать современную конкурентоспособную технику нового поколения.
Важным направлением в области создания новых композиционных материалов является разработка высококачественных керамических порошков, используемых в качестве армирующих и/или функциональных наполнителей композитов, в том числе ультра- и нанодисперсных порошков, со стабильным химическим, фазовым и гранулометрическим составом, а также – разработка высокопроизводительных, безопасных и экологически чистых технологий синтеза подобных материалов.

Особый интерес представляют порошкообразные наполнители, представляющие собой <Node id="1038"/>нановолокна<Node id="1049"/> (вискерсы), а также материалы-прекурсоры, образующие армирующие волокна при термической обработке сырьевых смесей (компактов) в процессе производства композита (металл-матричные, стекло-матричные и керамические композиционные материалы и покрытия).
 Основной проблемой при производстве керамических наполнителей, имеющих высокие механические свойства и волокнистую структуру является их высокая стоимость. Альтернативой подобным наполнителям являются титанаты калия, имеющие более низкую стоимость по сравнению с нитридами, карбидами и боридами различных металлов, однако, существующие технологии их производства представляют собой довольно сложные технологические процессы, часто сопровождающиеся образованием большого количества побочных продуктов и отходов (щелочных растворов), требующих утилизации.  С другой стороны, нановолокнистые порошкообразные материалы склонны к пылению и обладают канцерогенным действием, что создает дополнительные проблемы при защите здоровья технического персонала, участвующего в процессе их промышленного синтеза и производства изделий на их основе. Авторами проекта разработан и запантентован ряд новых, простых и относительно дешевых технологических процессов, позволяющих синтезировать титанаты калия имеющие структуру и свойства, подобные известным продуктам этого типа, представленным на мировом рынке, а также – новых видов титанатов калия, имеющих оригинальные структуру и свойства, среди которых важным является их безопасность для здоровья производственного персонала.
 Результатом реализации данного проекта станет технология промышленного производства новых видов титанатов калия с регулируемыми химическим составом (тетратитанат калия, гексатитанат калия и их промежуточные формы) и структурой (аморфные и слабокристаллические порошки; слоистые кристаллы: волокнистые кристаллы и вискерсы имеющие регулируемое соотношение длина/диаметр). В России, в <Node id="2947"/>настоящее время<Node id="2962"/> отсутствуют предприятия, производящие титанаты калия. Для покрытия потребности в них используются волокнистые титанаты калия, производимые в Китае.
 
Потенциальными потребителями производимых титанатов калия будут предприятия различных отраслей промышленности, в частности, работающие в следующих областях:
  Производство огеупорных материалов. Производство теплоизоляционных материалов. Производство деталей для автомобилестроения (тормозных колодки и диски, блоки цилиндров двигателей внутреннего сгорания). Производство керамических адсорбентов и сепараторов. Поизводство теплозащитных и огнезащитных красок и покрытий. Производство деталей для машиностроения (подшипники, пары скольжения, пары вращения). Производство высококачественной бумаги. Производство полимер-матричных композитов различного назначения.  В результате реализации проекта будет создано опытно-промышленное производство новых видов титаната калия с регулируемыми структурой и свойствами проектной мощностью около 40 т/<Node id="3955"/>год<Node id="3958"/>.
 Предпосылками для успешной реализации проекта являются: наличие запатентованных способов получения кристаллических и аморфных титанатов калия в виде порошков с регулируемым химическим составом и геометрическими характеристиками частиц; наличие производственных площадей для размещения опытно-промышленного технологического оборудования с полным обеспечением всеми видами энергоносителей; наличие у заявителей проекта высококвалифицированных научных и производственных кадров; наличие у авторов проекта опыта по проведению научно-исследовательских и опытно-конструкторских работ, а также по реализации инновационных проектов в области материаловедения. Гороховский А.В., д.х.н., профессор СГТУ
Палагин А.И., директор ООО «<Node id="4682"/>Нанокомпозит<Node id="4694"/>»
<Node id="4696"/>http://www.sartpp.ru/nano1.phpТоргово-промышленная<Node id="4746"/> палата Саратовской области
410078, РОССИЯ, г. Саратов, ул. Университетская, 28
<Node id="4826"/>http://sartpp.ru/cont.phpСаратовский<Node id="4862"/> государственный технический <Node id="4891"/>университетhttp://www.sstu.ru/Судя<Node id="4925"/> по всему, неплохой проект и обещает немалые выгоды. И, по-моему, вполне заслуживает внимания потенциальных инвесторов… Налетай, ребята! Кто вперёд?.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="4826" EndNode="4862">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="4696" EndNode="4746">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанокомпозит" StartNode="4682" EndNode="4694">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2947" EndNode="2962">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="4891" EndNode="4925">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нановолокно" StartNode="1038" EndNode="1049">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3955" EndNode="3958">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
