<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>А на чем Россия полетит в космос завтра?Создание современных ракет-носителей признано сегодня одним из важнейших государственных приоритетов России. Какие здесь перспективы? Где та ракета, которой мы удивим мир? Где грань космических секретов? Об этом корреспондент «РГ» беседует с генеральным директором ГКНПЦ им. Хруничева Владимиром Нестеровым<Node id="346"/>.<Node id="347"/>
В сухом остаткеРоссийская газета: Владимир Евгеньевич, когда <Node id="409"/>семь лет назад<Node id="423"/> прошел первый запуск «Протона-М», практически все сошлись во мнении: эта ракета вне конкуренции, демонстрирует высочайший уровень российских космических технологий. Сегодня можно это повторить?
Владимир Нестеров: С точки зрения надежности, если посмотреть по количеству запусков «Протонов» и если отбросить первую часть этих пусков, где мы занимались летными испытаниями и приводили новую ракету-носитель «в чувство», то, действительно, <Node id="861"/>он<Node id="863"/> стал одним из лидеров. В свое время я курировал космические ракетные комплексы и космодромы. Поэтому знаю достаточно хорошо всю нашу номенклатуру ракет-носителей и могу говорить достаточно объективно. Довольно удачные схемно-технические решения, заложенные нашими предшественниками в конструкцию «Протона», развиты и доработаны. И что очень важно: значительно улучшены эксплуатационные характеристики, повышена экологическая безопасность носителя.
РГ: То есть разработчики, и вы в том числе, не случайно получили недавно премию правительства за «Протон-М»?
Нестеров: Ну, судить не мне.
РГ: А сколько груза может брать «Протон»?Нестеров: Грузоподъемность ракеты на низкую орбиту не очень сильно определяет ее рыночные характеристики. Очень важна грузоподъемность на геопереходные и геостационарную орбиты: на которые выводятся спутники связи и телекоммуникации. Для них удалось увеличить грузоподъемность «Протона-М» более чем на тонну.
РГ: Но ведь ракета продолжает летать на ядовитом гептиле, о котором так много говорят. Дескать, он сильно заражает территорию, на которую падают отработанные ступени?
Нестеров: Такая ситуация в большей степени характерна для предыдущей модификации «Протона» – «Протона-К». За счет более совершенной системы управления значительно уменьшены размеры районов падения отделяющихся частей ракеты. А гибкое управление траекторией полета позволило практически полностью вырабатывать токсичные компоненты топлива на активном участке.

Те незначительные количества гептила, остающиеся в баках в момент разделения ступеней, сбрасываются в разряженную атмосферу на высотах 60–70 километров, где разлагаются жестким ультрафиолетовым излучением Солнца.

Сейчас для «Протона-М» речь идет не о тоннах токсичных компонентов топлива, попадающих на землю, а о десятках килограммов. Вторая же ступень попадает в районы падения практически полностью сухой.
РГ: А как же алтайские проблемы с загрязнением от падающих частей ракет?
Нестеров: Далеко не всегда подобные инциденты связаны с пусками «Протона». Поэтому мы каждый раз проводим детальное расследование подобных сообщений. К примеру, в <Node id="2973"/>тот день<Node id="2981"/>, когда был найден последний осколок, о котором много писалось в прессе, у нас пуска не было.
РГ: При всей надежности ракет без аварий все-таки не обходится?
Нестеров: Приведу статистику. Всего, начиная <Node id="3184"/>с 1965 года<Node id="3195"/>, «Протон» стартовал 334 раза. Из них 40 неудачных пусков. Так вот из всех аварий на саму ракету приходится 24, а 16 аварий – по причине разгонных блоков. Из этих 16 – 2 приходятся на наш разгонный блок «Бриз-М», остальные – на разгонный блок «ДМ», которые изготавливает не наше предприятие.
РГ: А как вы объясните два ЧП с «Бризом-М», когда в <Node id="3539"/>2006 году<Node id="3548"/> был потерян арабский спутник, а в <Node id="3583"/>прошлом месяце<Node id="3597"/> американский спутник не вышел на заданную орбиту?
Нестеров: Сейчас по последней неудаче работает комиссия. Судя по телеметрической информации, которую можно уже прокомментировать, причины разные. Хотел бы отметить, что <Node id="3817"/>до 2006 года<Node id="3829"/> мы <Node id="3833"/>четыре года<Node id="3844"/> летали без аварий. Был еще очень интересный момент, когда <Node id="3903"/>два с половиной года<Node id="3923"/> вообще ни одна российская ракета-носитель не падала. Эти показатели одни из лучших в мире.
Могу назвать цифры. <Node id="4035"/>С 1993 по 2007 год<Node id="4053"/> средний уровень отказов средств выведения космических аппаратов (ракеты-носители, разгонные блоки) российского и украинского производства составил <Node id="4201"/>6,0 процента<Node id="4213"/>. В этот же период американские средства выведения отказывали в <Node id="4277"/>5,9 процента<Node id="4289"/> случаях, для европейских ракет-носителей этот показатель составил <Node id="4356"/>4,8 процента<Node id="4368"/>, для китайских – 7,4, для японских – 17,2, для индийских – 17,6. Следует сделать поправку и на то, что по количеству пусков средств выведения Россия значительно опережает страны Евросоюза. Если в среднем за <Node id="4576"/>последние 15 лет<Node id="4592"/> Россия делала по 30 пусков ежегодно, то страны Европы – по 8. Что, естественно, тоже сказывается на показателях.
РГ: А как расценивают неприятности зарубежные заказчики?
Нестеров: Естественно, счастливых лиц при этом я не видел. Но заказчики тоже отлично знают мировую статистику. Не случайно «Протон» уже принес отрасли и стране <Node id="4923"/>около 3,5 миллиарда долларов<Node id="4951"/>. И на сумму примерно в 1,5 миллиарда заключены контракты. Это не мало.
На чем доберемся до МарсаРГ: Владимир Евгеньевич, а где та ракета, которой мы удивим мир?
Нестеров: Наша страна умеет делать очень хорошие ракеты. Наверное, здесь мы пока опережаем всех. Но первичной остается задача: что на этой ракете нужно сделать? Для чего она предназначена? Полететь на Луну, Марс? Обследовать планеты Солнечной системы, выйти за ее пределы? А наработки есть.
РГ: Что за наработки?

Нестеров: Нами рассмотрено целое семейство ракет-носителей тяжелого и сверхтяжелого классов, способных решить такого рода уникальные задачи. В том числе и с использованием богатого опыта, полученного при создании сверхтяжелого носителя «Энергия».
РГ: <Node id="5678"/>По мнению академика <Node id="5698"/>Чертока<Node id="5705"/>, <Node id="5707"/>если, допустим, говорить о полетах на Луну, то лучше доработать «Энергию», способную выводить 100 тонн, чем начинать с нуля<Node id="5830"/>.
Нестеров: Мне по жизни повезло: <Node id="5864"/>с 1978 года<Node id="5875"/> я занимался программой «Энергия» с самого начала до запусков. Находился, что называется, не на краю круга, а почти в серединке, где принимались наиболее ответственные решения. Поэтому убежден: у «Энергии» можно сегодня взять определенные конструктивные решения, идеологию. Но все-таки <Node id="6161"/>прошло 20 лет<Node id="6174"/>.
РГ: Появилась информация о том, что будет разрабатываться серия различных модификаций новой сверхтяжелой ракеты от 45 до 175 тонн.
Нестеров: Получим задание – сделаем.
РГ: А на каком топливе будут летать сверхтяжелые ракеты? Правда ли, что рассматривается даже метан?

Нестеров: Выбор компонентов топлива – самостоятельная и очень серьезная задача. Вероятнее всего эти машины будут летать на кислороде-керосине и кислороде-водороде, в зависимости от того, какой вариант будет принят. Метан не отвергается как один из компонентов. Но чтобы начать летать на нем, нужно иметь развитую метановую инфраструктуру. А это большие деньги.
РГ: Многие специалисты связывают будущее российского космоса с ракетой «Ангара», которая будет стартовать с единственного пока российского космодрома Плесецк. Она обеспечит гарантированный и независимый от любых политических и экономических условий доступ на любые орбиты?
Нестеров: И это чрезвычайно важно. Но в чем еще колоссальное преимущество «Ангары»? Создается универсальный космический ракетный комплекс. Прежде всего он позволит выводить на орбиту три класса ракет – легкие, с полезной нагрузкой на низкие орбиты до 3,5 тонны, среднего класса до 14,6 тонны и тяжелого класса до 24,5 тонны. При этом ракеты-носители среднего и тяжелого класса способны доставлять космические аппараты и на геостационарную орбиту.

Здесь применено уникальное инженерное решение: носитель можно будет собирать из одинаковых модулей. Их максимальное количество – пять у тяжелой ракеты, три – у средней, один – у легкой. Причем они будут запускать с одного старта, а не так, как сейчас на Байконуре, где под каждый тип носителя свой старт. То есть за минимальные деньги, одним стартовым комплексом, будут решаться задачи целого космодрома.
РГ: Когда реально может состояться первый старт «Ангары»?
Нестеров: Мы должны обеспечить начало летных испытаний в <Node id="8047"/>2010 году<Node id="8056"/>. <Node id="8058"/>В начале 2011 года<Node id="8076"/> по планам должна быть запущена «Ангара» легкая, а в конце того же <Node id="8143"/>года<Node id="8147"/> – ракета-носитель тяжелого класса «Ангара-5».
РГ: С чем будет конкурировать «Ангара»? Я так понимаю, что она заменит целый ряд наших легких ракет, да, наверное, и западных.
Нестеров: Ну, у Европы легких ракет пока нет. Они сейчас делают «Вегу», которая призвана обеспечить с космодрома Куру запуски всех легких космических аппаратов. Но работы по ней еще ведутся. Сроки называются различные. Что касается американцев, то там по государственному заказу легкая машина не делается. Там она создается на коммерческой основе. Однако опять же, когда полетит – история покажет. Поэтому в основном, конечно, надо сейчас говорить о конкуренции в тяжелом классе. Здесь достойный конкурент – европейская ракета «Ариан-5».
Все в одних рукахРГ: Скажите, а вообще на что сейчас ориентирована мировая космонавтика?
Нестеров: В ракетостроении три принципа. Более надежно, более дешево и максимально удобная эксплуатация.
РГ: А какие под новые ракеты должны разрабатываться материалы?
Нестеров: Далеко не изжили себя такие хорошо проверенные практикой материалы, как алюминий, алюминий-магниевые сплавы. Среди новых материалов мы предполагаем широкое внедрение композиционных структур, позволяющих в целом ряде случаев, наряду с сохранением и даже повышением прочностных характеристик, существенно облегчить конструкцию носителей. Работаем и в области нанотехнологий. В частности, нанесения специальных покрытий на основе <Node id="9553"/>нанопорошков<Node id="9565"/>.
РГ: Какие перспективы открывает создание первого космического холдинга на базе <Node id="9646"/>Центра Хруничева<Node id="9662"/>?
Нестеров: Да, в <Node id="9680"/>феврале<Node id="9687"/> <Node id="9688"/>прошлого года<Node id="9701"/> был подписан указ президента о присоединении к нашему предприятию четырех филиалов – Омского ПО «Полет», Воронежского механического завода, Конструкторского бюро химического машиностроения и Московского предприятия по комплектованию оборудованием «Длина». В таком составе мы собственными силами обеспечим выполнение <Node id="10018"/>более 65 процентов<Node id="10036"/> работ по обеспечению запуска ракеты-носителя «Протон-М» с разгонным блоком «Бриз-М». А не как раньше – 35. Важно, что мы взяли под свой контроль производство наиболее важных и ответственных компонентов ракет-носителей, а именно – двигательных установок.
РГ: Все в одних руках?
Нестеров: Именно. Единая система качества. Единая система производства. И это позволит в <Node id="10403"/>ближайшие годы<Node id="10417"/>, во всяком случае, как я очень рассчитываю, серьезно поднять как вопросы надежности, так и сбалансировать цены.
РГ: Каким вы видите ракетно-космический парк России <Node id="10582"/>через 10 лет<Node id="10594"/>?
Нестеров: Это должны быть максимально унифицированные ракеты-носители с минимальной стоимостью и максимально надежные.
О секретах и не толькоРГ: В последнее время было несколько громких уголовных дел, связанных с нашими учеными и передачей секретных технологий, в том числе и космических. Скажите, как ученый может быть застрахован от такой ситуации, ведь международное сотрудничество набирает обороты?
Нестеров: Скажу так. Если на предприятии налажена система, которая позволяет каждому прекрасно понимать, что такое закрытые сведения, а что – открытые, то никаких вопросов не возникает. Ни одного суда, связанного с <Node id="11214"/>Центром Хруничева<Node id="11231"/>, нет.
РГ: А международными проектами вы занимаетесь активно?
Нестеров: Более чем. Сейчас, например, вместе с Южной Кореей реализуем совместный проект создания ракеты-носителя легкого класса. На самых ранних этапах предконтрактной работы мы выставили жесткие условия, которые сейчас не менее жестко выполняются: об отсутствии какой бы то ни было передачи технологий, нашего ноу-хау. Речь идет только о поставке российской части ракеты-носителя без передачи чертежей, другой документации, оказании помощи в адаптации ракеты-носителя к стартовому комплексу и проведении соответствующих испытаний, включая первые пуски.

Кстати, наши американские партнеры, пользующиеся услугами «Протона» для выведения своих космических аппаратов, ведут себя абсолютно так же: до нас доводится лишь необходимый минимум информации, необходимой для сопряжения космического аппарата с ракетой-носителем.
РГ: Помню, когда космическая отрасль практически не финансировалась, с самых высоких трибун звучало, что Россия превращается в космического извозчика для других стран. Сейчас положение резко изменилось. Однако разговоры насчет «космического извоза» зазвучали вновь. Почему?
Нестеров: Что значит «космический извозчик»? У нас весь космический комплекс делится на две части. Это космические аппараты и средства ведения. И ракеты-носители мы делаем конкурентоспособные. Так почему бы нашей стране тем, что мы делаем лучше всех, не приносить большие финансовые доходы? Россия имеет возможность в высокотехнологичной области занимать лидирующие позиции. Это то, чем надо гордиться.
РГ: Какие проблемы, по вашему мнению, сегодня наиболее острые?
Нестеров: Они стоят и перед отраслью в целом, и перед нашим космическим центром. Это проблема производственно-технологической базы и проблема обеспечения инженерно-техническими и рабочими кадрами.
Сегодня в цехах предприятий отрасли зачастую работают станки, возраст которых превышает <Node id="13138"/>20–25 лет<Node id="13147"/>, а иногда и больше. Усилий самих предприятий, за счет реализации коммерческих и инвестиционных проектов, тут явно недостаточно.
Совершенно однозначно: нужна помощь государства. Особенно это важно применительно к вновь разрабатываемым средствам выведения. А техническое перевооружение, наличие высокопроизводительных станков с программным управлением, многопрофильных обрабатывающих центров позволит резко снизить и дефицит кадров.
РГ: Мне как-то рассказывали, что на одной из космических фирм за рабочим-уникумом, который уже в возрасте, а замены ему нет, даже посылают по утрам машину.
Нестеров: Не исключено. В <Node id="13761"/>Центре Хруничева<Node id="13777"/> средний возраст – <Node id="13796"/>47 лет<Node id="13802"/>. У нас есть новые участки, где задействованы станки последнего поколения, суперпроизводительные. Так вот там работают в основном молодые ребята. Им интересно.
Наталия <Node id="13970"/>Ячменниковаhttp://www.rg.ru/…-rakety.htmlОчень<Node id="14016"/> интересное интервью. Тем более – накануне <Node id="14059"/>Дня<Node id="14062"/> космонавтики. Хотя собственно о нанотехнологиях говорится совсем мало: «Работаем и в области нанотехнологий. В частности, нанесения специальных покрытий на основе <Node id="14226"/>нанопорошков<Node id="14238"/>». В неявной форме говорится и о других применениях: «Среди новых материалов мы предполагаем широкое внедрение композиционных структур, позволяющих в целом ряде случаев, наряду с сохранением и даже повышением прочностных характеристик, существенно облегчить конструкцию носителей». Так или иначе, а уже и в области ракетостроения не обойтись без использования НТ… Кстати, поздравляю всех читателей <Node id="14636"/>с Днём<Node id="14642"/> космонавтики! Новых всем успехов и творческих удач!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="13970" EndNode="14016">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="14636" EndNode="14642">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="8047" EndNode="8056">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="5678" EndNode="5830">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="4356" EndNode="4368">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2973" EndNode="2981">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="4201" EndNode="4213">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3833" EndNode="3844">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="10403" EndNode="10417">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанопорошок" StartNode="14226" EndNode="14238">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3539" EndNode="3548">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="4923" EndNode="4951">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанопорошок" StartNode="9553" EndNode="9565">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="13761" EndNode="13777">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хруничева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="13796" EndNode="13802">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="8143" EndNode="8147">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="409" EndNode="423">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="3539" EndNode="3548">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="4576" EndNode="4592">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="цитаты" StartNode="5707" EndNode="5830">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="4035" EndNode="4053">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="3583" EndNode="3597">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="работает" StartNode="346" EndNode="347">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="сотрудники" StartNode="346" EndNode="347">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="5864" EndNode="5875">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="3903" EndNode="3923">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="13796" EndNode="13802">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="темы" StartNode="5707" EndNode="5830">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="14059" EndNode="14062">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Персона" StartNode="5698" EndNode="5705">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Черток</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="13138" EndNode="13147">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Персона" StartNode="11214" EndNode="11231">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хруничев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="9688" EndNode="9701">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="8058" EndNode="8076">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Процент" StartNode="4277" EndNode="4289">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Дата" StartNode="9680" EndNode="9687">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Процент" StartNode="10018" EndNode="10036">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Год" StartNode="8047" EndNode="8056">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="3184" EndNode="3195">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="9646" EndNode="9662">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хруничев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="6161" EndNode="6174">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="упоминается" StartNode="5678" EndNode="5830">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="высказывания_заявления" StartNode="5678" EndNode="5830">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="10582" EndNode="10594">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Персона" StartNode="861" EndNode="863">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="3817" EndNode="3829">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="автор" StartNode="5678" EndNode="5830">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
