<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россия может стать ведущей нанодержавойУ России есть все предпосылки начать «новый этап развития науки и превратиться в одну из ведущих нанодержав». Такое мнение высказал сегодня директор Российского научного центра «Курчатовский институт», член-корреспондент РАН Михаил Ковальчук на заседании круглого стола в рамках проходящего в Петербурге крупного международного форума «Наука и общество» с участием известных российских ученых и специалистов, а также восьми нобелевских лауреатов из России, Германии, Франции и США.
<Node id="521"/>Ковальчук подчеркнул, что в <Node id="549"/>настоящее время<Node id="564"/> «нанотехнологиями в стране занимаются десятки научных центров»<Node id="627"/>. <Node id="629"/>Это означает, что «отечественная наука из узкоспециальной системно преобразуется в междисциплинарную», – добавил <Node id="742"/>он<Node id="744"/>.
 По его словам, физики, биологи, медики, материаловеды, представители других исследовательских сфер приступают к работе в едином алгоритме, команды ученых заряжены на достижения единой цели, отметил директор РНЦ. Он выразил убеждение, что «в <Node id="988"/>21 веке<Node id="995"/> наука и образование в нашей стране, глобальные проекты будут всецело базироваться на принципах мультидисциплинарности».  
«Эффективного результата в этом направлении можно достичь преимущественно на базе ведущих национальных исследовательских центров». Именно здесь сконцентрирован мощный междисциплинарный кадровый, технологический потенциал, формируются современные приборные комплексы – отметил Ковальчук.
 <Node id="1406"/>http://www.rusnovosti.ru/news/114484/«Эффективного<Node id="1456"/> результата в этом направлении можно достичь преимущественно на базе ведущих национальных исследовательских центров». Именно здесь сконцентрирован мощный междисциплинарный кадровый, технологический потенциал, формируются современные приборные комплексы. Да, предельно понятно, на что намекает уважаемый <Node id="1759"/>Михаил Валентинович<Node id="1778"/>. Не распылять имеющиеся ресурсы, не размазывать их тонким слоем, а сконцентрировать их в мощные армии на ведущих, прорывных направлениях, и именно там добиваться значительных успехов… И тогда, мы верим, наша страна станет ведущей нанодержавой мира…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="549" EndNode="564">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1406" EndNode="1456">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="521" EndNode="627">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Тональность" StartNode="1759" EndNode="1778">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="629" EndNode="744">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="521" EndNode="627">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="629" EndNode="744">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="988" EndNode="995">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="742" EndNode="744">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
