<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Группа исследователей Rice University (Техас, США) обнаружила, что полоска графита толщиной всего в 10 атомов может служить основным элементом для нового типа памяти мини размеров, но огромной емкости.

Результаты исследований опубликованы в интернет-издании журнала Nature Materials (Electronic two-terminal bistable graphitic memories,– Yubao Li, Alexander Sinitskii &amp; James M. Tour,– Nature Materials 7, 966 – 971 (2008). Published online: 16 November 2008 | doi:10.1038/nmat2331). Авторы, работающие под руководством проф. Джеймса Тура (James Tour), описывают твердотельное устройство, которое использует проводящие свойства <Node id="630"/>графена<Node id="637"/> и имеет множество преимуществ по сравнению с существующими устройствами флеш-памяти и им подобными.

Графеновое запоминающее устройство (ЗУ) может увеличить в пять раз объем памяти в двумерной матрице, поскольку одиночные биты могут быть сделаны по размеру меньше 10 нм (сегодня во флеш-памяти используют 45-нанометровые схемные технологии. Кроме того, новые переключатели могут иметь два контакта, а не три, как это сегодня используется в подобных чипах. Двух контактное устройство делает трехмерную память более практичной, поскольку дает возможность послойного наращивания графеновых матриц, что соответственно увеличивает объем памяти с каждым слоем.

Будучи фактически механическим устройством, графеновые чипы практически не будут потреблять энергии для поддержания данных- почти также, как электронные книги (Электронная книга «E-book device» – общее название группы узкоспециализированных компактных устройств, предназначенных для отображения текстовой информации, представленной в электронном виде).
Графеновая память выделяет крайне мало тепла сама по себе и не зависит от изменений температуры внешней среды. Испытания в широком температурном диапазоне – от минус 75 до более, чем плюс 200 градусов <Node id="1848"/>Цельсия<Node id="1855"/> не показали каких-либо изменений функциональности. Это обстоятельство позволяет использовать графеновые ЗУ в непосредственной близости от процессоров, нагревающихся до высоких температур. Поскольку испытания показывают также и устойчивость графеновых ЗУ к радиации, то весьма перспективным становится и их использование в экстремальных условиях.
Дополнительные испытания показали, что графеновые затворы обладают высокой надежностью- после 20 тыс. циклов не обнаружено снижения быстродействия (следует отметить, что быстродействие графеновых устройств в экспериментах было выше, чем лабораторные средства могли замерить, поэтому параметры надежности нуждаются в проверке). Предполагается, что ресурс графеновых ЗУ может быть очень велик.
Очевидным достоинством новых устройств является то, что материал для их изготовления сегодня достаточно широко известен, являясь одной из разновидностей углерода; его можно представить как одну плоскость графита, отделённую от объёмного кристалла.
Предлагаемая технология уже привлекла к себе внимание промышленности. Группа проф. Тура разрабатывает промышленную версию технологии, одним из вариантов которой является химическое напыление в вакууме слоя <Node id="3048"/>графена<Node id="3055"/> на кремниевую или иную подложку. Другой вариант технологии предполагает выращивание графенового слоя прямо на месте.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1848" EndNode="1855">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="630" EndNode="637">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="3048" EndNode="3055">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
