<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Технологии будущего создают ученыеРезультаты фундаментальных и прикладных исследований в целях создания новых веществ и материалов, перспективы расширения сотрудничества в этой области стали темой обсуждения на международной научно-практической конференции «<Node id="258"/>Наноструктуры<Node id="271"/> в полисахаридах: формирование, структура, свойства, применение», которая открылась в Институте химии и физики полимеров Академии наук Узбекистана. Она посвящена проходящему в Узбекистане <Node id="459"/>Году<Node id="463"/> молодежи.
Конференция организована Комитетом по координации развития науки и технологий при Кабинете Министров Республики Узбекистан, Академией наук республики и данным институтом. В ней участвуют ведущие исследователи из академических институтов и вузов Узбекистана, научная молодежь, известные ученые из Израиля, Казахстана, России и Таджикистана.

Открывая конференцию, директор Института химии и физики полимеров, академик <Node id="891"/>С.Рашидова<Node id="901"/> отметила, что <Node id="916"/>благодаря поддержке, которую оказывает Президент <Node id="965"/>Ислам Каримов<Node id="978"/> укреплению и развитию научно-технического потенциала страны, ученым в Узбекистане созданы все условия для развития инновационной деятельности и достижения научных результатов, имеющих мировое значение<Node id="1179"/>.
 
Изучение <Node id="1192"/>наноразмерных структур<Node id="1214"/> и разработка на этой основе нанотехнологий для создания материалов с заранее заданными свойствами является сегодня одним из самых перспективных направлений современной науки, в том числе и в Узбекистане. Область применения таких уникальных материалов широка – от разных отраслей промышленности и сельского хозяйства до медицины и фармацевтики. В нашей стране уровень научных работ в этой сфере очень высок, что признано во всем мире.
 
Авторитет узбекской науки за рубежом постоянно растет – как и ее потенциал. Об этом говорили в своих выступлениях на конференции вице-президент Академии наук республики Тахир Арипов<Node id="1832"/>,<Node id="1833"/> профессор Национального университета Узбекистана имени Мирзо Улугбека Рахим Тиллаев, директор Международного исследовательского центра по нанотехнологиям Олег Фиговский (Израиль) и другие.
Подобные технологии построения <Node id="2054"/>наноструктур<Node id="2066"/> и создания нового поколения полимерных материалов с заранее заданными свойствами, в том числе на основе полисахаридов, уже в течение ряда <Node id="2205"/>лет<Node id="2208"/> успешно разрабатываются в Институте химии и физики полимеров. Принципиальное значение имеет то, что создаются они в основном из местного природного сырья и получаемых из него веществ, в том числе из хитина, хитозана, целлюлозы, которые относятся к полисахаридам. Так, для сельского хозяйства были разработаны экологически безопасные средства защиты, регуляторы и стимуляторы роста растений, технология капсулирования посевных семян. Из природных полимеров создан целый ряд эффективных лекарственных препаратов.
 Синтезированные в лабораториях института новые полимеры используются при производстве строительных материалов, сварочных электродов, бумаги, в химической, пищевой промышленности. Работа по всем этим направлениям, в том числе по созданию особо прочных композиционных материалов, продолжается, тематика исследований ориентирована на конкретные потребности отечественной экономики и социальной сферы. 
Налажено тесное сотрудничество с крупными зарубежными научными центрами, проводятся совместные исследования. Отмечалось, что такие взаимовыгодные научные связи необходимо расширять, более активно обмениваться опытом. Именно такова цель и нынешней двухдневной конференции.
 
«<Node id="3395"/>Результаты, полученные нашими узбекскими коллегами в ходе их исследований, очень интересны и имеют большие инновационные перспективы, – сказал профессор Института макромолекулярных соединений Российской академии наук Сергей Бронников<Node id="3628"/>.<Node id="3629"/> – <Node id="3632"/>В прошлом<Node id="3641"/> <Node id="3642"/>году<Node id="3646"/> между Академией наук Узбекистана и Российской академией наук был подписан договор о сотрудничестве. В его рамках разрабатывается программа совместных исследований, в том числе и в области создания новых полимерных структур. Такое сотрудничество будет способствовать не только развитию фундаментальной науки, но и повышению конкурентоспособности экономики наших стран».
 Анна Ивановаhttp://<Node id="4036"/>www.uza.uz/ru/society/4154Ну<Node id="4064"/> вот, и в бывших наших союзных республиках учёные плодотворно работают в целом ряде областей науки и техники, и сотрудничество с ними наших исследователей взаимовыгодно и имеет (и будет иметь) весьма благоприятные перспективы. Пожелаем успехов и новых достижений всем участникам данного сотрудничества!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="1192" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="3628" EndNode="3629">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="965" EndNode="978">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">цитаты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Каримов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="цитаты" StartNode="916" EndNode="1179">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="4036" EndNode="4064">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="1832" EndNode="1833">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3632" EndNode="3641">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноструктура" StartNode="258" EndNode="271">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="3395" EndNode="3628">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="891" EndNode="901">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рашидов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноструктура" StartNode="2054" EndNode="2066">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="891" EndNode="1179">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="темы" StartNode="916" EndNode="1179">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="2205" EndNode="2208">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="459" EndNode="463">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="3395" EndNode="3628">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="упоминается" StartNode="891" EndNode="3628">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="сотрудники" StartNode="3628" EndNode="3629">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминает" StartNode="891" EndNode="3628">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="891" EndNode="1179">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="работает" StartNode="1832" EndNode="1833">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="3642" EndNode="3646">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
