<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Российской Академии наук создается отделение нанотехнологийМОСКВА, <Node id="69"/>19 декабря<Node id="79"/> – Новое отделение создается в составе Российской Академии наук — Отделение нанотехнологий и информационных технологий. Как передает корреспондент «Росбалта», новая структура образуется путем реорганизации существующего Отделения информационных технологий и вычислительных систем (ОИТВС) под руководством академика Евгения Велихова.
Евгений Велихов
Решение по созданию нового отделения принято в среду на общем собрании РАН открытым голосованием, абсолютным большинством голосов, при двух голосах против. Как отметил ученый секретарь РАН академик Валерий Костюк, данная инициатива поддержана президентом РФ Владимиром Путиным.

<Node id="707"/>Как отметил Костюк, создание нового отделения потребует увеличения численности академиков на 10 человек и членов-корреспондентов на 20 человек<Node id="849"/>. Однако президент РАН <Node id="872"/>Юрий Осипов заявил, что пока предлагается новое отделение создавать не с нуля, а путем реорганизации уже существующего<Node id="990"/>.
<Node id="992"/>http://www.rosbalt.ru/…/441887.htmlЖ.<Node id="1029"/> <Node id="1030"/>Алферов<Node id="1037"/>: Развитие нанотехнологий самый важный вопрос для страны
Большая часть второй части Общего собрания РАН была посвящена докладу лауреата Нобелевской премии, академика РАН <Node id="1207"/>Жореса<Node id="1213"/> <Node id="1214"/>Алферова<Node id="1222"/>, который рассказал о проекте программы РАН в области нанотехнологий.

<Node id="1293"/>По словам <Node id="1303"/>Ж. Алферова<Node id="1314"/>, Комиссии РАН по нанотехнологиям была создана Постановлением Президиума РАН №163 от <Node id="1399"/>26 июня 2007 г.<Node id="1414"/>, потом был период летних отпусков, и работа над проектом программы исследований началась фактически в <Node id="1517"/>сентябре<Node id="1525"/>. Тем не менее, комиссия работала очень эффективно и за короткое время успела сделать очень многое. В течение получасового доклада <Node id="1656"/>Алферов<Node id="1663"/> провел презентацию «чернового» варианта предлагаемой программы. Слайды графиков, таблиц и иллюстраций быстро сменялись один за другим – академик взял чрезвычайно высокий темп.
<Node id="1840"/>Жорес<Node id="1845"/> <Node id="1846"/>Алферов<Node id="1853"/>
Он рассказал, что работа Комиссии была разбита на следующие Секции (вместе с именами руководителей):
 Физика <Node id="1963"/>наноструктур<Node id="1975"/>  – академик Ж.И.Алферов Наноэлектроника  – академик А.Л.Асеев <Node id="2038"/>Наноматериалы<Node id="2051"/>  – академик Е.Н.Каблов Нанобиотехнологии  – академик Р.В.Петров Нанодиагностика  – член-корр. РАН М.В.Ковальчук Образование  – академик <Node id="2188"/>В.А.Садовничий<Node id="2202"/>. 
Алферов дал краткий экскурс в цели и задачи исследований по каждой из Секций, привел примеры последних разработок в области <Node id="2329"/>наноструктур<Node id="2341"/>, проводимых в разных институтах РАН России. Он с удовлетворением констатировал, что у научных школ СССР, а теперь и России, есть большой научный потенциал в области нанотехнологий и надо его умело использовать.
 
«В Российской академии наук еще до того, как стало употребляться слово «Нанотехнологии», исследования по ним велись во многих физических, химических и биологических институтах. И я могу вам откровенно сказать, что за короткий период подготовки программы я испытываю определенное чувство удовлетворения, связанное с тем, что у нас есть на чем развивать исследования в области нанотехнологий. В очень многих наших институтах и в Москве, и в Санкт-Петербурге, на Дальнем Востоке и на Урале имеется солидный, настоящий задел для развития этих работ».
 
Алферов согласился с тем, что названные им суммы необходимых капиталовложений велики. Возможно, что тщательная проработка программы позволит отказаться от некоторых трат, но в целом, <Node id="3287"/>он<Node id="3289"/> полагает, что <Node id="3304"/>для продвижения России в области <Node id="3337"/>наноструктур<Node id="3349"/> размеры капиталовложений должны быть именно такими<Node id="3400"/>.

<Node id="3403"/>По мнению Ж. Алферова, «развитие нанотехнологий – самый важный вопрос для страны<Node id="3483"/>». Успешное продвижение в этом направление позволит компенсировать России её промышленное и научное отставание, накопленное за <Node id="3610"/>предшествующие годы<Node id="3629"/>.
Как логичное следствие доклада Ж. Алферова, академики проголосовали за то, чтобы переименовать Отделение информационных технологий и вычислительной техники в Отделение нанотехнологий и информационных технологий (под руководством академика Е. Велихова). Это поддержало почти все Общее собрание (два человека были против).

<Node id="3953"/>Ю. Осипов пояснил, что ранее ими обсуждался вопрос о том, чтобы создать новое Отделение в РАН, но потом решили реорганизовать уже существующее<Node id="4095"/>. Теперь Президиум РАН внесет соответствующее предложение в Правительство РФ, которое наряду с соответствующей поправкой в Устав, будет включать и просьбу о дополнительном расширении состава РАН. <Node id="4291"/>Он<Node id="4293"/> полагает, что для эффективной работы старого-нового Отделения понадобится еще 10 академиков и 20 членкорров<Node id="4401"/>. В Отделение нанотехнологий войдут те члены РАН, которые уже работают в этой сфере. Вопрос о переходе в то или иное Отделение, по словам Президента РАН, будет решаться не силовым образом, а путем обсуждения.

В заключение Общего собрания <Node id="4640"/>Ю. Осипов поздравил всех <Node id="4665"/>с Новым годом<Node id="4678"/> и сообщил, что <Node id="4694"/>следующее Общее собрание состоится <Node id="4729"/>в понедельник, 26 мая 2008 г.<Node id="4758"/> В его ходе состоится избрание нового руководства Академии и выборы новых членов РАН<Node id="4842"/>. Работа, возможно, продлится всю <Node id="4876"/>неделю<Node id="4882"/>.
 
«Будет тепло, солнышко, у всех будет хорошее настроение, и мы все вопросы решим», – пообещал Президент РАН.
 <Node id="4995"/>http://www.polit.ru/…alferov.htmlНа<Node id="5030"/> развитие нанотехнологий требуется <Node id="5065"/>140 миллиардов рублей<Node id="5086"/>
Объем средств, необходимых для реализации программы фундаментальных исследований в области нанотехнологий, составляет <Node id="5205"/>около 140 млрд руб.<Node id="5224"/> Об этом <Node id="5233"/>19 декабря<Node id="5243"/> сообщил вице-президент РАН академик <Node id="5280"/>Жорес<Node id="5285"/> Алферов.
 
«<Node id="5298"/>Сумма, которая требуется для выполнения этой программы, превышает даже ту астрономическую сумму, которая должна быть получена российской нанокорпорацией (<Node id="5452"/>130 млрд руб.<Node id="5465"/>— Ъ)<Node id="5469"/>»,— заявил господин Алферов<Node id="5496"/>. <Node id="5498"/>Он<Node id="5500"/> сообщил, что требуемая сумма включает в себя стоимость научно-исследовательских разработок в области нанотехнологий — <Node id="5619"/>70,8 млрд руб.<Node id="5633"/>, а также сумму капиталовложений в инфраструктуру, необходимую для создания этой отрасли — <Node id="5724"/>69,7 млрд руб.<Node id="5738"/>
 
По словам <Node id="5751"/>Жореса<Node id="5757"/> Алферова, комиссия РАН разработала проект программы фундаментальных исследований в области нанотехнологий, основные направления которой — физика <Node id="5903"/>наноструктур<Node id="5915"/>, наноэлектроника, нанобиотехнологии, <Node id="5953"/>наноматериалы<Node id="5966"/>, нанодиагностика и образование.
 
«Развитие фундаментальных исследований в области нанотехнологий в конечном счете и определит развитие наноиндустрии и рынка»,— цитирует РИА «Новости» слова академика.
 <Node id="6169"/>http://www.kommersant.ru/news-y.aspx?…Алферов:<Node id="6215"/> На нанотехнологии желательно выделить <Node id="6254"/>70 млрд руб.<Node id="6266"/>
МОСКВА, <Node id="6275"/>19 декабря<Node id="6285"/> – <Node id="6288"/>Около 70 млрд руб.<Node id="6306"/> следует израсходовать на развитие нанотехнологий в <Node id="6358"/>ближайшие несколько лет<Node id="6381"/> (здесь, очевидно, речь идёт о затратах на <Node id="6424"/>НИР<Node id="6427"/> и ОКР – НСт.). Как передает корреспондент «Росбалта», такую сумму запросил в среду с трибуны общего собрания российской Академии наук председатель комиссии РАН по нанотехнологиям академик <Node id="6616"/>Жорес<Node id="6621"/> Алферов.

Академик отметил, что программа РАН по развитию нанотехнологий находится пока в черновом варианте, однако в дальнейшем академики планируют обратиться с нею в правительство РФ. Среди тех результатов, которые планируется получить в ходе исследований — в частности, создание новых осветительных приборов на основе белых световых диодов и перевод примерно половины осветительных систем в стране на эти приборы, что позволило бы сэкономить <Node id="7067"/>10%<Node id="7070"/> электроэнергии.
Крупный шаг вперед возможен в сфере солнечной энергетики на основе конденсаторных батарей. В области <Node id="7188"/>наноматериалов<Node id="7202"/> возможно создание самолета будущего с использованием высоко ресурсных углепластиков, а также элементной базы для молекулярных компьютеров. В области экологии возможно будет дожигать угарный газ от автомобиля даже при холодном двигателе. Колоссальных результатов планируется достичь в области диагностики различных заболеваний.
 
«Вероятно, от каких-то отдельных разделов придется отказаться по ходу подробного их рассмотрения», — предположил Алферов. Однако, по <Node id="7665"/>его<Node id="7668"/> словам, более важной задачи в <Node id="7699"/>настоящее время<Node id="7714"/> нет. <Node id="7720"/>Развитие нанотехнологий, по словам академика Алферова, позволит стране «компенсировать промышленные потери, понесенные в связи с развалом СССР, и обеспечить востребованность фундаментальных исследований» очень многих академических институтов, в частности в области нанофизики уже подано 172 заявки на исследование от 38 институтов, в области наноэлектроники — 326 заявок от 58 институтов»<Node id="8108"/>.
 <Node id="8111"/>Жорес<Node id="8116"/> Алферов также высказался за увеличение срока обучения в аспирантуре <Node id="8185"/>до 4 лет<Node id="8193"/>, а особенно для областей нанотехнологий, где требуется получение образования в нескольких смежных областях.
<Node id="8302"/>http://www.rosbalt.ru<Node id="8323"/>/…/441921.htmlДа, это замечательно, что Академия подключилась к разработке программы развития НТ в нашей стране. По крайней мере, в этот процесс будет привнесён некий элемент рациональности и интеллекта. Тем более, что во многих академических НИИ уже давно сделан кое-какой (а в некоторых – и весьма значительный) задел в данной области. С другой стороны, РАН не хочет и упустить свою долю огромного финансового «пирога», выделенного на развитие этого научно-технического направления. Интересна информация о выделении 10 мест для «новых» академиков. Очевидно, «в верхах» был достигнут некий компромисс в этой области, и член-корр. Михаил Ковальчук получит-таки кресло «полного академика» в этом собрании «бессмертных».
И это – замечательно!.. Все «друзья нанотехнологий» соберутся под одной крышей…
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="5065" EndNode="5086">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="темы" StartNode="5298" EndNode="5469">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1214" EndNode="1222">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="707" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="5724" EndNode="5738">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="5280" EndNode="5285">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="6358" EndNode="6381">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="3287" EndNode="3289">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="6288" EndNode="6306">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="3953" EndNode="4095">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="4291" EndNode="4401">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="4640" EndNode="4842">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="7720" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="6616" EndNode="6621">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="3953" EndNode="4095">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="темы" StartNode="4694" EndNode="4842">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="5619" EndNode="5633">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="цитаты" StartNode="5298" EndNode="5469">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Процент" StartNode="7067" EndNode="7070">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="992" EndNode="1029">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="высказывания_заявления" StartNode="872" EndNode="990">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="4665" EndNode="4678">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="6254" EndNode="6266">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="5498" EndNode="5738">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="5751" EndNode="5757">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="5452" EndNode="5465">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="высказывания_заявления" StartNode="3403" EndNode="3483">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="упоминает" StartNode="707" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="1656" EndNode="1663">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="автор" StartNode="7720" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="упоминает" StartNode="707" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Персона" StartNode="1207" EndNode="1213">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="1846" EndNode="1853">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="упоминает" StartNode="707" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="автор" StartNode="872" EndNode="990">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Наноструктура" StartNode="2329" EndNode="2341">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Наноматериал" StartNode="2038" EndNode="2051">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="цитаты" StartNode="3304" EndNode="3400">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="автор" StartNode="3403" EndNode="3483">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="упоминается" StartNode="707" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Дата" StartNode="4729" EndNode="4758">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Наноструктура" StartNode="1963" EndNode="1975">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Дата" StartNode="1399" EndNode="1414">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Персона" StartNode="1030" EndNode="1037">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="упоминает" StartNode="707" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Дата" StartNode="1517" EndNode="1525">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="упоминается" StartNode="707" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Персона" StartNode="6424" EndNode="6427">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Персона" StartNode="5498" EndNode="5500">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="высказывания_заявления" StartNode="5498" EndNode="5738">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Url" StartNode="8302" EndNode="8323">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Персона" StartNode="1303" EndNode="1314">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ж.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="8185" EndNode="8193">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="3610" EndNode="3629">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Персона" StartNode="1840" EndNode="1845">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="темы" StartNode="7720" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Персона" StartNode="7665" EndNode="7668">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="автор" StartNode="707" EndNode="849">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="упоминается" StartNode="707" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Персона" StartNode="2188" EndNode="2202">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="высказывания_заявления" StartNode="5298" EndNode="5496">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="высказывания_заявления" StartNode="707" EndNode="849">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="автор" StartNode="1293" EndNode="1525">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Наноматериал" StartNode="7188" EndNode="7202">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="темы" StartNode="3304" EndNode="3400">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Дата" StartNode="69" EndNode="79">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="автор" StartNode="4291" EndNode="4401">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Дата" StartNode="6275" EndNode="6285">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="Период_времени" StartNode="7699" EndNode="7714">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="высказывания_заявления" StartNode="3287" EndNode="3400">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="Период_времени" StartNode="4876" EndNode="4882">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="Наноматериал" StartNode="5953" EndNode="5966">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="автор" StartNode="3287" EndNode="3400">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="Персона" StartNode="4291" EndNode="4293">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="127" Type="высказывания_заявления" StartNode="7720" EndNode="8108">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="автор" StartNode="4640" EndNode="4842">
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="Наноструктура" StartNode="5903" EndNode="5915">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="Наноструктура" StartNode="3337" EndNode="3349">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="Url" StartNode="6169" EndNode="6215">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="цитаты" StartNode="4694" EndNode="4842">
</Annotation>
<Annotation Id="136" Type="Персона" StartNode="8111" EndNode="8116">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="129" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="128" Type="автор" StartNode="5298" EndNode="5496">
</Annotation>
<Annotation Id="131" Type="Url" StartNode="4995" EndNode="5030">
</Annotation>
<Annotation Id="130" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="133" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="132" Type="Дата" StartNode="5233" EndNode="5243">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="135" Type="Деньги" StartNode="5205" EndNode="5224">
</Annotation>
<Annotation Id="134" Type="высказывания_заявления" StartNode="1293" EndNode="1525">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
