<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Уральский университет включен в федеральную целевую программу по развитию нанотехнологийЕКАТЕРИНБУРГ. <Node id="102"/>2 ноября<Node id="110"/> – Уральский вуз станет одним из центров нанотехнологий: он включен в федеральную целевую программу «Развитие инфраструктуры, наноиндустрии в РФ на <Node id="258"/>2008–2010 годы<Node id="272"/>». На его деятельность в этом направлении уже в <Node id="320"/>2009 году<Node id="329"/> из федерального бюджета будет выделено <Node id="369"/>111 миллионов рублей<Node id="389"/>. Как сообщил на пресс-конференции ректор университета Дмитрий Бугров, нанотехнолгии — одно из приоритетных направлений деятельности вуза.
Напомним, что <Node id="542"/>летом этого года<Node id="558"/> впервые состоялся набор на специальность нанотехнологии, которая была открыта на физическом факультета УрГУ. По словам ректора, конкурс на эту специальность составил 11,3 человека на одно место. Всего было выделено 10 бюджетных мест.

УрГУ вошел в число российских вузов, включенных в федеральную целевую программу развития наноиндустрии по итогам всероссийского конкурса. Сейчас в УрГУ создается Уральский центр коллективного пользования «Современные нанотехнологии» в составе 11 подразделений.

Общая стоимость оборудования, которое будет приобретаться в <Node id="1116"/>ближайшие два года<Node id="1134"/> для этого центра, составит <Node id="1162"/>330 миллионов рублей<Node id="1182"/>. Эта сумма будет выделена из федеральной казны. Центр будет использовать возможности институтов Уральского отделения РАН и предприятий Свердловской области.

Добавим, что на <Node id="1357"/>этой неделе<Node id="1368"/> в УрГУ побывали представители венгерской, китайской республик, а также представители генконсульства Германии в Екатеринбурге. Всех их интересовало развитие нанотехнологий в УрГУ.
<Node id="1548"/>http://www.apiural.ru/soc/?…Хорошее<Node id="1583"/> дело… С учётом того, что на Урале живут работящие, талантливые и очень мастеровитые люди, этот факт без сомнения послужит дальнейшему прогрессу отечественной нанотехнологии… Тем не менее, я полагаю, что «10 бюджетных мест» это очень мало. Будем надеяться, что это – лишь начало. Начало большого и славного пути…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1116" EndNode="1134">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="102" EndNode="110">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1548" EndNode="1583">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="258" EndNode="272">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="320" EndNode="329">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1357" EndNode="1368">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="542" EndNode="558">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="1162" EndNode="1182">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="369" EndNode="389">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="320" EndNode="329">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
