<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Москве проходит XIII Национальная конференция по росту кристалловВ Москве в Институте кристаллографии имени А. В. Шубникова Российской академии наук (РАН) в период <Node id="166"/>с 17 по 21 ноября<Node id="183"/> проходит XIII Национальная конференция по росту кристаллов (НКРК-2008). Как отмечается в материалах пресс-службы РНЦ «Курчатовский институт», на нынешней конференции работают секции, посвященные функциональным кристаллам диэлектриков и проводников, биоорганическим кристаллам и пленкам, углеродным <Node id="482"/>наночастицам<Node id="494"/> и <Node id="497"/>наноструктурам<Node id="511"/>, монокристаллам полупроводников, жидким кристаллам и др.Всего на конференции НКРК-2008 будет сделано 12 пленарных, 150 устных и более 280 стендовых докладов. В работе конференции участвуют представители 49 институтов РАН, 48 ВУЗов, 20 коммерческих организаций, а также ученые из Азербайджана, Армении, Белоруссии, Украины, Узбекистана, США, Германии, Израиля.

Открыл конференцию директор института кристаллографии РАН Михаил Ковальчук. <Node id="949"/>Он<Node id="951"/> напомнил об истории конференций по росту кристаллов в СССР и позднее России, наиболее ярких ее страницах и участниках. Далее с докладом «Нанотехнологии, <Node id="1105"/>наноматериалы<Node id="1118"/>, наноэлектроника» выступил академик Александр Асеев<Node id="1170"/>,<Node id="1171"/> председатель СО РАН, директор Института физики полупроводников СО РАН. Большой интерес у специалистов также вызвало выступление Льва Трусова — генерального директора Ассоциации делового сотрудничества в области передовых комплексных технологий «Аспект», посвященное размерным эффектам в нанопористых кристаллических материалах.

Во <Node id="1504"/>второй день<Node id="1515"/> конференции состоялся специальный семинар по поддержке участия российских организаций в проектах 7-й Рамочной программы Евросоюза в области нанотехнологий, организатором которого выступила Национальная контактная точка «Нанотехнологии» европейских рамочных программ при Институте кристаллографии имени А. В. Шубникова РАН. На семинаре обсуждалась новая рабочая программа тематического приоритета «Нанонауки и нанотехнологии, материалы и новые технологии производства» (FP7-NMP Work Programme 2009) и вопросы участия российских организаций в скоординированных конкурсах Россия-ЕС в области нанотехнологий. Была представлена информация по принципам и критериям формирования консорциумов для подачи заявок и принятия участия в проектах.

Как отмечает пресс-служба, конференция НКРК-2008 продолжает традиции, начатые циклом Всесоюзных совещаний по росту кристаллов еще в <Node id="2383"/>середине 1950-х годов<Node id="2404"/>. Тогда, в связи с началом развития полупроводниковой электроники, возникла потребность суммировать накопленные знания в области роста кристаллов, их обработки, управления образованием в них дефектов.

В <Node id="2608"/>1990-е годы<Node id="2619"/>, в связи с распадом СССР и длительным периодом нестабильности в стране, в проведении конференций по росту кристаллов наступила восьмилетняя пауза. Только в <Node id="2776"/>2000 году<Node id="2785"/> эти конференции возобновились на регулярной основе (они проводятся каждые <Node id="2860"/>два года<Node id="2868"/>) при активном участии Института кристаллографии РАН, РНЦ «Курчатовский институт», Института физики твердого тела РАН, Института общей физики РАН, Национального комитета российских кристаллографов, Научного совета РАН по физике конденсированных сред. Также постоянную поддержку конференциям оказывают Российская академия наук, Министерство науки и технологий РФ, Российский фонд фундаментальных исследований.

Программа НКРК-2000 (первой из серии этих конференций) включала в себя разделы, традиционные еще для советского периода: основное внимание было уделено физике кристаллизации, методам выращивания и исследования, а также свойствам и применению монокристаллов полупроводников и диэлектриков, включая рост кристаллов в условиях микрогравитации.

Однако уже на конференциях НКРК-2002 и НКРК-2004 в программе появились разделы, отражающие новые тенденции в развитии материаловедения и посвященные созданию биоорганических кристаллов и пленок, наносистем и квазикристаллов, керамики и поликристаллических материалов.
 Как отмечают в «Курчатовском институте», количество докладов, представляемых по этим направлениям, возрастало <Node id="3999"/>год<Node id="4002"/> от <Node id="4006"/>года<Node id="4010"/>, и в <Node id="4016"/>2006 году<Node id="4025"/> в программе НКРК-2006 была сформирована отдельная секция «<Node id="4084"/>Нанокристаллы<Node id="4097"/> и наносистемы». <Node id="4114"/>http://www.strf.ru/…ization.aspx?…Ну<Node id="4150"/> что ж, наверняка и нанонаука, и нанотехнологии получат дополнительный импульс для своего дальнейшего развития. Поздравим наших коллег с этим «праздником» и пожелаем им дальнейших успехов в открытии законов природы и практическом применении их на благо человека!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="166" EndNode="183">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2608" EndNode="2619">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="1170" EndNode="1171">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="482" EndNode="494">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="4016" EndNode="4025">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2860" EndNode="2868">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2383" EndNode="2404">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="4114" EndNode="4150">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="работает" StartNode="1170" EndNode="1171">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанокристалл" StartNode="4084" EndNode="4097">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4016" EndNode="4025">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4006" EndNode="4010">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="2776" EndNode="2785">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1504" EndNode="1515">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2776" EndNode="2785">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="949" EndNode="951">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наноматериал" StartNode="1105" EndNode="1118">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наноструктура" StartNode="497" EndNode="511">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="3999" EndNode="4002">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
