<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>Углеродная <Node id="12"/>нанотрубка<Node id="22"/> (УНТ) представляет собой сверхминиатюрное электронное устройство, которое может быть использовано в качестве элемента интегральной схемы. Параметры такого устройства (ширина запрещенной зоны, проводимость и другие) зависят от структурных характеристик <Node id="275"/>нанотрубки<Node id="285"/>, таких как диаметр и хиральность (угол между осью <Node id="336"/>нанотрубки<Node id="346"/> и гексагональной плоскостью, из которой эта <Node id="391"/>нанотрубка<Node id="401"/> составлена).

Таким образом, некоторые из синтезируемых <Node id="458"/>нанотрубок<Node id="468"/> обладают металлической проводимостью, а другие характеризуется полупроводниковыми свойствами, причем ширина запрещенной зоны этих полупроводников изменяется в зависимости от диаметра и хиральности в довольно широких пределах. Поскольку при массовом синтезе <Node id="726"/>нанотрубок<Node id="736"/> их параметры характеризуются значительным разбросом, основная проблема, которая должна быть решена на пути практического использования УНТ в наноэлектронике, состоит в необходимости селективного отбора УНТ с заданными электронными характеристиками.

В <Node id="989"/>настоящее время<Node id="1004"/> проблема разделения УНТ, обладающих различными электронными характеристиками, исследуется во многих лабораториях мира. Среди различных подходов, предлагаемых для решения этой проблемы, наиболее перспективным представляется метод, основанный на селективном проведении химических реакций. Возможности этого метода были, в частности, продемонстрированы недавно авторами работы, выполненной в одном из колледжей штата Массачусетс (США) [1]. В качестве окислителя использовали синглетный кислород, присоединение которого к однослойным УНТ проводили в суспензии тетрагидрофурана (ТГФ) под воздействием излучения вольфрамо-галогенной лампы. Для получения синглетного кислорода использовали реакцию молекулярного кислорода с тетрафенилпорфином, под воздействием УФ облучения. После завершения реакции окисления <Node id="1808"/>нанотрубки<Node id="1818"/> промывали этанолом, <Node id="1839"/>в течение 10 минут<Node id="1857"/> центрифугировали и четырежды профильтровывали для удаления тетрафенилпорфина. Факт окисления <Node id="1951"/>нанотрубок<Node id="1961"/> регистрировали по изменению спектров поглощения в видимой области, на которых в результате окисления исчезали известные особенности, связанные с сингулярностями <Node id="2123"/>Ван Хова<Node id="2131"/>. В результате отжига окисленных образцов УНТ в вакууме при температуре 200оС <Node id="2209"/>в течение 2 часов<Node id="2226"/> указанные особенности восстанавливались, что свидетельствовало об обратимом характере окисления.

Обработка спектральных данных показывает, что скорость реакции окисления для УНТ, обладающих металлической проводимостью, существенно превышает соответствующую величину для <Node id="2498"/>полупроводниковых <Node id="2516"/>нанотрубок<Node id="2526"/>. Так, окисление <Node id="2543"/>полупроводниковых <Node id="2561"/>нанотрубок<Node id="2571"/> было зарегистрировано только <Node id="2601"/>через 15 часов<Node id="2615"/> наблюдений, в то время как <Node id="2643"/>металлические <Node id="2657"/>нанотрубки<Node id="2667"/> окислялись уже на <Node id="2686"/>первом часу<Node id="2697"/> эксперимента. Тем самым можно заключить, что окисление УНТ синглетным кислородом имеет обратимый характер, причем реакция характеризуется селективностью по отношению к металлическим УНТ. Этот результат может быть положен в основу процесса отделения <Node id="2947"/>нанотрубок<Node id="2957"/>, обладающих полупроводниковыми свойствами, от металлических УНТ, что открывает перспективы использования УНТ в наноэлектронике.
 1. M.A.Hammon et al., Chem. Phys. Lett. 447, 1 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2209" EndNode="2226">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="989" EndNode="1004">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="726" EndNode="736">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="336" EndNode="346">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2601" EndNode="2615">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Полупроводниковая+нанотрубка" StartNode="2498" EndNode="2526">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2686" EndNode="2697">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="12" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Полупроводниковая+нанотрубка" StartNode="2543" EndNode="2571">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="275" EndNode="285">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1839" EndNode="1857">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="1951" EndNode="1961">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Металлическая+нанотрубка" StartNode="2643" EndNode="2667">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="2657" EndNode="2667">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="391" EndNode="401">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="458" EndNode="468">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="2947" EndNode="2957">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="2123" EndNode="2131">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="1808" EndNode="1818">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="2516" EndNode="2526">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="2561" EndNode="2571">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
