<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> ФНМ - междисциплинарный факультет, предназначенный для формирования специалистов, подготовленных для проведения исследований в смежных областях химии, физики и механики материалов (материаловедов-исследователей, получивших за <Node id="227"/>годы<Node id="231"/> обучения как хорошие навыки конкретной экспериментальной работы, так и усиленную общенаучную подготовку). В этом отношении ФНМ – уникальное для классических университетов России учебное подразделение. ФНМ МГУ явился инициатором первой Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям.
 Этапы развития факультета    Создание Высшего колледжа наук о материалах (ВКНМ) как самостоятельного подразделения МГУ на основании совместного постановления Государственного комитета СССР по народному образованию и Президиума АН СССР - <Node id="758"/>1991 г.<Node id="765"/>   Первое вручение дипломов бакалавра -<Node id="804"/>1995 г.<Node id="811"/>   Первая защита дипломных работ и вручение дипломов об окончании МГУ им. М.В. Ломоносова (специалист) - <Node id="916"/>1997 г.<Node id="923"/>   Создание конкурсной аспирантуры - <Node id="960"/>1998 г.<Node id="967"/>   Создание секции «Фундаментальное материаловедение» на международной научно-студенческой конференции им. М.В. Ломоносова - <Node id="1092"/>1998 г.<Node id="1099"/>   Первая защита кандидатской диссертации выпускником ВКНМ - <Node id="1160"/>1999 г.<Node id="1167"/>   Введение нового образовательного стандарта «Химия, физика и механика материалов» - <Node id="1253"/>1999 г.<Node id="1260"/>   Преобразование ВКНМ в Факультет наук о материалах - <Node id="1315"/>2000 г.<Node id="1322"/>   Организация профсоюзного комитета ФНМ - <Node id="1365"/>2000 г.<Node id="1372"/>   Создание совета по защите кандидатских и докторских диссертаций при ФНМ - <Node id="1449"/>2001 г.<Node id="1456"/>   Первый выпуск аспирантуры - <Node id="1487"/>2001 г.<Node id="1494"/>   Создание докторантуры - <Node id="1521"/>2002 г.<Node id="1528"/>   Первое организованное участие в спартакиаде МГУ - <Node id="1581"/>2002 г.<Node id="1588"/>   Создание на базе ФНМ, физического и химического факультетов центра коллективного пользования «Технологии получения новых <Node id="1712"/>наноструктурированных материалов<Node id="1744"/> и их комплексное исследование» - <Node id="1778"/>2003 г.<Node id="1785"/>   Активное участие ФНМ в критических технологиях - <Node id="1837"/>2005 г.<Node id="1844"/>   Создание центра трудоустройства на ФНМ - <Node id="1888"/>2006 г.<Node id="1895"/>   Участие ФНМ в программе «Формирование системы инновационного образования в МГУ им. М.В. Ломоносова» - <Node id="2000"/>2006 г.<Node id="2007"/>   Создание аналитической лаборатории на базе оборудования Центра Коллективного Пользования ФНМ - <Node id="2105"/>2006 г.<Node id="2112"/>   Факультет Наук о Материалах МГУ ежегодно выпускает около 20 индивидуально подготовленных молодых исследователей. Ребята проходят строгий учебный и научный отбор, учатся нестандартно мыслить, много и творчески работать в команде, проявлять дух лидера. Каждый выпускник имеет научные публикации в высокоцитируемых международных журналах и обладает высокой квалификацией, которая позволит ему успешно работать в лучших исследовательских лабораториях и высокотехнологических компаниях России и за рубежом. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1581" EndNode="1588">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1365" EndNode="1372">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="1888" EndNode="1895">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1092" EndNode="1099">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="916" EndNode="923">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="2105" EndNode="2112">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="1521" EndNode="1528">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="1315" EndNode="1322">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="2000" EndNode="2007">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="1487" EndNode="1494">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1160" EndNode="1167">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="1837" EndNode="1844">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="960" EndNode="967">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="804" EndNode="811">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="758" EndNode="765">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="1712" EndNode="1744">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="1778" EndNode="1785">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="227" EndNode="231">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="1449" EndNode="1456">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="1253" EndNode="1260">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
