<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Курган на пути научно-технологического переворота. Первый шаг — создание технопаркаВ Кургане появится ОАО «Курганский областной технопарк». Такое решение было принято <Node id="167"/>15 сентября<Node id="178"/> на заседании правительства Курганской области. Чем будет отличаться зауральский технологический парк от подобных организаций, читайте в материале <Node id="325"/>www.kurgan.ru<Node id="338"/>
Инновационная деятельность становится приоритетной для развития Зауралья. <Node id="413"/>На сегодняшний день<Node id="432"/> возникла необходимость коммерциализации и воплощения накопленных знаний и технологий в качественно новые товары и услуги.

Технологические парки призваны оказывать помощь авторам научно-технических разработок (в том числе аспирантам и студентам) в поисках инвесторов новых технологий и продаже научно-технической продукции. Право интеллектуальной собственности реализуется в технопарке в полном объеме. В лучших технопарках в период становления сохраняется <Node id="890"/>более 90%<Node id="899"/> малых инновационных предприятий.
Учитывая опыт работы и успех соседних регионов, курганские депутаты предложили свой проект в этом направлении.
 
«Технопарки эффективно работают в Челябинской и Томской областях, – говорит заместитель губернатора, директор Департамента экономического развития, торговли и труда Курганской области Николай Болтнев. – Там они созданы при участии ВУЗов, при этом организационной формой является некоммерческое партнерство. Мы по этому пути пробовали идти, но создать такое партнерство при КГУ мы не можем: ВУЗам запретили участвовать в учреждении каких-либо организаций. В <Node id="1503"/>настоящее время<Node id="1518"/> технопарки создаются в форме акционерных обществ. Пример — Тюменский технопарк. Главным плюсом такого объединения является возможность привлечения разного уровня финансирования.
 
Курганская область на эти цели выделит <Node id="1738"/>5 миллионов рублей<Node id="1756"/>, что составит <Node id="1771"/>25 %<Node id="1775"/> акций. Вторым участником выступит научно-производственное объединение «Курганприбор», которое в свою очередь предоставит офисно-производственное помещение площадью 334 квадратных метров и стоимостью <Node id="1975"/>около 15 миллионов рублей<Node id="2000"/>, что обеспечивает пакет акций в размере <Node id="2041"/>75%<Node id="2044"/> – минус одна акция».
Курганский технопарк будет принимать участие в работе и координации программ целевого направления в развитии региона, таких – как развитие нанотехнологий, сельского хозяйства, транспорта и других. Для организации работы технопарка возможно привлечение федеральных средств в рамках конкурса министерства экономического развития и торговли.

Также отметим, что технологические парки создаются как инициативы стратегического уровня при совместном участии многих научных, образовательных организаций, промышленных предприятий, финансовых институтов и, обязательно, территориальных органов власти и управления. Лучшего инструмента поддержки малого инновационного предпринимательства или наукоемкого бизнеса мировая практика не выработала.
 Технопарк станет двигателем новых отраслей промышленности региона, в чем и заключается долговременная цель проекта. Анна <Node id="2922"/>Бояркинаhttp://www.kurgan.ru/…news_one.php?…Курган<Node id="2972"/> тоже хотел бы развивать инновационную экономику. Но вот что-то никак не решится «вступить в эту реку». Быстрее у соседей (Челябинская, Свердловская) и коллег (САратовская, Томская области) учиться надо. Желаем им поскорее определиться и быстренько вступить в общероссийскую наногонку!.. <Node id="3260"/>Потом<Node id="3265"/> подъедут «добрые дяди» из «Роснанотех» и помогут правильно составить заявку на получение доп. финансов. Дерзайте, на вас смотрит весь мир…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2922" EndNode="2972">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="413" EndNode="432">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="325" EndNode="338">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3260" EndNode="3265">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="2041" EndNode="2044">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1771" EndNode="1775">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1975" EndNode="2000">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="890" EndNode="899">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="167" EndNode="178">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1503" EndNode="1518">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="1738" EndNode="1756">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
