<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наука<Node id="5"/> обучатьУдмуртский государственный университет сохраняет лидерство по количеству выпускников. Среди них как впервые получившие диплом, так и руководители предприятий и чиновники. Второе высшее образование особенно востребовано.

Ежегодно дипломы УдГУ вручаются свыше 5 тысячам выпускников. Одним из основных конкурентных преимуществ университета является наличие широкого спектра специальностей. Ведь помимо традиционных для классического вуза гуманитарного, естественно–научного направлений, в УдГУ хорошо представлены специальности инженерного профиля.
Ориентируясь на потребности региона и запросы современной экономики, университет ведет подготовку специалистов сферы нефтяной промышленности и энергетики, компьютерных технологий, защиты информации, медицинской биотехнологии, нанотехнологий.
По запросу
<Node id="813"/>По словам ректора университета Семена Бунтова, <Node id="860"/>мощная фундаментальная подготовка, которую получают выпускники УдГУ, позволяет им уверенно чувствовать себя на рынке труда<Node id="982"/>.
 
«Наш университет активно взаимодействует с потенциальными работодателями – процесс обучения ориентирован на запросы конкретных предприятий и организаций», – пояснил г–н Бунтов.
 
Одним из принципов современного образования часто называется его непрерывность, т.е. возможность повышения квалификации уже работающих специалистов или их переподготовка. Ввиду динамичного развития экономики, появления новых технологий и вследствие этого потребности в квалифицированных работниках в новых сферах деятельности, возникает необходимость постоянно совершенствовать знания сотрудников, обучать их современным методам работы. Научная и материальная база Удмуртского госуниверситета позволяет это сделать.
 Уже имеющие высшее образование и опыт работы специалисты нередко обращаются в университет для получения второго высшего образования. Как пояснил «bc» проректор по информационной политике, связям с общественностью и СМИ УдГУ Владимир Байметов, чаще всего это вызвано тем, что в сфере, в которой работают специалисты, помимо профильных знаний, нередко требуется знание экономической теории, управления и права.  
«Когда в нашей стране начались серьезные экономические преобразования в <Node id="2165"/>начале 90<Node id="2174"/>–х <Node id="2177"/>годов<Node id="2182"/>, большое количество людей занялось бизнесом, не имея при этом соответствующего образования и подготовки, – отмечает г–н Байметов. – Сейчас в сфере предпринимательства без высокой квалификации работать сложно. Поэтому многие пользуются предлагаемыми нашим университетом возможностями по получению второго высшего образования, особенно в экономике».
 Учат управлять
Разумеется, повысить квалификацию можно не только в сфере экономики. Уже <Node id="2620"/>10 лет<Node id="2626"/> на базе УдГУ успешно реализуется федеральная программа переподготовки управленческих кадров. Фактически она является аналогом международной программы МВА. За это время по программе обучались многие топ–менеджеры, чиновники республиканского и муниципального уровней.
 Налажено партнерство в этой сфере с Ижевским радиозаводом, ОАО «Аксион–холдинг», ИЭМЗ «Купол», которые регулярно направляют своих сотрудников на переподготовку по данной программе. <Node id="3075"/>В прошлом<Node id="3084"/> <Node id="3085"/>году<Node id="3089"/> состоялся первый прием абитуриентов в малую академию государственного управления. Такие академии были созданы во всех регионах ПФО по инициативе администрации полномочного представителя Президента РФ в ПФО. В Удмуртии академия была создана на базе УдГУ на базе кафедры правовых основ государственной и муниципальной службы. При поступлении в <Node id="3432"/>этом году<Node id="3441"/> конкурс на данную специальность составил почти 80 человек на место. 
Рекордные цифры руководство университета не удивляют. По словам г–на Байметова, формирование квалифицированного кадрового резерва в сфере государственного и муниципального управления в последнее время становится приоритетным. Об этом в первую очередь свидетельствует особое внимание, которое уделяется этой теме в высказываниях первых лиц государства.
 В любом случае не только широкий круг специальностей можно назвать преимуществом УдГУ. <Node id="3951"/>Главным приоритетом, по словам Владимира Байметова, остается повышение качества подготовки специалистов в университете<Node id="4069"/>. Владимир <Node id="4080"/>Коробейниковhttp://www.udm.business-class.su/…ics/details/?…Удмуртский<Node id="4150"/> государственный <Node id="4167"/>университетhttp://www.ucheba.ru/…st-9007.htmlhttp://v4.udsu.ru/Ну<Node id="4232"/> что ж, вот Удмуртия вступит в наногонку, и ей понадобится готовить гораздо больше собственных специалистов в области НТ. Думается, что ведущий вуз республики справится и с этой новой задачей. Пожелаем коллегам новых успехов в данной области и поздравим их с наступающим вскоре новым учебным <Node id="4524"/>годом<Node id="4529"/>!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="4080" EndNode="4150">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="4524" EndNode="4529">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="0" EndNode="5">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2165" EndNode="2174">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминает" StartNode="813" EndNode="4069">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="813" EndNode="982">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="813" EndNode="982">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3085" EndNode="3089">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3432" EndNode="3441">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="темы" StartNode="860" EndNode="982">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2620" EndNode="2626">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="4167" EndNode="4232">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="2620" EndNode="2626">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="3951" EndNode="4069">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3075" EndNode="3084">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="цитаты" StartNode="860" EndNode="982">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2177" EndNode="2182">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается" StartNode="813" EndNode="4069">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="3951" EndNode="4069">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
