<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>У академий появятся внешние управляющиеПравительство утвердило программу фундаментальных исследований государственных академий наук на <Node id="135"/>2008–2012 гг<Node id="147"/>., установив для нее бюджетное финансирование в размере <Node id="203"/>253 млрд. руб.<Node id="217"/> Приоритеты научной работы академии смогут определять самостоятельно, но при этом управлять денежными потоками будет координационный совет программы, в состав которого помимо ученых войдут представители исполнительных органов власти.

Документ представляет собой свод правил финансирования российской науки. Наряду с финансированием (академии <Node id="560"/>в течение пяти лет<Node id="578"/> получат <Node id="587"/>более 250 млрд. руб.<Node id="607"/>, из которых более половины, порядка 160 млрд., приходится на Российскую академию наук) в документе впервые зафиксированы приоритеты научных исследований.Вопреки ожиданиям, нанотехнологии соседствуют с классическими исследованиями в области точных и естественных наук. По признанию президиума РАН, нанопроекты планируется финансировать из бюджета госкорпорации «Роснанотех».
Новым будет и порядок выделения средств. Академии наук переходят от сметного финансирования к проектному, то есть средства будут распределяться на конкурсной основе. Критерии распределения финансирования следующие: индекс цитирования в авторитетных научных журналах, доля молодых ученых, способность к привлечению внебюджетных средств и высокие показатели при проведении экспертизы научных разработок.

Академия стала самостоятельным субъектом бюджетного планирования с прямым выходом (минуя <Node id="1474"/>Минобрнауки<Node id="1485"/>) на ведомства экономического блока кабинета министров. Впервые у финансовых потоков в науке появляется внешний управляющий: координационный совет, в составе которого будут и представители исполнительной власти. Однако присутствие чиновников компенсируется тем, что во главе совета будет стоять президент РАН (действующий президент академии Юрий Осипов).
 
«<Node id="1843"/>Пусть входят, если не имеют контрольного пакета при голосовании по приоритетам научных исследований,– считает вице-президент РАН <Node id="1972"/>Геннадий<Node id="1980"/> <Node id="1981"/>Месяц<Node id="1986"/>.— Никто, кроме ученого, не сможет определить приоритеты науки. А то нам уже однажды извне прислали программу приоритетов – там космические исследования были записаны в графу «транспорт», а теория вероятности и высшая алгебра – в графу «терроризм».
 
Президент Российской академии медицинских наук <Node id="2284"/>Михаил Давыдов<Node id="2298"/> <Node id="2299"/>тоже считает, что «координационный совет не наблюдательный»:<Node id="2359"/>
 
«Тогда речь шла о надсмотрщиках, теперь – о коллегиальном органе, который занимается межакадемическими проектами, способен оценить качество исследований и имеет прямой выход на <Node id="2539"/>правительство<Node id="2552"/>».
 Процесс оформления процедур финансирования еще не завершен: программе дается переходный <Node id="2644"/>год<Node id="2647"/>, когда элементы старых и новых правил финансирования будут применяться одновременно.
<Node id="2733"/>http://www.opec.ru/news.aspx?…Ну<Node id="2765"/> вот, наконец-то… ПрошлО чуть менее полугода, ;-) и вот, наконец, появился долгожданный документ, определяющий жизнь отечественных академий на <Node id="2908"/>ближайшие несколько лет<Node id="2931"/>. Очевидно, шла вязкая и жестокая борьба по каждому пункту и подпункту, за каждую цифру и даже «оттенок» смысла… Уж как непросто простому человеку жить, не зная, сколько у тебя будет завтра денег, да как ты САМ сможешь их потратить. А уж тем более это совершенно невозможно для таких могучих институтов, как академии и стоящие за ними исследовательские коллективы. Теперь определились, опять же – наконец, с системой управления финансовыми потоками, с критерями оценки эффективности произведённых затрат, с процедурой комплектования и управления самими координационными советами… Словом, академическая наука модернизируется, становится «более управляемой»… Теперь следует ожидать появления у неё «второго дыхания» и повышения её вклада в развитие наших культуры, экономики, обороны и политики, самого общества, наконец… Как говорится, дай то бог… И новых, замечательных успехов и достижений!.. Что касается НТ, то здесь сказано чётко: «…Вопреки ожиданиям, нанотехнологии соседствуют с классическими исследованиями в области точных и естественных наук. По признанию президиума РАН, нанопроекты планируется финансировать из бюджета госкорпорации «Роснанотех»…». Как говорится, «не до жиру, быть бы (самому) живу»… Ну и на том спасибо!.. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="1843" EndNode="1980">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="2284" EndNode="2359">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="587" EndNode="607">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1981" EndNode="1986">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2908" EndNode="2931">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="560" EndNode="578">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="203" EndNode="217">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="2284" EndNode="2359">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="2539" EndNode="2552">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="1474" EndNode="1485">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="2298" EndNode="2299">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="1972" EndNode="1980">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Г.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Геннадий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="2298" EndNode="2299">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="2733" EndNode="2765">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="135" EndNode="147">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="1843" EndNode="1980">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2644" EndNode="2647">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
