<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>IBM пытается изобрести память на основе нанотехнологииНовое устройство памяти, создаваемое на основе нанотехнологии, разрабатывается исследователями компании IBM, которое обладало бы лучшими качествами различных типов памяти, используемые сегодня, а также способствовало бы снижению цен и улучшению производительности.

Экспериментальная память демонстрирует хорошие результаты, хотя работа над ней находится ещё на очень ранних стадиях. Она смогла бы стать универсальной памятью, взамен различным типам устройств памяти, используемых в <Node id="537"/>настоящее время<Node id="552"/>.
Стюарт Паркин (Stuart Parkin), физик-экспериментатор из Исследовательского Центра Альмаден (Almaden Research Center) в Сан-Хосе, говорит, что память, которая смогла бы упаковать сто бит данных на один нанопроводник, могла бы потенциально хранить в 10–100 раз больше данных, чем современная flash-память, используемая в цифровых камерах и других портативных устройствах, и работать на горазда более быстрых скоростях.

Так как это полупроводниковая память, она была бы намного более стойкой, чем запись на магнитные накопители на жёстких дисках, которые требуют, чтобы механические устройства считывали и записывали данные.
 
«<Node id="1180"/>В принципе, она могла бы быть дешевле, чем flash-память, более плотной, чем flash-память и на порядок более быстрой»,– заявляет Паркин<Node id="1314"/>, – «А также нет никакого изнашивающегося механизма, так что она абсолютно надёжна!».
 Кескин <Node id="1408"/>Русланhttp://www.f1cd.ru/news/pc/86/Работают<Node id="1452"/> люди. Работают и изобретают. Очевидно, что было бы очень заманчиво создать память не с механическими (а с «электронными») устройствами записи и считывания. Тогда (поскольку там действительно будет «нечему изнашиваться») она была бы «гораздо» более надёжна и долговечна. Хотелось бы дождаться появления таких устройств…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="537" EndNode="552">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1408" EndNode="1452">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1180" EndNode="1314">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="1180" EndNode="1314">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
