<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Мировая потребность в <Node id="22"/>наноматериалах<Node id="36"/> достигнет <Node id="47"/>4,2 млрд долл<Node id="60"/> к 2011 годуОбъём производства <Node id="91"/>наноматериалов<Node id="105"/> в <Node id="108"/>2006 году<Node id="117"/> составил <Node id="127"/>1 млрд долл.<Node id="139"/> – главным образом в США, Западной Европе и Японии. Согласно прогнозам специалистов, к <Node id="226"/>2011 году<Node id="235"/> общемировая потребностьв НМ достигнет <Node id="274"/>4,2 млрд долл.<Node id="288"/>
В более долгосрочной перспективе – к <Node id="326"/>2025 году<Node id="335"/> – глобальный рынок, как ожидается, достигнет <Node id="381"/>100 млрд долл.<Node id="395"/> К этому времени их использование перешагнёт области их традиционного применения, такие как гидросмеси для полировки пластин в полупроводниковой промышленности, создание сверхпрочных пластиковых композитов, прозрачных стёкол для солнечных очков, продуктов личной гигиены, самоочищающегося стекла и сложного спортивного инвентаря.

Эти и другие тенденции, включая анализ рынков и характеристики компаний представлены в новом отчёте «<Node id="827"/>Наноматериалы<Node id="840"/> в мире» ("World Nanomaterials), подготовленном специалистами кливлендской аналитической компании Freedonia Group, Inc. (США).

<Node id="968"/>Наноматериалы<Node id="981"/>, которые дают наибольший объём прибыли, это довольно простые, но зато более распространённые оксиды и металлы. Кремнезём, двуокись титана, окись алюминия (глинозём), окись железа, окись цинка и другие обычные материалы в наноформах находят всё более широкое применение в косметике, при производстве красок, конструкционных материалов и электронных компонентов.

Эти же материалы вскоре найдут применение в таких областях, как системы доставки лекарственных препаратов, создавая возможности для более безопасной и более эффективной дозировки лекарств для лечения раковых и других опасных заболеваний. В <Node id="1584"/>последующие десятилетие<Node id="1607"/> или два всё большую роль (все большую долю рынка) будут играть (занимать) сравнительно новые НМ, такие как <Node id="1715"/>нанотрубки<Node id="1725"/> и дендримеры.

Хотя в <Node id="1748"/>настоящее время<Node id="1763"/> производство электронных компонентов является самым большим сегментом применения НМ, эксперты полагают, что эта роль вскоре перейдёт к сегменту продуктов для здравоохранения, который, по их оценкам, достигнет <Node id="1973"/>50 млрд долл.<Node id="1986"/> к <Node id="1989"/>2025 году<Node id="1998"/>.

Использование НМ в области здравоохранения будет сконцентрировано главным образом в США и странах Западной Европы, где производится наибольшая часть фармацевтической продукции.

В Западной Европе на первых местах по использованию НМ в фармацевтике будут Франция и Швейцария. Тем не менее и производство электронных компонентов с использованием НМ будет составлять значительную долю рынка, особенно в странах Азиатско-Тихоокеанского региона.

Хотя в <Node id="2450"/>настоящее время<Node id="2465"/> Япония является крупнейшим потребителем НМ, рынок потребления НМ Китая растёт более высокими темпами и, по мнению экспертов, в конечном счёте Китай по этому показателю выйдет на первое место в данном регионе. Аналогично будут расти и рынки потребления НМ в других странах, хотя они будут гораздо меньшими по своим масштабам.
<Node id="2791"/>http://www.nanotech-now.com/news.cgi?…Freedonia<Node id="2838"/> <Node id="2839"/>Grouphttp://www.freedoniagroup.com<Node id="2873"/>/Да-а-а, дела… Что тут скажешь? Такого рода прогнозы, как правило, не шибко точны, но они задают как бы ориентиры и точки отсчёта, на которые тем не менее ориентируются и промышленники, и инвесторы, а потому часто они имеют особенность (само)сбываться. Поэтому их всё-таки довольно высоко ценят чиновники и руководители самых разных рангов…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="108" EndNode="117">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="22" EndNode="36">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1973" EndNode="1986">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="326" EndNode="335">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="381" EndNode="395">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="1989" EndNode="1998">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="326" EndNode="335">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="127" EndNode="139">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="274" EndNode="288">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1584" EndNode="1607">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2791" EndNode="2838">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="47" EndNode="60">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="968" EndNode="981">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="226" EndNode="235">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2450" EndNode="2465">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="226" EndNode="235">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="2839" EndNode="2873">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="1715" EndNode="1725">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1748" EndNode="1763">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="108" EndNode="117">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1989" EndNode="1998">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="91" EndNode="105">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="827" EndNode="840">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
