<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Правительство РФ утвердило ФЦП развития инфраструктуры наноиндустрии на <Node id="72"/>2008–2010 гг<Node id="84"/> общей стоимостью <Node id="102"/>27,733 млрд руб<Node id="117"/>
МОСКВА, <Node id="126"/>9 августа<Node id="135"/> – Правительство РФ утвердило постановлением от <Node id="183"/>2 августа<Node id="192"/> N498 федеральную целевую программу (ФЦП) «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="299"/>2008–2010 годы<Node id="313"/>».

Как сообщила сегодня правительственная пресс-служба, целью программы является создание в России современной инфраструктуры национальной нанотехнологической сети для развития и реализации потенциала отечественной наноиндустрии.

Общая стоимость программы составляет <Node id="582"/>27 млрд 733 млн руб.<Node id="602"/> В том числе <Node id="615"/>24 млрд 944,6 млн руб<Node id="636"/> выделяются из федерального бюджета, а <Node id="675"/>2 млрд 788,4 млн руб<Node id="695"/> предстоит привлечь из внебюджетных источников. Объемы и источники финансирования будут ежегодно уточняться при формировании федерального бюджета на соответствующий <Node id="860"/>год<Node id="863"/>.
Программа предусматривает оснащение специальным экспериментальным, диагностическим, метрологическим, научно-технологическим и производственным оборудованием, другими приборами и устройствами элементов национальной нанотехнологической сети, формируемых на базе госорганизаций, обеспечение эффективной эксплуатации и использования приборно-инструментальной базы в интересах российских научных организаций, образовательных учреждений высшего профессионального образования, выполняющих работы в области нанотехнологий и <Node id="1381"/>наноматериалов<Node id="1395"/>.

Запланированы создание и поддержка функционирования системы обмена информацией между организациями, входящими в состав национальной нанотехнологической сети, в целях повышения эффективности их деятельности, коммерциализации и популяризации знаний в области нанотехнологий и <Node id="1672"/>наноматериалов<Node id="1686"/>.
Предусматривается формирование системы методического обеспечения, регламентирующей безопасность создания и применения нанотехнологий и <Node id="1823"/>наноматериалов<Node id="1837"/>; формирование системы методического обеспечения механизмов регулирования развития наноиндустрии, гармонизирующей российские и международные нормативные и методические документы по обеспечению единства измерений и подтверждения соответствия продукции наноиндустрии, поддержки экспорта в целях стимулирования процессов коммерциализации нанотехнологий и вывода на внутренний и внешний рынки новой продукции наноиндустрии.

Предстоит создать новое поколение <Node id="2292"/>наноматериалов<Node id="2306"/> и нанотехнологий для использования в ключевых областях науки и техники, ресурсо- и энергосбережении, промышленном производстве, здравоохранении и производстве продуктов питания, а также для поддержания необходимого уровня обеспечения обороноспособности и безопасности государства.
Доля продукции, произведенной с помощью созданной в рамках программы инфраструктуры наноиндустрии, должна достичь <Node id="2702"/>75 проц<Node id="2709"/> общего объема продукции наноиндустрии, произведенной в России.
В качестве важнейших целевых индикаторов программы определены следующие.

Удельный вес научных, инновационно-технологических, внедренческих и коммерческих организаций, имеющих доступ к различным составляющим инфраструктуры наноиндустрии, в общем числе российских организаций, участвующих в исследованиях, разработках и производстве продукции наноиндустрии – <Node id="3131"/>90 проц<Node id="3138"/>.
Удельная оснащенность (стоимость оборудования) одного сотрудника, занятого в исследованиях и разработках в рамках национальной нанотехнологической сети – **<Node id="3296"/>860 тыс руб.<Node id="3308"/> Средний возраст научного и специального оборудования, приборов и устройств головных организаций отраслей в составе национальной нанотехнологической сети – <Node id="3464"/>5 лет<Node id="3469"/>.

<Node id="3472"/>Минэкономразвития<Node id="3489"/> и Минфину РФ поручено при формировании проекта федерального бюджета на соответствующий <Node id="3577"/>год<Node id="3580"/> включать программу в перечень ФЦП, подлежащих финансированию за счет средств федерального бюджета.
<Node id="3680"/>http://www.prime-tass.ru/news/show.asp?…Ну<Node id="3722"/> вот, наконец-то и ФЦП утвердили. Теперь – <Node id="3765"/>с Нового года<Node id="3778"/> – можно будет засучить рукава и начать работать в полную силу. Правда, сначала надо будет получить денеЖку, выбрать, закупить, привезти, установить и настроить оборудование… Но всё это – пустяки! Главное – денежки выделены, задачи поставлены. За работу, товарищи!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="1381" EndNode="1395">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="3131" EndNode="3138">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1823" EndNode="1837">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="102" EndNode="117">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3464" EndNode="3469">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="126" EndNode="135">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="615" EndNode="636">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="860" EndNode="863">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="2702" EndNode="2709">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="72" EndNode="84">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="582" EndNode="602">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="3472" EndNode="3489">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минэкономразвития</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="299" EndNode="313">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="3296" EndNode="3308">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3577" EndNode="3580">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="675" EndNode="695">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3765" EndNode="3778">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Url" StartNode="3680" EndNode="3722">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="183" EndNode="192">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="1672" EndNode="1686">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="2292" EndNode="2306">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
