<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> В последнее время кремний часто рассматривается как материал анодов литий-ионных батарей благодаря высокой теоретической емкости 4140 мАч/г (это намного больше емкости применяемого в <Node id="184"/>настоящее время<Node id="199"/> графита – 372 мАч/г). Однако при внедрении лития в структуру кремния происходит значительное изменение удельного объема материала (<Node id="331"/>более 300%<Node id="341"/>), что на практике означает разрушение анода и выход элемента питания из строя. 
 
   Для решения этой проблемы можно использовать композит Si/С, в котором углеродная фаза практически не меняет объем и обеспечивает электрический контакт. Но пока зарядная емкость таких материалов не превышает 1500 мАч/г. Другим подходом является изготовление специальных кремниевых структур, которые не разрушаются при циклировании. Например, материал из нанопроводов может обладать емкостью 3500 мАч/г, но при этом ток разряда очень мал. К тому же, эти результаты вызывают сомнения у читателей сайта Нанометр. 
 
   Корейские исследователи синтезировали пористый материал на основе кремния, который отлично проявил себя в роли анодного материала. Для этого сферические частицы SiO2 диспергировались в кремниевом геле, потом полученная смесь отжигалась в аргоне, после чего SiO2 вытравливался плавиковой кислотой. В результате получился пористый кремний, покрытый 10-нанометровым слоем аморфного углерода. 
 
   Диаметр пор составил около 200 нм, а толщина стенки – 40 нм. Такая структура успешно выдерживает механические напряжения, возникающие при интеркаляции лития. Поры выступают в роли буфера, за счет которого стенки могут значительно увеличивать свою толщину. Даже после 100 циклов емкость материала превысила 2800 мАч/г при токе разряда 1С. 
 
   Работа «Three-Dimensional Porous Silicon Particles for Use in High-Performance Lithium Secondary Batteries» опубликована в журнале Angewandte Chemie.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="184" EndNode="199">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="331" EndNode="341">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
