<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Новая вакцина для прививки от гепатита В является достижением в медицине, исключает многие недостатки существующих и должна спасти множество жизней в странах третьего мира. Вакцина создана на основе <Node id="200"/>наноэмульсии<Node id="212"/>, вводится без укола и не нуждается в охлаждении при хранении.

Практически 400 миллионов людей во всем мире, большинство из которых – дети, заражены хроническим гепатитов <Node id="384"/>В. Несмотря<Node id="395"/> на то, что в распоряжении медицинских работников имеется три вида эффективных вакцин, гепатит В по-прежнему является безжалостной, трудно излечимой болезнью, серьезной проблемой, в особенности в Африке и других развивающихся странах. Во многих бедных странах условия хранения существующих вакцин в охлажденном состоянии очень дороги, а часто и не осуществимы. В полевых условиях хранение шприцев и игл в стерильном состоянии очень часто невозможно. Кроме того, необходимость возвращения людей для трехкратных инъекций является проблемной.

Новая вакцина, не имеющая упомянутых недостатков, приблизилась к испытаниям на людях. Ученые Института Нанотехнологий в Медицине и Биологии Мичиганского Университета (Michigan Nanotechnology Institute for Medicine and Biological Sciences at the University of Michigan) сообщили, что новейший метод введения иммуно-стимулирующего агента в тело человека, при испытаниях на животных показал отсутствие токсичности и сильный и устойчивый иммунный отклик. Вакцина, которую закапывают в нос, представляет собой сверхтонкую эмульсию, состоящую из масла, воды и поверхностно-активных веществ. <Node id="1521"/>Наноэмульсия<Node id="1533"/> осуществляет новый метод доставки того же антигена, который был использован в существующих вакцинах.

Результаты испытаний показывают, что безинъекционная иммунизация, осуществляемая через нос пациента, комбинацией <Node id="1749"/>наноэмульсии<Node id="1761"/> и антигена гепатита В, может быть безопасной и эффективной вакциной против гепатита В.

Исследования были профинансированы Фондом Билла и <Node id="1900"/>Мелинды Гейтс<Node id="1913"/> (Bill &amp; Melinda Gates Foundation) и рядом других фондов. Результаты работы опубликованы в интернет-журнале PLoS ONE.

Руководитель работ – доктор медицины Джеймс Р. Бейкер младший (James R. Baker, Jr., M.D.), который занимает пост директора Института Нанотехнологий в Медицине и Биологии Мичиганского Университета. Группа Бейкера ранее опубликовала результаты исследований, подтверждающие возможность применения <Node id="2326"/>наноэмульсий<Node id="2338"/> как эффективную стратегию при разработке вакцин от ветрянки, гриппа, сибирской язвы и СПИДа.

<Node id="2433"/>Наноэмульсию<Node id="2445"/> для вакцинации изготавливают из масла бобов сои, спирта, воды и детергентов, которые эмульгируют в капельки размером менее 400 нм в диаметре.

Результаты исследования предполагают, что новая вакцина не будет иметь жестких требований к хранению при пониженной температуре и может иметь меньшее количество процедур по сравнению с существующими вакцинами (которые требуют трехкратных инъекций). Новая профилактическая вакцина потребовала только две иммунизации у подопытных животных. Новая вакцина позволяет избежать риска распространения инфекций, распространяющихся при использовании ин.екционных шприцев и игл. Вакцина в виде <Node id="3072"/>наноэмульсии<Node id="3084"/> позволяет избежать побочных эффектов, таких как кратковременная боль и покраснение кожи, возникающих у пациентов после инъекции, поскольку в состав прежних вакцин входят квасцы, усиливающие действие препарата, но и являющиеся сильным раздражителем. При испытаниях новой вакцины никакого местного раздражения носовой полости не обнаружено.

Группа определила наиболее эффективные соотношения и дозы антигена и <Node id="3494"/>наноэмульсии<Node id="3506"/>. Результаты, полученные на мышах, крысах и морских свинках, показали эффективность вакцины для создания трех уровней иммунитета: системного, клеточного и мембранного. Последующие испытания на грызунах и собаках показали отсутствие токсичности: вакцина является безопасной и хорошо переносится. Вакцина эффективна не менее, чем существующие аналоги, при активации антител в крови животных. В дополнение, испытанная вакцина продуцирует устойчивый иммунитет в Т-лимфоцитах, что может сделать такую вакцину полезной при лечении пациентов, больных хронической формой гепатита В, у которых собсбвенная клеточная иммунная система не является адекватной.

Исследования стабильности вакцины при хранении ее в неохлаждаемом месте, показали, что наноэмульсионная вакцина сохраняет свою эффективность при хранении <Node id="4309"/>в течение шести месяцев<Node id="4332"/> при температуре 25оС (77 градусов по шкале <Node id="4376"/>Фаренгейта<Node id="4386"/>) и <Node id="4390"/>в течение шести недель<Node id="4412"/> при хранении при 40оС (104 градуса по шкале <Node id="4457"/>Фаренгейта<Node id="4467"/>). Это означает, что охлаждения нановакцины не потребуется при ее конечном распределении в развивающихся странах, облегчая вакцинацию большого количесва людей на больших пространствах.

Дополнительная информация:
 <Node id="4681"/>http://www2.med.umich.edu/…adImages.cfm?…<Node id="4722"/> <Node id="4723"/>http://dx.plos.org/…pone.0002954<Node id="4755"/> <Node id="4756"/>http://www.gcgh.org/…default.aspx<Node id="4789"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="4390" EndNode="4412">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноэмульсия" StartNode="2433" EndNode="2445">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="4457" EndNode="4467">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фаренгейт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="4681" EndNode="4722">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноэмульсия" StartNode="200" EndNode="212">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4309" EndNode="4332">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноэмульсия" StartNode="1521" EndNode="1533">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноэмульсия" StartNode="2326" EndNode="2338">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноэмульсия" StartNode="3072" EndNode="3084">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="1900" EndNode="1913">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мелинда</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноэмульсия" StartNode="1749" EndNode="1761">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="4756" EndNode="4789">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноэмульсия" StartNode="3494" EndNode="3506">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="4723" EndNode="4755">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="4376" EndNode="4386">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фаренгейт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="384" EndNode="395">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
