<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Радиоэлектроника Красноярска в формате нанотехнологийИнститут радиоэлектроники КГТУ (в <Node id="87"/>настоящее время<Node id="102"/> РТФ СибФУ) ведет научную и образовательную деятельность в области наноэлектроники и нанотехнологий. За <Node id="206"/>15 лет<Node id="212"/> <Node id="213"/>НИР<Node id="216"/> коллективом сотрудников получены следующие результаты.
Громыко А.И., директор ИРЭСозданы:
• экспериментальные образцы полевого эмиссионного дисплея на планарно-торцевых углеродных эмиттерах;

• матрицы кремниевых автоэлектронных эмиттеров с наноразмерными эмиссионными центрами для устройств вакуумной микроэлектроники;

• новые композиционные материалы на основе <Node id="581"/>ультрадисперсных алмазов<Node id="605"/> для технологий электроники.
Разработаны методы и режимы:

• получения наноразмерных пленок различного функционального назначения (сегнетоэлектрических, ферритовых и др.);

• модификации поверхности полупроводников, в частности получения пористого кремния;

• повышения кпд электрических нагревателей жидкости за счет нанесения на нагревательные элементы пленок металла со сформированными на поверхности обращенной к нагреваемой жидкости, микроострий.

• Указанные разработки защищены патентами РФ и поддержаны грантами РФФИ, INTAS и Красноярского краевого фонда науки (ККФН);
В <Node id="1184"/>настоящее время<Node id="1199"/> основными направлениями исследований являются:

• получение наноразмерных гетероструктур на основе пористых полупроводников и функциональных сложнооксидных материалов для элементов солнечных батарей;

• разработка жидкостных <Node id="1425"/>сенсоров<Node id="1433"/> на основе пористого оксида алюминия;

• разработка <Node id="1485"/>сенсоров<Node id="1493"/> ИК-излучения на основе МДМ-структур с туннельно-тонким нанопористым оксидом алюминия;

• разработка методов анализа многокомпонентных газовых смесей на основе автофотоэлектронных полупроводниковых микроструктур, чувствительных в ИК–диапазоне.

Данные разработки поддерживаются грантами РФФИ № 06–08–01343-а и РФФИ-ККФН «Енисей» №07–03–96803.
РТФ СибФУ: 660074, Красноярск, ул. Киренского 28.

Тел/факс: (3912) 43–16–66.

<Node id="1915"/>E-mail:grom@ire.krgtu.ruhttp://sovetnikprezidenta.ru<Node id="1967"/>/49/5_nano.htmlИнститут радиоэлектроники <Node id="2008"/>КГТУhttp://www.ire.krgtu.ru/Ну<Node id="2038"/> вот, где-то далеко-далеко (по крайней мере, от Москвы), в далёкой Сибири тоже работают люди. И, судя по всему, работают неплохо… И вот они, по-военному кратко и чётко, но весьма информативно докладывают о результатах проведённых работ. Думаю, для специалистов будет немало интересного в их сообщении. Поздравляя коллектив КРГТУ, желаем им новых творческих успехов и достижений!.. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2008" EndNode="2038">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="87" EndNode="102">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="206" EndNode="212">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Сенсор" StartNode="1485" EndNode="1493">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Электронная_почта" StartNode="1915" EndNode="1967">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1184" EndNode="1199">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="213" EndNode="216">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Ультрадисперсный+алмаз" StartNode="581" EndNode="605">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Сенсор" StartNode="1425" EndNode="1433">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="206" EndNode="212">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
