<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Если совместить полупроводник с широкой запрещённой зоной (1) и полупроводник с достаточно узкой запрещённой зоной (2) и более отрицательным уровнем зоны проводимости (ЗП), то электроны из этой зоны могут перейти из (2) в (1). Ширина запрещённой зоны CdS составляет 2,4 Эв, и его зона проводимости лежит на 0,5 эВ ниже, чем для TiO2. Если применять массивы <Node id="359"/>нанотрубок<Node id="369"/> с гетероструктурами ядро/оболочка на основе CdS/TiO2, то можно гарантировать высокий поверхностный контакт между фотоанодом и электролитом, эффективное разделение зарядов и зарядовый перенос.
 
Авторы опубликованной статьи применили необычный, на первый взгляд, подход. Они использовали электрохимическое осаждение CdS на фольгу анодированного титана из раствора CdCl2 и S в ДМСО. После синтеза образцы тщательно промывались как ДМСО, так и дистиллированной водой; затем электроды отжигались при 400˚<Node id="870"/>С в течение 1 часа<Node id="888"/>. На рисунке 1 представлены FESEM-изображения массива <Node id="942"/>нанотрубок<Node id="952"/> TiO2. На рисунке 2 представлена рентгенограмма исходной подложки Ti/TiO2. 
 
Как было показано учёными (рис.3, 8), оптимальные условия заполнения каналов покрытия из TiO2 – ток 5В и выдержка <Node id="1144"/>в течение 30 минут<Node id="1162"/>. При больших временах или более высоких значениях напряжения CdS осаждается на поверхности слоя TiO2, а не внутри <Node id="1277"/>нанотрубок<Node id="1287"/>, что не может способствовать увеличению плотности тока. На рисунке 5 представлена рентгенограмма полученного при данных условиях образца.
 
Методом рентгеновской фотоэлектронной спектроскопии было показано, что соотношение Cd/S близко к 1, однако на поверхности присутствуют малые количества сульфата кадмия, образовавшегося, по всей видимости, в результате электролиза, а также углерода. Было показано также, что поверхность TiO2 покрыта не полностью (рис.4, таблица 1). 
 
Вольт-амперные характеристики полученных образцов представлены на рисунках 6, 7, 9.
 
В заключение стоит отметить, что группе учёных удалось значительно увеличить плотность фототока. Если исследования в данной области будет продолжены, то, возможно, в скором времени машины будут ездить не с бензиновым двигателем, а с водородным.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="942" EndNode="952">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1144" EndNode="1162">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="870" EndNode="888">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="359" EndNode="369">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1277" EndNode="1287">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
