<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Металлические коллоидные частицы могут пригодиться для множества полезных вещей. Например, они могут найти применение в печатной электронике. Однако на воздухе многим из них грозит быстрое окисление, поэтому круг реально используемых металлов ограничивается серебром, платиной, палладием и золотом. В свою очередь, изготовление продукции из этих благородных металлов очень дорого.   
Исследователи из Швейцарии предложили стабилизировать медные <Node id="446"/>наночастицы<Node id="457"/> путем оборачивания их листами <Node id="488"/>графена<Node id="495"/> и использовать их для печати электрических цепей.   
Медные <Node id="556"/>наночастицы<Node id="567"/> формировались в пламени горелки при разложении металлоорганического прекурсора. Синтез происходил в атмосфере азота. В присутствии ацетилена на поверхности <Node id="724"/>наночастиц<Node id="734"/> образовалась графеновая оболочка.   
Полученный порошок оказался стабильным вплоть до температуры 200°С. Его можно использовать для изготовления чернил, аналогичных обычным чернилам на основе углеродных частиц. Чернила были заправлены в обычный бытовой принтер, и с их помощью были напечатаны проводящие картинки на гибкой полимерной основе. За один цикл осаждается пленка толщиной 500 нм. Проводимость полученных пленок мала (1.56 См см-1 против 5.9*105 у чистой меди), но уже достаточна для работы <Node id="1235"/>светодиодов<Node id="1246"/>. Кроме того, авторы считают, что путем оптимизации синтеза или дополнительной обработки проводимость можно значительно улучшить. И хотя с чернилами из обычной сажи сравнение не приведено, все равно идея  стабилизации <Node id="1464"/>наночастиц<Node id="1474"/> неблагородных металлов тонкими углеродными слоями выглядит довольно интересно.   
Работа «Graphene-stabilized copper nanoparticles as an air-stable substitute for silver and 
gold in low-cost ink-jet printable electronics» опубликована в журнале Nanotechnology. 
 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Светодиод" StartNode="1235" EndNode="1246">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1464" EndNode="1474">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="724" EndNode="734">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="488" EndNode="495">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="446" EndNode="457">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="556" EndNode="567">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
