<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Армения и Грузия углубляют сотрудничество в сфере образования и наукиЕРЕВАН, <Node id="77"/>27 июня<Node id="84"/> – Министры образования и науки Армении и Грузии <Node id="133"/>Спартак Сейранян и Георгий Нодия подписали<Node id="175"/> в пятницу в Ереване программу сотрудничества в сфере образования на <Node id="244"/>2008–2011 годы<Node id="258"/>.
 «<Node id="262"/>В системах образования двух стран есть общие проблемы, наши страны прошли по одному и тому же пути реформ», – сказал Сейранян<Node id="387"/> после подписания договора.
  В рамках соглашения стороны обязуются ежегодно предоставлять друг другу 10 студенческих и 5 аспирантских стипендий. <Node id="533"/>По словам Сейраняна, по программе предусмотрено углубление сотрудничества в области сейсмологии, геологии, нанотехнологий и астрофизики для проведения дальнейших научных исследований, а также предприняты шаги для проведения совместных лагерей для школьников<Node id="790"/>.
 
«В этих областях у двух стран есть большой потенциал, который необходимо использовать», – добавил министр.
 
Он отметил, что основой программы стало соглашение о научно-техническом сотрудничестве, подписанном в <Node id="1005"/>1997 году<Node id="1014"/> между правительствами двух стран.
 Говоря о возможности открытия армяно-грузинского университета в армяно-населенном грузинском регионе Самцхе-Джавахетии, министр отметил, что вуз станет одним из вариантов решения проблем этнических армян в сфере образования.  
«Рабочие группы будут активно работать в этом направлении», – добавил он.
 
В свою очередь <Node id="1368"/>Георгий Нодиа добавил, что это его первый официальный визит после назначения на должность министра<Node id="1466"/>.
 
«Грузии важно иметь дружественные отношения с Арменией, в том числе в сфере образования», – сказал он.
 
При этом министр добавил, что Грузия заинтересована в углублении отношений, в частности в области философии и политологии.
 
«Условия поступления в грузинские вузы для представителей нацменьшинств уже облегчены. Представители других наций, проживающих на территории Грузии, могут сдавать экзамен на своем родном языке, а в период обучения этим студентам следует заниматься изучением грузинского языка», – заключил он.
 <Node id="1994"/>http://newsarmenia.ru/…1904668.htmlТакое<Node id="2034"/> ощущение, что эти переговоры и соглашения заключаются не для углубления сотрудничества в области образования, науки и техники, а для поддержания политических связей и (видимости?) добрососедства. И есть ли сейчас наука в Грузии? Кстати, было бы очень интересно узнать, как там сейчас обстоят дела в области нанотехнологий… Армянские-то исследователи хотя бы работают со своими российскими коллегами… Впрочем, пусть соседи дружат, обмениваются делегациями, преподавателями, школьниками, студентами, и пусть все живут весело и дружно… Так и должно быть!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1005" EndNode="1014">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1994" EndNode="2034">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="262" EndNode="387">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="133" EndNode="175">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="262" EndNode="387">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1005" EndNode="1014">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1368" EndNode="1466">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="244" EndNode="258">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="533" EndNode="790">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="1368" EndNode="1466">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="533" EndNode="790">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="77" EndNode="84">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
