<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Как ожидается, сегодня наблюдательный совет «Роснанотеха» – уже с участием Анатолия Чубайса в качестве генерального директора этой госкорпорации – рассмотрит четыре новых инвестиционных проекта.

Но не меньший интерес люди из мира науки и технологий проявляют к возможным программным заявлениям самого известного в России топ-менеджера.

Первая волна комментариев, связанная с новым назначением Чубайса, еще не улеглась, а на нее уже норовят напластоваться другие. Кабинетный люд отчаянно гадает, кого вчерашний безработный из РАО ЕЭС приведет с собой на Куликово поле нанотехнологий, куда государство готово отстегнуть неслыханные доселе нашей наукой <Node id="653"/>130 миллиардов рублей<Node id="674"/>.

Кандидатом номер один называют Юрия Удальцова, отвечавшего в расформированном энергохолдинге за реформу отрасли. Как утверждают, Чубайс сделал Удальцову предложение стать его заместителем в «Роснанотехе», но сам Удальцов решения пока не принял и «раздумывает над этим предложением». Весьма возможен переход на ключевые позиции в госкорпорации еще одного известного менеджера. Это Яков Уринсон, который был заместителем Анатолия Чубайса в правлении РАО ЕЭС и сейчас возглавляет Проектный центр по завершению реорганизации холдинга.

Нынешние управленцы ГК «Роснанотех» в ожидании перемен демонстрируют внешнее спокойствие. Дипломатичный Чубайс по горячим следам своего назначения весьма комплиментарно высказался о той команде, которую предстоит возглавить – сказал, что она «уникальна и соразмерна тем задачам, которые стоят перед отраслью». А главную задачу новый руководитель «Роснанотеха» видит в том, чтобы выйти к <Node id="1596"/>2015 году<Node id="1605"/> на объем выпуска продукции, соразмерный тому объему, который сегодня выпускают энергокомпании, созданные в ходе реформы РАО ЕЭС – около 1 трлн рублей.

«Именно этим я с удовольствием готов заниматься, – цитирует его слова Интерфакс. – Считаю, что с этим коллективом такую задачу можно решить».

О своем предшественнике на посту гендиректора корпорации Леониде Меламеде <Node id="1975"/>Чубайс высказался еще более афористично: «Start up проведен блестяще. Удалось пройти за <Node id="2063"/>год<Node id="2066"/> то, что во многих других случаях требовало бы <Node id="2113"/>трех лет<Node id="2121"/>».

Ответный комплимент не заставил себя ждать. «<Node id="2170"/>Я прожил <Node id="2179"/>год<Node id="2182"/> с великим удовольствием, – признался г-н Меламед<Node id="2231"/>. – И буду продолжать способствовать выполнению стоящих перед корпорацией задач, но уже в качестве члена наблюдательного совета».
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="2170" EndNode="2231">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2063" EndNode="2066">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1975" EndNode="2121">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2179" EndNode="2182">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="2170" EndNode="2231">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2113" EndNode="2121">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1596" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="653" EndNode="674">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="1975" EndNode="2121">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="1596" EndNode="1605">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
