<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Наконец-то подведены результаты конкурса научной фотографии. Выбор был труден, поскольку практически все фотографии были очень оригинальные и интересные. Мы благодарим всех, кто принял участие в конкурсе! Все фотографии участников заняли почетное место в галерее нашего сайта. Тем не менее, победители определены... 
 
В зрительском голосовании приняло участие 223 человека. С небольшим отрывом победила фотография <Node id="417"/>Баран Людмилы Владимировны<Node id="443"/> «Фуллеритовый цветок» (30 голосов), которой и присуждается приз зрительских симпатий (<Node id="530"/>5000 руб.<Node id="539"/>). 
 
Жюри выбирало по три самые понравившиеся фотографии и ставило по 3 балла за первое, 2 балла за второе и 1 балл за третье место. В результате первое место (<Node id="700"/>10 000 руб.<Node id="711"/>) с одинаковым количеством баллов разделили фотографии Дмитрия Семененко «Морская живность» (он также автор фотографии «Неорганические водоросли», которая отбиралась в числе очень немногих фотографий нашего сайта редакцией журнала «Популярная механика» в качестве «фотографии <Node id="987"/>дня<Node id="990"/>») и Алены Ковалевой (и соавт.) «Яблоки на Луне» (она также соавтор фотографий «Пюпитр» и «Инопланетяне»). «Морская живность» - это сложные друзы электропроводящих ассоциатов нановискеров ванадиевых бронз, полученных гидротермальной обработкой прекурсоров на основе оксида ванадия (V) (оптическая микроскопия в поляризованном свете). «Яблоки на Луне» - на самом деле искусственно созданный материал, это целенаправленная кристаллизация сферических частиц гидроксиапатита из SBF (искусственной межтканевой жидкости) в целлюлоз-ацетатной нано- и микропористой тонкой пленке (мембране) с целью получения гибкого, прочного конструкционного материала для замены поврежденных костных тканей (цифровая <Node id="1685"/>растровая электронная микроскопия<Node id="1718"/>). 
 Премии и призы компании НТ МДТполучат Валентин Григорьевич Еременко за фотографию «Лабиринт» и Екатерина Евгеньевна Родякина за работу «Останки древнего нанонаутилуса» (эта фотография также отбиралась редакцией журнала «Популярная механика» в качестве «фотографии <Node id="1987"/>дня<Node id="1990"/>»). В случае первой работы впервые, используя комбинированную методику (селективное фототравление и АСМ), удалось выявить модуляции состава, возникающие в результате протекания процесса спинодального распада в квазибинарной системе InGaAs, выращенной методом атомно-слоевой МЛЭ на GaAs подложке при температуре 5000<Node id="2305"/>С. Толщина<Node id="2315"/> слоя 47 нм. В процессе <Node id="2339"/>травления<Node id="2348"/> удалено ~30нм. Топография поверхности имеет характерный вид вид "корзиночного плетения" и состоит из квазипериодических полос (выступов), соответствующих областям, обогащенным In. Соответственно, области, обогащенные Ga, представлены впадинами. Широкие полосы - грубые модуляции - имеют для данного объекта период ~50нм. На их фоне видны тонкие модуляции с периодом ~7-8нм и высотой профиля ~ 1 нм. Представленные изображения демонстрируют еще одну экспериментальную возможность изучения спинодального распада в подобных системах, механизм которого до сих пор не ясен полностью. Практическое значение работы состоит в том, что показана возможность анализа (достаточно экспрессного по сравнению с ТЕМ) структуры на больших площадях и в любом месте выращенного слоя, кроме того, выявленные периодические структуры могут служить матрицей-темплатом для выращивания упорядоченной структуры «<Node id="3235"/>квантовых точек<Node id="3250"/>». Вторая работа – это изображение спиральной ступени на поверхности Si(111), образовавшейся вследствие выхода винтовой дислокации на поверхность. Двумерные (глубиной 0,31 нм) «отрицательные» островки (c латеральными размерами несколько десятков нанометров) возникли после термического отжига кристалла кремния в кислородной атмосфере. 
 
Дополнительно жюри отмечает следующие фотографии, набравшие большое число балло, однако, не попавшие в число первых призеров:
   Юрий Коленько (и соавт.), «Грандканьон» - диоксид титана после гидротермальной обработки.   Дмитрий Петухов (и соавт.), «Узоры древних майя» - пленка анодированного оксида титана, полученная методом электрохимического окисления металлического титана в <Node id="3970"/>0.25%<Node id="3975"/> растворе NH4F в этиленгликоле при напряжении 60<Node id="4023"/>В. Трещины<Node id="4033"/> в верхней части плени образуются в результате химического растворения оксидной пленки в растворе, содержащем фторид - ионы. Реальный размер изображения - 70x40 мкм.   Андрей Николаевич Баранов (и соавт.),«Колодец в скалах» - на приведенной микрофотографии изображена эволюция NaCl в <Node id="4317"/>нанокомпозите<Node id="4330"/> гидроксокарбонат цинка / хлорид натрия (система солевой прекурсор-матрица для термического роста <Node id="4428"/>наностержней<Node id="4440"/> ZnO) при нагревании. Данная микрофотография получена с помощью высокотемпературной <Node id="4524"/>растровой электронной микроскопии<Node id="4557"/> in situ при T=600 оC и вакууме 1,5 мм рт. ст. С ростом температуры на гранях кристалликов NaCl происходит формирование микротеррас.   Марина Павловна Темирязева (и соавт.), «Осенний листопад» - представлено изображение магнитных доменов, существующем в узком приповерхностном слое пленки железо-иттриевого граната с неоднородным распределением анизотропии по толщине. Пленка ЖИГ была выращена эпитаксиально на подложке гадолиний-галлиевого граната в режиме меняющейся в процессе роста температуры. Данное изображение показывает возможности АСМ регистрировать приповерхностные домены, недоступные для оптической микроскопии. Скан получен с помощью АСМ "Смена А" производства фирмы "НТ-МДТ", МСМ мода, двухпроходная методика. Размер скана 40x40 мкм.   Екатерина Померанцева (и соавт.), «Камыш» - псевдоупорядоченная одномерная структура, состоящая из направленно растущих манганитных вискеров с туннельной кристаллической структурой, образовавшихся на границе раздела (поверхности) таблетки-прекурсора и хлоридного флюса (ростовой среды).   Просьба победителям подойти к Е.А.Гудилину (химфак МГУ) лично или сообщить номер счета, куда можно перечислить призы, на адрес support@nanometer.ru. В <Node id="5748"/>настоящее время<Node id="5763"/> верстается альбом фотографий - участников, который будет доступен всем желающим.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5748" EndNode="5763">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="3970" EndNode="3975">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Растровая+электронная+микроскопия" StartNode="4524" EndNode="4557">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="987" EndNode="990">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанокомпозит" StartNode="4317" EndNode="4330">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1987" EndNode="1990">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="700" EndNode="711">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Квантовая+точка" StartNode="3235" EndNode="3250">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="4023" EndNode="4033">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="2305" EndNode="2315">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Толщин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Травление" StartNode="2339" EndNode="2348">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="530" EndNode="539">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="417" EndNode="443">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Отчество</Name>
  <Value className="java.lang.String">Владимировна</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Людмила</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наностержень" StartNode="4428" EndNode="4440">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Растровая+электронная+микроскопия" StartNode="1685" EndNode="1718">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
