<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Китай: российский <Node id="18"/>МСБ<Node id="21"/> примет участие в ярмарке высоких технологий «CHTF-2008»В период <Node id="86"/>с 12 по 16 октября 2008 г.<Node id="112"/> в г. Шеньчжэнь (Китай) пройдёт 10-я Международная ярмарка высоких технологий «CHTF-2008». Ярмарка является одним из крупнейших выставочных мероприятий Юго-Восточной Азии. Ежегодно в ней принимают участие более 40 стран из разных регионов мира, а число посетителей превышает полмиллиона человек.
Ярмарка проводится с целью обеспечения доступа к мировому и китайскому рынкам технологических новшеств и содействия в осуществлении технологического обмена между странами в сфере научно-технических достижений, являющихся объектами промышленной собственности.
Основные тематические направления ярмарки: информатика и телекоммуникации; электроника и электротехника; энергетика и энергосбережение; биотехнологии и науки о жизни; материаловедение; нанотехнологии; приборостроение; машины, оборудование, инструмент; производственные технологии; сельское хозяйство; физика, химия, экология; ядерные реакторы и ядерный синтез. Россия является традиционным участником ярмарки на протяжении <Node id="1090"/>последних лет<Node id="1103"/>. Научно-технические и инновационные разработки, ежегодно представляемые московскими малыми предприятиями в рамках российской экспозиции, вызывают большой интерес посетителей и высоко оцениваются оргкомитетом ярмарки.

В <Node id="1324"/>текущем году<Node id="1336"/> Федеральное агентство по науке и инновациям при поддержке Министерства образования и науки РФ формирует единую российскую экспозицию для участия в ярмарке.
К участию в ярмарке в составе российской экспозиции приглашаются малые и средние научные организации, промышленные предприятия и инновационные компании, имеющие конкурентоспособные разработки по тематике ярмарки и заинтересованные в налаживании и развитии контактов с партнёрами из Китая и стран Юго-Восточной Азии в научно-технической и инновационной сферах.

Г.Шеньчжэнь, где проходит ярмарка, является специальной экономической зоной, в которой сконцентрировано большинство предприятий, занятых в сфере высоких технологий и инноваций. Ярмарка высоких технологий CHTF предоставляет компаниям любого масштаба уникальные возможности по расширению деятельности, освоению новых рынков, продвижению своих продуктов и разработок.
Организаторами российской экспозиции будет оказано содействие российским участникам в организации и проведении деловых встреч, поиске партнеров, ведении переговоров и заключении соглашений, организации ознакомительно-деловых поездок на предприятия и в исследовательские организации, разрабатывающие и выпускающие высокотехнологичную продукцию.

Научно-методическое и организационно-техническое сопровождение формирования экспозиции поручено осуществлять российско-китайскому технопарку «Дружба» при содействии НП «Инноватика».
По вопросам участия в российской экспозиции на ярмарке CHTF—2008 обращаться: Российско-китайский технопарк «Дружба» 
Tел. +7–495–707–13–38, 707–13–39,

E-mail: <Node id="2906"/>info@ruschinapark.ru<Node id="2926"/> или

E-mail: <Node id="2940"/>ruschinapark@yandex.ru<Node id="2962"/> НП «Инноватика» 
Tел. +7–495–259–70–56, 256–05–63,

E-mail: <Node id="3023"/>kerila2000@mail.ru<Node id="3041"/> или lymar@extech.ru,
 <Node id="3064"/>Федеральное агентство по науке и инновациям<Node id="3107"/> 
Тел.(495)629–03–88, 629–24–84
<Node id="3139"/>http://allmedia.ru/…lineitem.asp?…Хорошее<Node id="3180"/> это дело… Как говорится, других посмотреть – себя показать… Только вот, говорят, что у наших братьев-китайцев весьма «списифицкое» представление об авторских правах: всё, что вижу – моё! Если кто не боится этого (а у нас в стране таких тоже немало, тем более речь идёт о малых и средних предприятиях, как правило, частных), то тогда – вперёд! Успехов в бизнесе и на выставке!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Электронная_почта" StartNode="3023" EndNode="3041">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1324" EndNode="1336">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Электронная_почта" StartNode="2906" EndNode="2926">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="18" EndNode="21">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МСБ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1090" EndNode="1103">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Электронная_почта" StartNode="2940" EndNode="2962">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="86" EndNode="112">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="3064" EndNode="3107">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное агентство по науке и инновациям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="3139" EndNode="3180">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
