<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Проведена процедура вскрытия конвертов по открытому конкурсу «Всероссийская Интернет-олимпиада школьников, студентов, аспирантов и молодых ученых в области наносистем, <Node id="170"/>наноматериалов<Node id="184"/> и нанотехнологий». 
 На <Node id="209"/>17 ноября<Node id="218"/> после рассмотрения пакетов представленных конкурсантами документов в конкурсе осталась единственная заявка от ФАКУЛЬТЕТА НАУК О МАТЕРИАЛАХ МГУ. Государственный контракт с оставшимся участником конкурса может быть заключен не ранее 10 и не позднее <Node id="466"/>20 дней<Node id="473"/> после объявления этого решения. В случае, если организацией, с которой будет заключен госконтракт, будет являться ФНМ МГУ, мы будем публиковать с разрешения федерального агентства по образованию все документы по выполнению контракта, которые могут быть полезны для остальных. Объем выполняемых работ (оказываемых услуг):  
<Node id="797"/>2008 год<Node id="805"/>, I этап: 
 I.1. Разработка концепции проведения, положения и методических рекомендаций по подготовке и проведению Интернет-олимпиады, регламента организации олимпиады, документации по техническим средствам.  I.2. Разработка символики олимпиады, включая логотип и образцы дипломов  I.3. Подготовка сборника заданий по дистанционной подготовке к олимпиаде, включая учебно - методические рекомендации для учителей. 
 I.4. Структурированное размещение информации организатора олимпиады на Интернет-ресурсе организатора. 
 I.5. Подготовка комплекта учебно-методических медиаматериалов олимпиады  I.6. Проведение Интернет-опросов и анализ данных по группам потенциальных участников. 
 
<Node id="1486"/>2009 год<Node id="1494"/>, II этап: 
 II.1. Проведение и анализ данных социологических Интернет-опросов и данных по группам участников. 
 II.2. Проведение ежегодной Интернет-олимпиады в области наносистем, <Node id="1675"/>наноматериалов<Node id="1689"/> и нанотехнологий в <Node id="1709"/>2009 г.<Node id="1716"/> 
 II.3. Подготовка сборника заданий (включая блоки «нанохимия», «нанофизика», «биология и наномедицина», «конструкционные <Node id="1839"/>наноматериалы<Node id="1852"/>») и решений на электронных носителях за <Node id="1893"/>2009 г.<Node id="1900"/> 
 
III этап: 
 III.1. Уточнение организационно-технического регламента олимпиады. 
 III.2. Формирование, наполнение и актуализация баз данных участников. 
 III.3. Подготовка и размещение учебно-методической, просветительской информации на Интернет-ресурсе организатора олимпиады, включая материалы всех стадий олимпиады, а также освещение процедур открытия, закрытия Олимпиады, материалы приветствий участников, фоторепортажи, комментарии в СМИ. 
 III.4. Подготовка и распространение комплекта учебно-методических материалов, в том числе сборника заданий и решений олимпиады <Node id="2476"/>2009 г.<Node id="2483"/> в печатном виде для использования в учебном процессе и для дистанционной подготовки к олимпиаде <Node id="2580"/>2010 г.<Node id="2587"/> 
 
<Node id="2591"/>2010 год<Node id="2599"/>, IV этап: 
 IV.1. Проведение и анализ данных социологических Интернет-опросов и данных по группам участников; сравнение тенденций за <Node id="2733"/>2008 – 2010 гг<Node id="2747"/>. 
 IV.2.Проведение ежегодной Интернет-олимпиады в области наносистем, <Node id="2818"/>наноматериалов<Node id="2832"/> и нанотехнологий в <Node id="2852"/>2010 г.<Node id="2859"/> 
 IV.3. Подготовка сборника заданий (включая блоки «нанохимия», «нанофизика», «биология и наномедицина», «конструкционные <Node id="2982"/>наноматериалы<Node id="2995"/>») и решений на электронных.носителях за <Node id="3036"/>2010 г.<Node id="3043"/>. 
 
V этап: 
 V.1. Выработка оптимизированного организационно-технического регламента олимпиады. 
 V.2. Расширение баз данных участников и организация виртуального клуба участников олимпиад. 
 V.3.Подготовка и размещение учебно-методической, просветительской информации на Интернет-ресурсе организатора олимпиады, включая материалы всех стадий олимпиады, а также освещение процедур открытия, закрытия Олимпиады, материалы приветствий участников, фоторепортажи, комментарии в СМИ. 
 V.4. Подготовка и распространение комплекта учебно-методических материалов, включая подготовку и печать избранных тематических заданий олимпиад <Node id="3670"/>2008 – 2010 гг<Node id="3684"/>. и заданий подготовительных этапов для использования в учебном процессе и для дистанционной подготовки к последующим олимпиадам. 
 V.5. Разработка концепции проведения олимпиад после <Node id="3868"/>2010 г.<Node id="3875"/>, включая проработку вопросов ресурсной поддержки и обеспечения положительного влияния на формирования кадровой составляющей наноиндустрии. 
 Рассмотрение заявок на участие в конкурсе: <Node id="4060"/>17 ноября 2008 года<Node id="4079"/>. 
 Подведение итогов конкурса (оценка и сопоставление заявок на участие в конкурсе): <Node id="4165"/>21 ноября 2008 года<Node id="4184"/>. 
 Мы будем информировать о судьбе этого проекта.       </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="209" EndNode="218">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="466" EndNode="473">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="2818" EndNode="2832">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3670" EndNode="3684">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1486" EndNode="1494">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="1709" EndNode="1716">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="2580" EndNode="2587">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="1486" EndNode="1494">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1675" EndNode="1689">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="4060" EndNode="4079">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="170" EndNode="184">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="3036" EndNode="3043">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="4165" EndNode="4184">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2591" EndNode="2599">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="797" EndNode="805">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2733" EndNode="2747">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1893" EndNode="1900">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="797" EndNode="805">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="2852" EndNode="2859">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="2591" EndNode="2599">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="2476" EndNode="2483">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="2982" EndNode="2995">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="1839" EndNode="1852">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="3868" EndNode="3875">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
