<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Международные выставочные компании ITE Uzbekistan и ITE Exhibitions &amp; Conferences LTD. (Великобритания) выражают Вам свое почтение и имеют честь пригласить Вас принять участие в 1-й Узбекской Международной Выставке Электроники и Технологий «ExpoElectronica Uzbekistan 2008», которая пройдет <Node id="292"/>3 – 5 июня<Node id="302"/>, <Node id="304"/>2008 г.<Node id="311"/>, Ташкент, Узбекистан.
Почему «ExpoElectronica Uzbekistan 2008»?
1-я Узбекская Международная выставка Электроники и Технологий «ExpoElectronica Uzbekistan 2008» проходит в самой густонаселённой стране Центральной Азии с населением 27 млн., граничащей с Казахстаном, Таджикистаном, Кыргызстаном, Туркменистаном и с Афганистаном.

«ExpoElectronica Uzbekistan 2008» выросла на базе восьмилетнего опыта крупнейшей в Узбекистане и одной из крупнейших в Центральной Азии выставки «InfoComExpo». Стремительное развитие науки и техники сегодня позволяет информационно расширить тематику выставки и сделать её интереснее для участников и посетителей.

«ExpoElectronica Uzbekistan 2008» – станет первой выставкой в Центральной Азии, специализированной на демонстрации новинок отрасли производства электронных компонентов и технологического оборудования. Выставка «ExpoElectronica Uzbekistan 2008» – это уникальная площадка для профессионалов отрасли, которые за время работы смогут найти партнёров по бизнесу, провести переговоры по налаживанию межрегиональных кооперационных связей между предприятиями, занятыми в сфере производства и продажи электроники и технологий. Это единственная выставка, которая не только привлечёт дистрибьюторов иностранных компонентов, но и поддержит производителей Узбекистана. Участие в выставке для многих компаний станет точкой отсчета на динамично развивающемся рынке электротехнической промышленности и электронных технологий Узбекистана.
Развитие радиоэлектронной и электротехнической промышленности Узбекистана.
Основные хозяйствующие субъекты, осуществляющие свою деятельность в сфере радиоэлектронной, электротехнической промышленности и приборостроения, объединены в Узбекскую ассоциацию предприятий – «Узэлтехпром». В состав ассоциации входят семь крупных Совместных Предприятий, образованных при участии компаний из России, Швейцарии, Германии и Турции. За последнее время, значительно увеличилось количество малых и средних предприятий по электронике и технологиям, которые входят в ассоциацию «Узэлтехпром». Наиболее крупными экспортёрами являются восемь предприятий, доля которых в общем объёме составляет <Node id="2452"/>около 97%<Node id="2461"/>.

Благодаря Постановлению, принятому Правительством Республики Узбекистан «Об Инвестиционной Программе Республики Узбекистан на <Node id="2590"/>2007г<Node id="2595"/>», объём привлечённых иностранных инвестиций в отрасли радиоэлектронной, электротехнической промышленности и приборостроения составил <Node id="2729"/>14 млн. долл.<Node id="2742"/>

В условиях улучшения экономической ситуации в стране и увеличения объема инвестиций в узбекскую промышленность выставка открывает дополнительные возможности для развития отечественной науки и бизнеса, повышения профессионализма кадров.

Согласно показателю развития мобильной связи, Узбекистан занимает 9-е место среди наиболее привлекательных стран по инвестициям. Число пользователей мобильной связи в Узбекистане превысило 4 млн. абонентов. Также в Узбекистане особо быстрыми темпами развиваются индустрия и рынок программного обеспечения. Развитие этого направления обусловлено наличием высококвалифицированных специалистов в стране и конкурентоспособными ценами на предлагаемые услуги, относительно высоким качеством производимых продуктов и услуг, относительно невысокими затратами на оплату труда, быстрым реагированием на требования рынка и другими факторами, привлекающими иностранных заказчиков. Существуют также определенные перспективы, касающиеся развития рынка, подтверждаемые настроем компаний-экспортеров программного обеспечения на расширение своего бизнеса за счет развития новых направлений деятельности и расширения спектра предоставляемых услуг.
 Электронные компоненты и технологическое оборудование Материалы для производства электронной и электротехнической промышленности Нанотехнологии в электронной промышленности Телекоммуникации и информационные технологии Компьютерное оборудование и программное обеспечение Информационные системы и оргтехника Теле-, радиовещательное оборудование Полиграфическое и печатное оборудование и материалы Оборудование и материалы для фотопечати, цифровая фототехника Корпоративные и банковские системы Средства и системы отображения информации Системы автоматизации и диспетчеризации Системы комфорта и мультимедиа (Smart House) Системы и оборудование для обеспечения контроля и безопасности систем и сетей связи и т.д. Официальная поддержка выставки Ассоциация «Узэлтехсаноат». Комитет по координации развития науки и технологий при Кабинете Министров Республики Узбекистан. Международная Ассоциация «Электрокабель». Организаторы
Международные выставочные компании ITE Uzbekistan и ITE Exhibitions &amp; Conferences Ltd. (Великобритания). ITE – лидер в организации крупнейших выставок в странах СНГ и Восточной Европы, в более чем 25 странах мира, ежегодно организовывая более 245 выставок, обслуживая более 50,000 корпоративных клиентов.

ITE Uzbekistan:

тел. +(99871)1130180,

факс +(99871)1525164

Менеджер проекта Лилия Федюрина
e-mail:liliya_fedyurina@
ite-uzbekistan.uz </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="292" EndNode="302">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="304" EndNode="311">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="2729" EndNode="2742">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="2452" EndNode="2461">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="2590" EndNode="2595">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
