<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Проект создания на территории Алтайского края Регионального центра наноиндустрии одобрен администрацией края, – сообщают в управлении края по промышленности и энергетике.

Проект предложен главным конструктором Роспрома по направлению «Наноиндустрия», генеральным директором концерна «Наноиндустрия» Михаилом Ананяном<Node id="318"/>.<Node id="319"/> Центр планируется организовать на базе ассоциации «Межрегиональный центр наноиндустрии», сообщает пресс-служба краевой администрации.

Как поясняют в управлении кряа по промышленности и энергетике, в Алтайском крае работа в сфере развития нанотехнологий ведется на протяжения ряда <Node id="601"/>лет<Node id="604"/>. Ассоциация «Межрегиональный центр наноиндустрии» создана в наукограде Бийска. Её ведущими организациями определены Федеральный научно-производственный центр «Алтай», Институт проблем химико-энергетических технологий, Алтайский государственный технический университет и Алтайский государственный университет.

Цель создания регионального центра наноиндустрии – координация фундаментальных и прикладных научных исследований в области нанотехнологий, усиление работы по внедрению разработок в реальный сектор экономики, также он призван способствовать формированию социального заказа на подготовку специалистов в области наноиндустрии, более эффективному использованию кадровых и материальных ресурсов.

На федеральном уровне процесс формирования нанотехнологической сети уже запущен. Головной организаций по этому направлению определен Курчатовский институт.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="318" EndNode="319">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="601" EndNode="604">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="318" EndNode="319">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
