<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Окмотпресс: Сообщение от <Node id="25"/>08.08.2007 г.<Node id="38"/> о развитии нанотехнологий в КРПремьер-министр Кыргызской Республики Алмазбек Атамбаев подписал постановление Правительства Кыргызской Республики о развитии нанотехнологий в Кыргызской РеспубликеАлмазбек Атамбаев
Данным решением Правительство Кыргызской Республики в целях развития и внедрения нанотехнологий в Кыргызской Республике, являющихся важнейшим направлением технологического развития современной индустрии, дающих мощный импульс к развитию промышленности и наукоемких отраслей, постановило образовать Совет по развитию нанотехнологий в Кыргызской Республике в составе согласно приложению. Также утверждено прилагаемое Положение о Совете по развитию нанотехнологий в Кыргызской Республике (далее – Совет).
Совету поручено в трехмесячный срок разработать Национальную программу развития нанотехнологий в Кыргызской Республике на <Node id="875"/>2008–2015 годы<Node id="889"/>, включая вопросы финансирования данной программы, и внести на рассмотрение Правительства Кыргызской Республики.Флаг Киргизской РеспубликиПОЛОЖЕНИЕ о Совете по развитию нанотехнологий в Кыргызской РеспубликеI. Общие положенияII. Основная цель
Содействие развитию нанотехнологий в Кыргызской Республике.
III. Задачи и функции
4. Основными задачами Совета по развитию нанотехнологий в Кыргызской Республике являются разработка, определение и поддержка основных направлений устойчивого экономического и социального развития Кыргызской Республики на основе достижений науки и производства с использованием нанотехнологии.

5. В функции Совета входит:
 определение направлений развития нанотехнологий для бюджетного и другого финансирования; координация деятельности по разработке стратегических направлений государственной политики в области нанотехнологий, развития современных технологий и их применения; координация работ по созданию и развитию ведомственных региональных наноцентров, обеспечение их совместимости и взаимодействия в едином нанотехнологическом пространстве Кыргызской Республики; определение стратегических направлений по формированию национальных информационных ресурсов, развитию исследований и разработок по нанотехнологиям; содействие участию Кыргызской Республики в международных программах и проектах в сфере нанотехнологий. III. Права Совета
6. Совет имеет право:
 вести свою деятельность в соответствии с возложенными на него задачами и функциями; запрашивать и получать от соответствующих органов информацию в пределах своей компетенции; приглашать на свои заседания руководителей органов государственного управления и других заинтересованных лиц; готовить соответствующие предложения по вопросам развития нанотехнологии и инновационных технологий для внесения их на рассмотрение Премьер-министру Кыргызской Республики и в Правительство Кыргызской Республики; привлекать специалистов и образовывать временные рабочие группы для подготовки соответствующих предложений и рекомендаций по существующим проблемам; заслушивать и утверждать отчеты рабочих групп. IV. Организация деятельности Совета
7. Совет созывается по мере необходимости, но не реже одного раза в полгода.

8. Заседания Совета проводятся председателем или по его поручению первым заместителем, а при отсутствии последнего – одним из заместителей председателя.

Заседание Совета считается правомочным если на нем присутствует не менее двух третей его членов. Решения принимаются простым большинством от числа присутствующих на заседании членов.

9. Решение Совета является основой для подготовки нормативных правовых актов Правительства Кыргызской Республики по соответствующим вопросам.

10. Рабочим органом Совета является Центр нанотехнологий Кыргызско-Российского Славянского университета имени Первого Президента Российской Федерации Ельцина Б.Н.

11. Подготовку и проведение заседаний Совета, а также его текущую деятельность осуществляет ответственный секретарь Совета.
Приложение к постановлению <Node id="3879"/>правительства<Node id="3892"/> КР от <Node id="3899"/>07.08.2007 г.<Node id="3912"/> № 311Состав Совета по развитию нанотехнологий в Кыргызской <Node id="3972"/>РеспубликеАтамбаев А.Ш.<Node id="3995"/>
 Премьер-министр Кыргызской Республики, председатель Совета,
<Node id="4057"/>Нур<Node id="4060"/> уулу Досбол
 вице-премьер-министр Кыргызской Республики, первый заместитель председателя Совета,
Алдашев А.А.
 главный ученый секретарь Национальной академии наук Кыргызской Республики, заместитель председателя Совета,
Аккозиев И.А.
 директор центра нанотехнологий при Кыргызско-Российском Славянском университете имени Первого Президента Российской Федерации Ельцина Б.Н., заместитель председателя Совета (по согласованию),
Абылкасымов Т.Т.
 эксперт отдела образования, культуры и спорта Аппарата Правительства Кыргызской Республики, ответственный секретарь,
Члены Совета:
Абдураимов Ж.О.
 ректор Института нанотехнологий (по согласованию),
Дикамбаев А.Ш.
 заведующий отделом экономической и социальной политики Администрации Президента Кыргызской Республики (по согласованию),
Джаманбаев М.Ж.
 ректор Кыргызского государственного технического университета имени И.Раззакова,
Джумагулова А.С.
 заместитель директора Национального центра кардиологии и терапии при Министерстве здравоохранения Кыргызской Республики,
Жапаров А.У.
 министр финансов Кыргызской Республики,
Жоробекова Ш.Ж.
 исполняющая обязанности президента Национальной академии наук Кыргызской Республики,
Жээнбеков А.А.
 заведующий лабораторией «Оптоэлектроника» Кыргызско-Российского Славянского университета имени Первого Президента Российской Федерации Ельцина Б.Н.,
Карабаев Э.О.
 министр иностранных дел Кыргызской Республики,
Молдокулов С.А.
 министр экономического развития и торговли Кыргызской Республики,
Мурзубраимов Б.М.
 депутат <Node id="5570"/>Жогорку<Node id="5577"/> Кенеша Кыргызской Республики (по согласованию),
Нифадьев В.И.
 ректор Кыргызско-Российского Славянского университета имени Первого Президента Российской Федерации Ельцина Б.Н. (по согласованию),
Орозобаков Т.О.
 директор Института физики Национальной академии наук Кыргызской Республики,
Осмоналиев К.О.
 министр образования и науки Кыргызской Республики,
Сулайманкулова С.К.
 заведующая лабораторией нанотехнологий Института химии Национальной академии наук Кыргызской Республики,
Ташпаева Н.А.
 заведующая отделом социального развития Аппарата Правительства Кыргызской Республики,
Тороев А.А.
 генеральный директор филиала Российского промышленного предприятия СП ВТ и СA (по согласованию),
Турганбаев Н.Т.
 директор Государственной патентной службы Кыргызской Республики,
Чудинов И.В.
 министр промышленности, энергетики и топливных ресурсов Кыргызской Республики.
СПРАВКА
Современные условия устойчивого экономического развития государства требуют использования новейших технологий, базирующихся на развитии науки и производства. Основным локомотивом конкурентоспособной промышленности является умение оперативно внедрять новейшие технологии для создания высококачественного рынка товаров и услуг. Одними из таких технологий являются новые направления в науке и инженерии – нанотехнологии.

Нанотехнология – это совокупность методов производства продуктов с заданной атомарной структурой путем манипулирования атомами и молекулами. Использование нанотехнологий (нанометровый диапазон 10–7 – 10–9 м), позволит сделать революционный прорыв (в электронике, информационных технологиях, медицине, биологии, химии, экологии, энергетике, механике и т.д.). Речь идет о новых материалах, которые обладают новыми качественными характеристиками (существенно увеличивается электропроводность, магнитные свойства, прочность, термостойкость и др.).

По оценкам экспертов, нанотехнологии стали важнейшим направлением технологического развития лидирующих мировых держав <Node id="7536"/>XXI века<Node id="7544"/>. Будучи возведенными в ранг приоритетных национальных задач, эти новые технологии создают мощный импульс для развития других отраслей промышленности по пути существенного улучшения характеристик и миниатюризации изделий.
По предварительным оценкам экспертов, стоимость мирового рынка нанотехнологической продукции составит <Node id="7868"/>через 10 лет<Node id="7880"/> 1 трлн. долларов. Сегодня государственные программы развития нанотехнологий реализуют более 50 государств. По данным мировых аналитиков, глобальные инвестиции в сфере нанотехнологий возросли <Node id="8072"/>с 1997 по 2005 годы<Node id="8091"/> приблизительно в 6 раз и составили на <Node id="8130"/>начало 2006 года<Node id="8146"/> <Node id="8147"/>около 8 млрд. долларов<Node id="8169"/>.
Международный опыт свидетельствует о необходимости развития нанотехнологии. К примеру, в Японии действующая <Node id="8279"/>с 1999 года<Node id="8290"/> японская «Национальная программа работ по нанотехнологии» имеет высший государственный приоритет «Огато».

США <Node id="8402"/>до 2000 года<Node id="8414"/> отставали от Японии по объему финансирования работ в этой области, что в свое время стало предметом государственного обсуждения. В результате объем финансирования только фундаментальных исследований каждый <Node id="8621"/>год<Node id="8624"/> стал удваиваться, и по решению <Node id="8656"/>правительства<Node id="8669"/> работы по нанотехнологии получили высший приоритет.
В США разработана программа «Национальная нанотехническая инициатива», а при президенте организован специальный комитет, координирующий работы по нанотехнологии в 12 крупнейших отраслях промышленности и военных ведомствах. В <Node id="8947"/>2004 году<Node id="8956"/> сенат США одобрил законопроект, предусматривающий <Node id="9007"/>в течение последующих четырех лет<Node id="9040"/> ассигнования на исследования и разработки в сфере нанотехнологий в размере <Node id="9116"/>3,7 млрд. долларов<Node id="9134"/>.
Страны ЕС пошли по пути развития научно-технологического потенциала путем интеграции усилий всех стран – участников ЕС и привлечения третьих стран. Особое внимание при этом уделяется сотрудничеству с учеными из бывшего СССР, особенно – из России. В пределах 6-й Рамочной программы ЕС (РП-6) на нанотехнологическое направление ассигновано <Node id="9474"/>1,3 млрд. евро<Node id="9488"/> на <Node id="9492"/>2003 – 2006 годы<Node id="9508"/>.

В <Node id="9513"/>последние годы<Node id="9527"/> в лидеры нанотехнологической сферы стремительно выходит Китай. В пятилетнем плане на <Node id="9613"/>2001 – 2005 годы<Node id="9629"/> правительство КНР выделило на становление нанонауки <Node id="9682"/>300 млн. долларов<Node id="9699"/>.
Флаг Российской федерацииВ России фундаментальные исследования по нанотехнологии проводится по нескольким программам. Наиболее крупные из них: «Физика <Node id="9852"/>наноструктур<Node id="9864"/>», руководимая академиком Ж.И.Алферовым, и «Перспективные технологии и устройства в микро- и наноэлектронике», руководимая академиком К.А.Валиевым.
В <Node id="10014"/>апреле 2007 года<Node id="10030"/> Президент РФ <Node id="10044"/>Путин В.В. на совещании по развитию нанотехнологий отметил, что «государство не будет жалеть никаких средств на развитие наноиндустрии. Необходимо, чтобы работа была организована правильным образом, и средства расходовались эффективно<Node id="10278"/>».

Путин В.В. также потребовал ускорить создание Российской корпорации нанотехнологий и выделить на ее нужды <Node id="10388"/>не менее 170 миллиардов рублей<Node id="10418"/>. В своем обращении к Федеральному собранию президент призвал обратить внимание на развитие инновационных технологий, а также предложил привлечь к участию в работах по разработке нанотехнологий другие страны СНГ.

Анализируя состояние научно-исследовательских разработок в Кыргызстане в области нанотехнологий, можно отметить, что данный вопрос находится пока в зачаточном состоянии, отдельные направления самостоятельно развиваются, нет целостной программы развития нанотехнологий.
В КРСУ сложились взаимоотношения с Центром нанотехнологии МЭИ г. Москва, руководимая известным ученым Алексеенко А.Г. и др. ВУЗами. Учитывая важность и перспективность данного вопроса в КРСУ был создан Центр «Нанотехнология» (ЦН), Существенные наработки по вопросам нанотехнологии имеются в НАН Кыргызской Республики.

Ученые и специалисты считают, что в Кыргызстане имеются благоприятные условия и предпосылки для развития нанотехнологий. Это наличие научных и инженерных кадров, базирующиеся в КРСУ и НАН. Все это дает надежду на возрождение научно-технического потенциала страны, опирающегося на интеллектуальные ресурсы общества.

В Кыргызстане имеются ряд возможных исследовательских направлений с практическим внедрением (энергетика, промышленность, медицина, биотехнология и др.).

Вместе с тем, необходимо развитие кыргызских образовательных структур с целью подготовки высококвалифицированных специалистов нового поколения.

Изучение международного опыта показало, что в <Node id="11881"/>настоящее время<Node id="11896"/> отдельные направления самостоятельно развиваются, однако отсутствует комплексный подход развития нанотехнологий в Кыргызской Республике.

Имеющиеся пути сотрудничества с ведущими центрами нанотехнологий стран СНГ позволяют содействовать продвижению вопросов данного направления в нашей республике.

Укрепления позиций Кыргызской Республики в стратегически важной сфере нанотехнологий требует осуществления комплекса мер. Для Кыргызстана сегодня важно наметить цели и определить задачи становления, развития данной технологии для присоединения к важному рынку инноваций.
Для реализации этой модели на начальном этапе не требуется крупных вложений со стороны государства. На данном этапе требуется только политическая воля и поддержка в организационно-правовых мероприятиях.
Возможные исследовательские направления в Кыргызской Республике с практическим внедрением:
 исследование и развитие наноструктурной элементной базы для оптического диапазона, исследование и использования эффектов ближнего поля для создания оптических и оптоэлектронных <Node id="12939"/>наноструктур<Node id="12951"/>; исследование в области биотехнологии на основе нанотехнологии; разработки по проектированию и конструированию полупроводниковых приборов микро- и наноэлектроники; разработка солнечных батарей на основе нанотехнологии (выращивание кристаллов кремния); разработка активируемых технологических процессов формирования <Node id="13267"/>наноструктурированных материалов<Node id="13299"/> (полимерные покрытия для прецизионных материалов), исследования в получении кремния синтетического); технология получения водорода (как топливного элемента); наномедицина; синтез и компактирования <Node id="13497"/>нанопорошков<Node id="13509"/>, получение <Node id="13521"/>наноматериалов<Node id="13535"/> методами интенсивной пластической деформации, кристаллизация из аморфного состояния, пленочная нанотехнология; проведение широким фронтом работ по математическому моделированию нанотехнологических процессов и <Node id="13745"/>наноструктур<Node id="13757"/>; развитие кыргызских образовательных структур с целью подготовки значительного числа высококвалифицированных специалистов и нового поколения рабочих кадров и др. <Node id="13920"/>http://www.24.kg/…8/58933.htmlНу<Node id="13952"/> вот и Киргизия подтягивается… О чём свидетельствует помещённый выше документ. Поражает и впечатляет основательность и «полнота» приведённых сведений. Видать, здорово потрудились учёные и организаторы науки республики при подготовке данного «всеобъемлющего» документа. Зато сразу – в одном месте – можно очень многое узнать и о готовящейся программе работ, и о ближайших перспективах научных исследований. И, главное, задействованы все руководители республики и основных научных учреждений. Так что «политическая воля» и «политическая поддержка» обеспечены. Пока – на данном этапе работ по развитию НТ в республике – это (повторюсь) весьма впечатляет и вызывает определённые надежды. Но, не забудем, что это всего лишь программа работ. Главное – как эти грандиозные планы будут воплощаться на практике. Тем не менее, можно поздравить киргизских коллег с удачным стартом и пожелать им много успехов и удач на этом пути!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="9852" EndNode="9864">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="4057" EndNode="4060">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нур</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="8947" EndNode="8956">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="9492" EndNode="9508">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="3899" EndNode="3912">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">08</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="8402" EndNode="8414">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="9007" EndNode="9040">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="7536" EndNode="7544">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="9116" EndNode="9134">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наноструктура" StartNode="12939" EndNode="12951">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="8621" EndNode="8624">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="9474" EndNode="9488">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Деньги" StartNode="8147" EndNode="8169">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Год" StartNode="8947" EndNode="8956">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="5570" EndNode="5577">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">депутат</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жогорку</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Деньги" StartNode="10388" EndNode="10418">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Url" StartNode="13920" EndNode="13952">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Властная_Структура" StartNode="8656" EndNode="8669">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Деньги" StartNode="9682" EndNode="9699">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="8130" EndNode="8146">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Дата" StartNode="25" EndNode="38">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">08</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="высказывания_заявления" StartNode="10044" EndNode="10278">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="9613" EndNode="9629">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="автор" StartNode="10044" EndNode="10278">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="9513" EndNode="9527">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Дата" StartNode="10014" EndNode="10030">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Нанопорошок" StartNode="13497" EndNode="13509">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Наноструктура" StartNode="13745" EndNode="13757">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Властная_Структура" StartNode="3879" EndNode="3892">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Период_времени" StartNode="875" EndNode="889">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Период_времени" StartNode="8279" EndNode="8290">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Период_времени" StartNode="11881" EndNode="11896">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Период_времени" StartNode="7868" EndNode="7880">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Наноматериал" StartNode="13267" EndNode="13299">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Персона" StartNode="3972" EndNode="3995">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ш.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="Наноматериал" StartNode="13521" EndNode="13535">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Период_времени" StartNode="8072" EndNode="8091">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
