<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Россия и Китай примут участие в форуме по нанотехнологиямПервый Международный форум по нанотехнологиям с участием представителей России, Китая, Южной Кореи, Японии, Австрии, Великобритании, Финляндии, США пройдет <Node id="213"/>3–5 декабря<Node id="224"/> в Москве, сообщил в понедельник вице-премьер Сергей Иванов. По <Node id="288"/>его<Node id="291"/> словам, на <Node id="303"/>этой неделе<Node id="314"/> состоится первое заседание оргкомитета форума. Как сообщил вице-премьер, форум будет состоять из пленарных и секционных мероприятий, докладов, круглых столов и семинаров.

Главная цель мероприятия, как отметил Иванов – «практическое применение нанопродуктов и технологий в различных отраслях – промышленности, бизнесе, а также в реальной жизни». Российский вице-премьер выразил надежду, что форум по нанотехнологиям станет ежегодным и будет проходить в Москве.

По оценкам собеседника ChinaPRO, экономиста Дмитрия Овсянникова, в <Node id="844"/>2007 г.<Node id="851"/> мировые инвестиции в сферу разработки нанотехнологий составили <Node id="915"/>около $20 млрд.<Node id="930"/>

Нанотехнология – междисциплинарная область фундаментальной и прикладной науки и техники, имеющая дело с совокупностью теоретического обоснования, практических методов исследования, анализа и синтеза, а также методов производства и применения продуктов с заданной атомарной структурой путём контролируемого манипулирования отдельными атомами и молекулами.

В практическом аспекте это технологии производства устройств и их компонентов, необходимых для создания, обработки и манипуляции атомами, молекулами и частицами, размеры которых находятся в пределах от 1 до 100 нанометров

Мировыми лидерами по общему объему капиталовложений в этой сфере стали Япония и США.
 
«<Node id="1599"/>Нанотехнология сейчас находится в начальной стадии развития, поскольку основные открытия, предсказываемые в этой области, пока не сделаны. Тем не менее, проводимые исследования уже дают практические результаты. Использование в нанотехнологии передовых научных результатов позволяет относить её к высоким технологиям», – рассказал Овсянников<Node id="1939"/>.
 
Нанотехнология – следующий логический шаг развития электроники и других наукоёмких производств, полагает эксперт.
 
«<Node id="2060"/>Классические методы производства подходят к своему естественному экономическому и технологическому пределу, когда размер устройства уменьшается не намного, зато экономические затраты возрастают значительно», – говорит Овсянников<Node id="2288"/>.
 Сергей <Node id="2298"/>Дружининhttp://www.chinapro.ru/rubrics/12/365/Деловой<Node id="2351"/> журнал ChinaPRO — ведущее русскоязычное онлайн-издание о бизнесе в Китае, выходит еженедельно <Node id="2446"/>с 2005 г.<Node id="2455"/> Читатели журнала — сотрудники российских и китайских компаний, предприниматели и госслужащие, а также студенты экономических вузов и ученые, чья деятельность связана с Китаем. А также те, кто планирует работать и развивать свой бизнес в этой стране.
<Node id="2706"/>http://www.chinapro.ru/Ну<Node id="2731"/> вот и «первая ласточка» с сообщением об участии Китая в декабрьском Форуме. По сути, здесь для нас нет практически ничего нового. Хорошо бы было, если бы редакция/сотрудники журнала заранее рассказали бы что-то о современном состоянии и инфраструктуре нанонауки, нанотехнологии и наноиндустрии Китая. О самых заметных организациях, фирмах, НИИ этой страны. Об её экспонентах на Московском форуме. Тогда мы бы уже заранее знали, чего искать на предстоящей выставке, и это не стало бы для нас сюрпризом. В своё время <Node id="3247"/>Л.Б.Меламед<Node id="3258"/> «прокатился» по Китаю со своей свитой. В Китае им многое показали, рассказали… Но нам об этом рассказали сравнительно мало. В основном, только о географии «путешествия» с несколькими фотографиями. А это, согласитесь, не так уж много…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="1599" EndNode="1939">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="288" EndNode="291">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="844" EndNode="851">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="213" EndNode="224">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2706" EndNode="2731">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="1599" EndNode="1939">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="2060" EndNode="2288">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2298" EndNode="2351">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="915" EndNode="930">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2446" EndNode="2455">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="2060" EndNode="2288">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="303" EndNode="314">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="3247" EndNode="3258">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
