<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Почти половина россиян полагает, что знает, что такое нанотехнологииПосле того, как в конце <Node id="92"/>августа<Node id="99"/> <Node id="100"/>этого года<Node id="110"/> правительство РФ приняло федеральную целевую программу по развитию наноиндустрии в России, исследовательский центр портала <Node id="234"/>SuperJob.ru<Node id="245"/> провел исследование, целью которого было выяснить, знают ли россияне, что такое нанотехнологии.

В результате опроса выяснилось, что <Node id="379"/>49%<Node id="382"/> респондентов склонны думать, что они знакомы с данной темой, <Node id="444"/>24%<Node id="447"/> опрошенных уверены, что знакомы с темой хорошо. При этом некоторые респонденты считают, что и говорить и писать о нанотехнологиях сейчас просто стало модно.
Примечательно, что <Node id="624"/>13%<Node id="627"/> респондентов не имеют представления о нанотехнологиях вовсе. Не знакомы с новым научным направлением, но собираются в нем разобраться, <Node id="763"/>8%<Node id="765"/> россиян, а <Node id="777"/>6%<Node id="779"/> опрошенных заявили, что не интересуются данной темой.
Георгий <Node id="842"/>Мешковhttp://science.compulenta.ru<Node id="876"/>/335077/?…Да, всё-таки маловато «дАрАгих рАссиЯн» знает, ЧТО такое нанотехнологии и «с чем их едят». Очевидно, и нашим специалистам (и нанотехнологам, и нет), научным популяризаторам, журналистам (СМИ в целом) нужно поднапрячься и почаще и поинтересней рассказывать «народу» об этой – сравинительно новой «дисциплине»/н.-т. направлении, о тех выгодах, которые она даёт/может дать, о возможных опасностях и потенциальном вреде НТ-продуктов и технологий, о появившихся уже жуликах и шарлатанах и т.п. Особенно в долгу у нашего «народа» самые массовые СМИ: радио и телевидение, наши научно-популярные издания: журналы и газеты… Ха! И неплохо бы снова возродить для этих целей когда-то очень популярное и влиятельное издательство «Знание», которое печатало уйму дешёвых популярных брошюрок, авторами которых, однако, были довольно крупные специалисты в той или иной области, и они отнюдь не чурались писАть такого рода работы. И тиражи этиз брошюрок были достойными нашей великой Родины и всего нашего(тогда) почти 300-миллионного народа… Думается, что большую роль в популяризации НТ должна сыграть наша новая госкорпорация «Роснанотех» – и деньгами, и специалистами, и своим авторитетом…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="234" EndNode="245">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="379" EndNode="382">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="842" EndNode="876">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="624" EndNode="627">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="763" EndNode="765">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="92" EndNode="99">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="777" EndNode="779">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="444" EndNode="447">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="100" EndNode="110">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
