<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Мы приветствуем всех участников Олимпиады! 
 
Наша компания вот уже <Node id="70"/>более 17 лет<Node id="82"/> занимается разработкой и производством приборов для нанотехнологии. Это и профессиональные сканирующие зондовые микроскопы, и сложнейшие нанотехнологические комплексы, многофункциональные исследовательские нанолаборатории NTEGRA, охватывающие основные направления и применения зондовой микроскопии. С NTEGRA Aura Вы ознакомитесь во время очного тура Олимпиады. Одной из основных идеологических целей компании является содействие развитию образования в области нанотехнологий. НТ-МДТ вот уже <Node id="574"/>много лет<Node id="583"/> сотрудничает с ведущими вузами России по вопросам целевой подготовки кадров. Компания постоянно работает над совершенствованием своей разработки - уникальных учебных сканирующих зондовых микроскопов NANOEDUCATOR, которыми оснащены нанообразовательные центры в России и за рубежом. 
 Очень надеемся, что Вы, молодое поколение России, будущие специалисты и ученые свяжете свою профессиональную деятельность в нанотехнологиями, наша компания делает все для развития приборной базы в этой области и для обеспечения Вашей будущей научной деятельности современными нанотехнологическими инструментами. 
Еще раз желаем удачи в решении задач Олимпиады и главных жизненных задач! 
 
С уважением, 
 
Компания НТ-МДТ 
 Компания НТ МДТ является спонсором второй Всероссийской Интернет - олимпиады по нанотехнологиям. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="70" EndNode="82">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="574" EndNode="583">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
