<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Основное событие <Node id="18"/>прошедшей недели<Node id="34"/> – ряд фундаментальных исследований в области материаловедения. Без этой базы знаний и речи быть не может о «упорядоченных» нанотехнологиях. Точная постройка сложных трехмерных атомарно упорядоченных структур – «хрустальная мечта» любого нанотехнолога, поэтому научно-инструментальная база для достижения подобных целей должна все время совершенствоваться.

Другое, не менее важное событие – формирование сети российских нанопредприятий – Национальной нанотехнологической сети. Будем надеяться, что на этом нано-глобализация не остановится, и вскоре мы увидим сотрудничество предприятий с институтами и исследовательскими центрами.

Итак, мы начинаем обзор <Node id="691"/>недели<Node id="697"/> <Node id="698"/>с 18 по 24 февраля 2008 года<Node id="726"/>!

Главнейшим событием <Node id="749"/>прошлой недели<Node id="763"/> стало измерение силы, необходимой для отрыва единичного атома от кристаллической поверхности . Это удалось ученым из IBM в <Node id="887"/>сотрудничестве<Node id="901"/> с коллегами из Университета Регенсбурга, Германия.

«<Node id="955"/>Результаты наших исследований обеспечивают фундаментальную базу знаний для дальнейшего производства на молекулярном уровне, а также открывают путь к созданию устройств памяти нового типа», – говорит Андреас Хайнрих<Node id="1169"/>, ведущий ученый в области <Node id="1196"/>сканирующей туннельной микроскопии<Node id="1230"/> в Almaden Research Center. – «Одна из наших задач – сделать IBM первой компанией, производящей упорядоченные наноконструкции».

В статье “The Force Needed to Move an Atom on a Surface”, ученые показали, что для отрыва атома кобальта от гладкой платиновой поверхности необходимо минимум 210 пиконьютонов (пН), а для отрыва того же атома от медной поверхности – всего 17 пН.

Производство действительно наноструктурированных объектов – задача достаточно сложная, и она потребует от ученых точного знания механики и физики наномира. Без этого можно даже не надеяться увидеть наноассемблеров и другие не менее сложные устройства.

Ученые из Политехнического Института Ренсслеера создали новый тип жидкой суспензии с <Node id="1943"/>наночастицами<Node id="1956"/> , которая показала хорошую стабильность в магнитном поле. Работа с миниатюрными объемами жидкости давно интересует ученых, работающих с МЭМС и лабораториями-на-чипе. Для того, чтобы эффективно управлять свойствами жидкости, ученые из Ренслеера растворили в ней <Node id="2218"/>наночастицы<Node id="2229"/> теллурида висмута.

Основное достижение ученых состоит в том, что теперь можно заставить воду перемещаться по капиллярам без необходимости установки микронасосов. Управляя протоком электромагнитным полем, ученые всегда смогут либо «затормозить» ее ход, либо изменить его на противоположный.

Китайские исследователи выяснили, как образуется новый материал , содержащий углеродные «штопоры». Такие структуры получают на железных иглах методом MPCVD (осаждение из паровой фазы при помощи микроволновой плазмы) из метана. Авторы работы считают, что решающую роль в образовании таких структур играет твердофазное состояние катализатора – частиц карбида железа Fe__3__C.

Наноштопор состоит из трех частей. В нижней части у него имеется стержневидный участок, далее идет спираль, а на конце располагается частица катализатора. По данным электронной дифракции и локального анализа состава частица является карбидом железа – цементитом Fe__3__C. Были определены кристаллографические индексы граней, образующих кристалл, и его форма. Кроме того, на верхних гранях частиц был обнаружен поликристаллический слой, имеющий иной состав (что может говорить о наличии жидкости в процессе роста).

Частицы катализатора имеют 6 граней. Рост происходит на двух из них. Предполагаемый механизм роста определяется как пар-жидкость-кристалл-кристалл. Сначала образуется капля катализатора и происходит рост стержневидной части. В какой-то момент в нижней части капли кристаллизуется частица Fe__3__C. Капля продолжает поглощать углерод из газовой фазы (CH__4__), который потом диффундирует по граням кристалла карбида железа. Рост на различных гранях кристалла катализатора протекает с различными скоростями (и это, видимо, зависит от того, какие из нижних граней получились больше), что приводит к закручиванию стержня в спираль.

<Node id="4041"/>Весной этого года<Node id="4058"/> в телеэфире будет показан документальный фильм , впервые затрагивающий модную ныне тематику нанотехнологий – «Наномедицина. Видовой предел человека».

Авторы и участники проекта сосредоточили свои усилия на наиболее гуманном и актуальном для всех и каждого аспекте нанотехнологий, а именно на новых возможностях медицины и здравоохранения. Наномедицина избрана темой первого фильма, поскольку именно в этой области достижения ученых России очевидны. Препараты основанные на коротких белках, пептидах, уже почти <Node id="4570"/>30 лет<Node id="4576"/> применяются. Ни у кого в мире нет такого опыта, как у наших первопроходцев из Санкт-Петербурга. То, что удалось им достойно восхищения. Встречи с такими людьми самое большое удовольствие во всей работе документалиста.

К счастью понимание того, что достижения наших ученых представляют интерес для широкой публики, стало очевидно и руководителю телеканала «Россия» Сергею Шумакову<Node id="4957"/>,<Node id="4958"/> который активно развивает научно-познавательные проекты на главном телеканале страны. Эта тенденция вселяет надежду. С точки зрения кинопрофессионала «наномир» вообще очень интересен, ведь процессы, происходящие в этом мире никак не увидеть — только в кино.

Благодаря нанотехнологиям, на основе тонких пленок можно создать имплантируемые аптеки-на-чипе , с помощью которых приложением электрического поля можно распределять лекарства по необходимости, а не в зависимости от того, когда вспомнит пациент.

Эти имплантанты могут также локазизоваться непосредственно в том месте, где это необходимо, например, автоматически поставлять противораковые лекарста в области хирургического вмешательства в момент, когда этот умный чип почувствует, что новообразование начинает расти.

Тонкие пленки управляются непосредственно приложенным электрическим полем. Раздача лекарств, которые необходимы, происходит точно тогда, когда и где это необходимо.

Пленки толщиной 150 нм изготавливаются из попеременных слоев отрицательно заряженного пигмента и положительно заряженных молекул лекарства (или нейтральных молекул лекарства, вставленных в положительно заряженные молекулы-носители). Когда внешнее электрическое поле прикладывается к пленке, отрицательно заряженные слои пигмента теряют свою полярность, вызывая их растворение и освобождая таким образом лекарство, находящееся под этим слоем. Точно подбирая параметры переменного тока, можно прецизионно регулировать требуемое количество лекарств.

Инженеры-биомедики Детского госпиталя, работая совместно с физиками Гарвардского университета, продемонстрировали <Node id="6564"/>наночастицы<Node id="6575"/>, которые могут связываться с той же ячейкой рецептора , как это делают лекарства, и привести к тому же эффекту в присутствии магнитного поля, но уже без побочных последствий, возможных в фармацевтике.

Они запрягли биологическую систему управления. И теперь ученые могут ею управлять с помощью магнитных полей. Специалисты по инвазивной терапии отметили, что магнетизм участвует в управлении биологическими процессами, обычно контролируемыми гормонами. Новая наука, названная изобретателями нанобиотехнологией, изучает возможность управлять биологическими процессами на клеточном уровне с помощью наномагнитов. До сих пор это было возможно только фармацефтически при почти неизменном появлении отрицательных побочных эффектов.

<Node id="7304"/>Наночастицы<Node id="7315"/>, используемые в исследованиях, имели диаметр 30 нм с сердечником в 5нм и были покрыты антигенами, которые могли связаться только с ячейками-рецепторами, имеющими особые антитела. <Node id="7495"/>Наночастицы<Node id="7506"/> не проявляют себя, пока не будут активированы внешним магнитным полем, которое побуждает их собираться в кластер, как бы иммитируя лекарственный эффект и тем самым запуская каскад биохимических сигналов внутри клетки. Специфичные эффекты позволяют вскрывать в клетках поры, через которые внутрь проникает кальций и вызывает сигнал, распространяющийся дальше по нерву. Ученые намерены использовать этот метод для контроля над физиологическими процессами, такими как ритм сердца и другие мышечные сокращения.

Для практического использования полупроводниковых <Node id="8065"/>наноструктур<Node id="8077"/> в различных электронных устройствах необходимо научиться добавлять в полупроводники донорные и акцепторные примеси так, чтобы они были однородно распределены на масштабе нескольких нанометров, и чтобы при этом можно было с хорошей точностью контролировать их концентрацию. Известные методы, такие как ионная имплантация и твердотельная диффузия, не позволяют этого добиться.

Cотрудники University of California at Berkeley и Lawrence Berkeley National Laboratory предложили новый способ нанолегирования кремния . Он заключается в следующем. На поверхность кристалла Si наносят монослой органических молекул, содержащих атомы легирующего элемента (например, бора при дырочном легировании или фосфора при электронном легировании).

Толщина такого монослоя составляет около 1 нм. <Node id="8856"/>Затем<Node id="8861"/> проводят быстрый (<Node id="8880"/>несколько секунд<Node id="8896"/>) термический отжиг при температуре около 1000 ºС, в результате чего молекулярные структуры разрушаются, и примесные атомы проникают в Si. Профиль распределения примесей по глубине регулируется температурой и длительностью отжига, а их концентрация – химическим составом материала монослоя и размером его молекул.

Предполагается, что для более эффективного использования солнечной энергии можно создать устройство, состоящее из нескольких слоёв , каждый из которых поглощал бы только в определённой области спектра, оставаясь при этом прозрачных для остальных длин волн. Таким образом, солнечный свет, пройдя несколько таких слоёв, будет способен практически полностью превратиться в электрическую энергию.

Для изготовления таких батарей недавно был предложен новый процесс ламинирования. Он позволяет не только максимально упростить изготовление солнечных батарей, но и решить важнейшую задачу – обеспечение механического и электрического контакта между активным слоем и катодом.

Проведённые исследования показали, что полученные таким образом батареи конкурентно способны по сравнению с солнечными батареями, изготовленными по обычной технологии. Авторы работы уверены в том, что развитие данного технологии получения солнечных батарей позволит не только значительно уменьшить их стоимость, но и создать солнечные батареи с высокой прозрачностью для применения в самых различных отраслях науки и техники. Возможно, что именно этот метод станет основным для получения дешёвых, прозрачных и гибких солнечных батарей.

<Node id="10417"/>Абу Даби<Node id="10425"/> обещает ввести в дело <Node id="10448"/>15 млрд. долл.<Node id="10462"/> в возобновляемую энергетику – Солнце, Ветер и Водород.

Эмираты хотят захватить лидерство в области чистых энергетических технологий. Заявление об этом сделал генерал Sheikh Mohammed bin Zayed Al Nahyan, крон-принц <Node id="10678"/>Абу Даби<Node id="10686"/> и заместитель командующего армейскими силами ОАЭ в <Node id="10738"/>январе с.г.<Node id="10749"/> на всемирном саммите, посвященном будущей энергетике. В саммите приняли участие 3000 делегатов из более чем 200 энергетических компаний мира (среди других BP, Shell, Standard Chartered, Merrill Lynch, Barclays Capital, Aldar, Total, Dolphin Energy, International Power, Occidental и Oerlikon).

Коалиция более 40 инвесторов США и Европы (включая American Airlines, Coca-Cola, Dell, Ford, General Motors, Macdonalds, Sun Microsystems), владеющие в сумме 1,75 трлн. долл. активами, <Node id="11230"/>18 февраля с.г.<Node id="11245"/> также заявила об инвестировании <Node id="11278"/>10 млрд. долл.<Node id="11292"/> в «чистые технологии» <Node id="11315"/>в течение ближайших 2-х лет<Node id="11342"/>. Рынок флэш-памяти переживает в <Node id="11375"/>последние годы<Node id="11389"/> явный подъем – об этом говорят и цифры аналитических отчетов, подготовленных компанией iSupply.

Согласно аналитикам, в <Node id="11510"/>2007 году<Node id="11519"/> объем рынка NAND-памяти вырос по сравнению <Node id="11563"/>с 2006 годом<Node id="11575"/> на <Node id="11579"/>12,5%<Node id="11584"/>, благодаря чему всем ведущим производителям удалось увеличить доход с изготовления и продаж флэш-микросхем. Особенно удался <Node id="11709"/>год<Node id="11712"/> для компаний Intel, Micron, Toshiba и STMicroelectronics, которые увеличили выручку на <Node id="11800"/>270%<Node id="11804"/>, <Node id="11806"/>140%<Node id="11810"/>, <Node id="11812"/>45%<Node id="11815"/> и <Node id="11818"/>20%<Node id="11821"/> соответственно.

Несмотря на это лидером рынка вновь является компания Sumsung, которой принадлежит <Node id="11922"/>42,1%<Node id="11927"/> всего рынка флэш-памяти. Неудачниками <Node id="11966"/>прошедшего года<Node id="11981"/> стали Renesas и Qimonda, прибыль которых снизилась на <Node id="12036"/>65%<Node id="12039"/> и <Node id="12042"/>83,9%<Node id="12047"/> соответственно.

Полупроводниковое производство в индийский Fab City (вблизи Хайдерабада) начало развиваться в <Node id="12159"/>2006 г.<Node id="12166"/> после инвестиций компанией SemIndia <Node id="12203"/>3 млрд. долл.<Node id="12216"/> в строительство современной фабрики по выпуску кремниевых подложек. Дополнительно в строительство <Node id="12315"/>1,1 млрд. долл.<Node id="12330"/> (<Node id="12332"/>в течение 10 лет<Node id="12348"/>) вкладывает и компания Solar Semiconductor Ltd.

Недавно индийское правительство одобрило предложение пяти компаний принять участие в проектах развития Fab City, в основном, в направлении исследований и разработок в области солнечной энергетики. На первом этапе выполнения этих проектов будет освоено и запущено производство солнечных элементов и солнечных панелей, а на втором этапе планируется достичь емкости производства с общей мощностью, генерируемой изготовленными солнечными ячейками, до 1 ГВт в <Node id="12853"/>год<Node id="12856"/> (для сравнения, производительность сегодняшних фабрик составляет десятки МВт в <Node id="12936"/>год<Node id="12939"/>).

В стадии активного рассмотрения правительством Индии находятся еще 5 проектов в области солнечной энергетики с суммой инвестиций между <Node id="13078"/>6 и 7 млрд. долл.<Node id="13095"/>, предлагаемые следующими индийскими компаниями: Chandradeep Solar, Neotech Solutions, Photon Energy Systems, Surana Ventures и RamTerra Solar Pvt. Ltd.

Среди других заинтересовнных компаний — индийский гигант по производству бытовой электроники Videocon (возможны инвестиции в объеме <Node id="13381"/>250 млн. долл.<Node id="13395"/>) и Hindustan Semiconductor Manufacturing Company (HSMC), которая является партнером немецкой Infineon Technologies AG. HSMC готова вложить до <Node id="13538"/>1 млрд. долл.<Node id="13551"/> в производство чипсетов для мобильных телефонов, автомобильной электроники и смарт-карт.

На «правительственный <Node id="13664"/>час<Node id="13667"/>» 218-го пленарного заседания Совета Федерации, которое состоится <Node id="13733"/>19 марта<Node id="13741"/>, для информации «О ходе реализации стратегии развития нанотехнологий в Российской Федерации» приглашены вице-премьер Сергей Иванов и министр образования и науки Андрей Фурсенко.

Об этом сообщила <Node id="13938"/>20 февраля<Node id="13948"/> на пленарном 217-м заседании верхней палаты вице-спикер Светлана Орлова. Проведение «правительственного <Node id="14053"/>часа<Node id="14057"/>» по указанной теме поддержали единогласно 104 сенатора.

В Торгово-промышленной палате Российской Федерации состоялось совместное заседание Национальной ассоциации наноиндустрии и Подкомитета по индустрии наносистем и материалов Комитета ТПП РФ по научно-техническим инновациям и высоким технологиям.

<Node id="14360"/>По словам <Node id="14370"/>И.Гореловского<Node id="14384"/>, важнейший шаг в данном направлении уже сделан<Node id="14431"/>. В <Node id="14435"/>апреле 2007 года<Node id="14451"/> Президент России утвердил инициативу «Стратегия развития наноиндустрии». Она предусматривает формирование инфраструктуры Национальной нанотехнологической сети (ННС), обеспечивающей концентрацию ресурсов на приоритетных направлениях исследований и разработок, повышение эффективности работ и уровня их координации, создание благоприятных условий для ускоренного введения в хозяйственный оборот новой конкурентоспособной продукции нанотехнологий. Одновременно Президент России принял решение о создании «Российской корпорации нанотехнологий», в управление которой передано свыше <Node id="15029"/>130 млрд. рублей<Node id="15045"/>. Они будут распределяться в соответствии с регламентом, утвержденным Правительством РФ.

Председатель Подкомитета по индустрии наносистем и материалов Комитета ТПП РФ по научно-техническим инновациям и высоким технологиям, генеральный директор ЗАО «Концерн Наноиндустрия» Михаил Ананян<Node id="15331"/> <Node id="15332"/>проинформировал участников заседания о том, что <Node id="15380"/>15 января 2008<Node id="15394"/> Федеральная регистрационная служба внесла в Единый государственный реестр юридических лиц некоммерческую организацию «Национальная ассоциация наноиндустрии» (НАН). Ее учредителями являются 21 российское предприятие.

На заседании в члены НАН были приняты 19 новых организаций. В <Node id="15674"/>настоящее время<Node id="15689"/> еще более чем 100 организаций обратились с просьбой о принятии в Национальную ассоциацию наноиндустрии. Было решено, что этот вопрос будет решен к следующему заседанию членов НАН.

На заседании было избрано Правление НАН в количестве 11 человек. Председателем Правления, президентом НАН <Node id="15977"/>избран<Node id="15983"/> М.Ананян, исполнительным директором – Игорь Наливкин. Также была избрана ревизионная комиссия в составе трех человек. Утверждены положения о порядке вступления в НАН, вступительных и членских взносах, проект сметы расходов Национальной ассоциации наноиндустрии на <Node id="16248"/>2008 год<Node id="16256"/>.

А генеральный директор ГК «Роснанотех» Л.Б. Меламед посетил выставку Nano Tech 2008 , которая прошла <Node id="16360"/>с 13 по 16 февраля 2008 года<Node id="16388"/> в г.Токио, Япония. В рамках визита делегации корпорации в Японию был проведен ряд встреч с официальными представителями научно-исследовательских институтов, государственных организаций, а также частных компаний, на которых обсуждались направления сотрудничества России и Японии в области нанотехнологий.

Посольство России в Японии по случаю визита делегации ГК «Роснанотех» организовало официальный прием, в котором приняли участие официальные представителей ведущих японских организаций в сфере нанотехнологий.

Напоминаем, что если у вас есть какие-либо замечания или пожелания насчет состава рубрик или того, что бы вы хотели видеть в следующих выпусках – пишите !

До встречи <Node id="17070"/>через неделю<Node id="17082"/>!
Составитель – Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="12036" EndNode="12039">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="887" EndNode="901">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="10417" EndNode="10425">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="11818" EndNode="11821">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="4957" EndNode="4958">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="749" EndNode="763">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="11579" EndNode="11584">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="16248" EndNode="16256">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="11966" EndNode="11981">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="11510" EndNode="11519">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="11806" EndNode="11810">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="7495" EndNode="7506">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="14360" EndNode="14431">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="7304" EndNode="7315">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="13078" EndNode="13095">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="15380" EndNode="15394">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="сотрудники" StartNode="15331" EndNode="15332">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4041" EndNode="4058">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="13733" EndNode="13741">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="12936" EndNode="12939">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="15029" EndNode="15045">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="11800" EndNode="11804">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="4570" EndNode="4576">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Процент" StartNode="11812" EndNode="11815">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Год" StartNode="12159" EndNode="12166">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="14370" EndNode="15331">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="11278" EndNode="11292">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="работает" StartNode="15331" EndNode="15332">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="12042" EndNode="12047">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="11375" EndNode="11389">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="18" EndNode="34">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="8856" EndNode="8861">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="15977" EndNode="15983">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="11315" EndNode="11342">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Персона" StartNode="10678" EndNode="10686">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="15977" EndNode="15983">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="698" EndNode="726">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Дата" StartNode="14435" EndNode="14451">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Дата" StartNode="11230" EndNode="11245">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="13664" EndNode="13667">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Год" StartNode="11510" EndNode="11519">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="12853" EndNode="12856">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Персона" StartNode="14370" EndNode="14384">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гореловский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="16360" EndNode="16388">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Дата" StartNode="10738" EndNode="10749">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Дата" StartNode="13938" EndNode="13948">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Деньги" StartNode="12315" EndNode="12330">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Деньги" StartNode="12203" EndNode="12216">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="15674" EndNode="15689">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Наночастица" StartNode="1943" EndNode="1956">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Процент" StartNode="11922" EndNode="11927">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Период_времени" StartNode="16248" EndNode="16256">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="691" EndNode="697">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Наночастица" StartNode="2218" EndNode="2229">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Деньги" StartNode="13538" EndNode="13551">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="высказывания_заявления" StartNode="14360" EndNode="14431">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="высказывания_заявления" StartNode="955" EndNode="1169">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="12332" EndNode="12348">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Период_времени" StartNode="8880" EndNode="8896">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Период_времени" StartNode="14053" EndNode="14057">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="1196" EndNode="1230">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Наночастица" StartNode="6564" EndNode="6575">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Деньги" StartNode="10448" EndNode="10462">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Период_времени" StartNode="11563" EndNode="11575">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Наноструктура" StartNode="8065" EndNode="8077">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Деньги" StartNode="13381" EndNode="13395">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Период_времени" StartNode="11709" EndNode="11712">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="автор" StartNode="955" EndNode="1169">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="Период_времени" StartNode="4570" EndNode="4576">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="сотрудники" StartNode="4957" EndNode="4958">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="Период_времени" StartNode="17070" EndNode="17082">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
