<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Это ответ на коммнетарии к статье:
<Node id="36"/>http://www.nanonewsnet.ru/…zovaniyu-fir<Node id="75"/>
Ну вот и мне досталось! :) придётся отвечать… :(

Можно не по-порядку?

Вот такие дела (не знаю как вас зовут), дорогой наш читатель и надеюсь коллега.

И, поскольку, дискуссия не закончилась, вот ещё некоторые дополнения:

2Anonymous и просто читателям.

Я ещё раз прочитал ваши посты (ну правда не 7 раз, как вы советуете – извините :) )

отметил следующие ключевые слова:
 «бананорай» «бананопутен» «бананошлак» «зарубежные достижения» «инфофлуд» «наночушь» 
да вот – главное:
 «поддержка существующего строя — роспись в своем слабоумие» 
И, наконец:
 «рашка» 
В общем взгляды наши разошлись, так что, извините. Помните, как в «Кавказской Пленнице»: «Прекратим эту бесполезную дискуссию» :) (Клевейший фильм моего детства, там еще: «..сестра включи телевизор погромче.. начнём пожалуй» :))

Мы не обижаемся, а всегда пытаемся извлечь полезные уроки, так что вам – спасибо.

Кстати, соглашусь с nikst-ом – отличный сайт именно по научной составляющей нанотехнологий – <Node id="1046"/>nanometer.ru<Node id="1058"/> (а мы скорее «пропагандисты» и «популяризаторы»).

«Поддам» тут немного, по вашей терминологии «блаблабла» (но это не для того чтобы вас раздражать, а для тех, кто ещё кроме нас с вами, этот пост прочтёт).

Знаете какая у нас большая страна? Сколько народа сидит эдакими «божками», «царьками», «паханами» на разных ключевых местах – развращенные преступным невниманием со стороны властей в <Node id="1449"/>прошедшие десятилетия<Node id="1470"/>. Это тут, ребята, мало называть цифры, это нужно прочувстовавать (!). Чтобы развернуть эту махину косности, лжи и не желания чего либо делать, кроме как бабки хавать, нужны колоссальные усилия. Для начала, именно организационные усилия. Без них никакого потока действительно значимых научных материалов и уж тем более реальных практических результатов не будет.

Вот люди, которые страну видят не как «рашку», а как Родину свою, где они рождены, выросли, живут и умрут здесь (а не там), и пытаются что-то сделать в таких не простых условиях (читай чуть выше). Я, лично, надеюсь, что у нас все получится, а как иначе то без надежды то :).
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1046" EndNode="1058">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1449" EndNode="1470">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="36" EndNode="75">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
