<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ФГУП НИИ НПО «Луч»НИИ НПО «Луч» является уникальным комплексом современных технологий на основе монокристаллических и высокотемпературных материалов. Начиная <Node id="158"/>с 1990 года<Node id="169"/>, на основе базовых технологий успешно выполняет конверсионные разработки для народного хозяйства.

НПО имеет многолетний опыт по разработке различных типов электрогенерирующих каналов (ЭГК) с ядерным и неядерным нагревом: одно- и многоэлементных ЭГК ядерных термоэмиссионных энергоустановок, плоских и цилиндрических ТЭП с солнечным нагревом, с внутренним и внешним нагревом эмиттера. Конструкция одно- и многоэлементных ЭГК базируется на высокоэффективных технологических решениях, уникальных материалах и технологиях, разработанных в НПО.

Создание термоэмиссионных преобразователей энергии, обладающих высокой эффективностью и длительным ресурсом работы, стало возможным только после разработки ряда новых материалов и технологий их получения.
В НПО «Луч» созданы уникальные технологии, образцы новой техники и материалов, в том числе: высокотемпературные материалы, ядерное топливо, твэлы и активные зоны для ядерных ракетных двигателей, работающих при температурах более 3000 градусов <Node id="1160"/>Кельвина<Node id="1168"/>; космическая термоэмиссионная ядерно-энергетическая установка «Топаз-2», преобразующая тепловую энергию ядерного реактора в электрическую; новые твэлы на основе микротоплива для различных ядерных реакторов; новые технологические процессы металлооптики по обработке молибдена, вольфрама, карбида кремния. 
НПО «Луч» является ведущим предприятием по изготовлению и поставке термопреобразователей, устройств для их защиты и коммутации на атомные электростанции России и ближнего зарубежья. Большой объем этой продукции поставляется на объекты теплоэнергетического комплекса и в другие отрасли промышленности. Номенклатура выпускаемой продукции превышает 2500 типоразмеров.

Обеспечение безопасной эксплуатации АЭС является одной из важнейших проблем современной атомной энергетики. Для решения этой задачи в НПО «Луч» создан стендовый комплекс экспериментальных исследований проблем безопасности АЭС. В рамках федеральной Программы по безопасности АЭС на стендах «Параметр-М» и «Лава-П» проводятся исследования поведения конструкционных материалов активной зоны реактора типа ВВЭР в условиях различных стадий аварии типа LOCA с последующим материаловедческим анализом.
Генеральный директор НИИ НПО «Луч» Федик Иван Иванович, член-корреспондент РАН, профессор
ФГУП «НИИ НПО "Луч» основан в <Node id="2455"/>1946 году<Node id="2464"/> в Подольске и является одним из крупнейших предприятий Минатома России. «НИИ НПО "Луч» решает задачи по разработке и обеспечению атомной промышленности и оборонного комплекса твэлами и тепловыделяющими сборками для ядерно-энергетических установок промышленного назначения, является владельцем уникальных технологий на основе высокотемпературных материалов.
Контакты
142100, Подольск, ул. Железнодорожная, 24
Tел.: (495) 502–7951
Факс.: (495) 239–1749
Сайт: <Node id="2922"/>http://www.luch.podolsk.ru/E-mail:<Node id="2956"/> dvpluch@podolsk.ruВ явной форме нигде не указывается, что НПО «Луч» работает в области нанотехнологий. Однако же он входит на равных основаниях с уже упомянутыми научными центрами <Node id="3137"/>Росатома<Node id="3145"/> как полноправный участник наноцентра <Node id="3183"/>Росатома<Node id="3191"/>. Очевидно, разрабатывая современные технологии на основе монокристаллических и высокотемпературных материалов, специалисты НПО успешно двигают и нано-тематику…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="3137" EndNode="3145">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="3183" EndNode="3191">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2922" EndNode="2956">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2455" EndNode="2464">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2455" EndNode="2464">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="1160" EndNode="1168">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кельвин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="158" EndNode="169">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
