<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Российские ВУЗы, ведущие подготовку специалистов по направлению «нанотехнологии»
Там примерно 25 ссылок на институты, университеты и академии, ведущие подготовку специалистов по направлению «нанотехнологии»…
<Node id="208"/>http://www.rsci.ru<Node id="226"/>/nanotech/?…Да, полезненькая база данных… Можно даже использовать её в качестве базовой для составления ПОЛНОГО списка таких ВУЗов, который, надеемся, будет увеличиваться <Node id="397"/>день<Node id="401"/> ото <Node id="406"/>дня<Node id="409"/> и со <Node id="415"/>дня<Node id="418"/> на <Node id="422"/>день<Node id="426"/>… Да и сам сайт Карьера в Российской наноиндустрии« довольно интересен. =&gt;&gt;&gt; 1. Информационный проект "Карьера в российской наноиндустрии» призван заинтересовать студентов и школьников старших классов теми возможностями, которые даст им работа в сфере нанотехнологий – пожалуй, самой революционной и динамично развивающейся сегодня области исследований и технологического бизнеса. 2. Еще одна, не менее важная задача проекта – дать читателям информацию о том, где можно получить образование, позволяющее стать высококлассным специалистом, востребованным предприятиями и исследовательскими центрами российской наноиндустрии. 3. И одновременно – предоставлять информацию об организациях-работодателях, стажировках, вакансиях, конкурсах и грантах. =&gt;&gt;&gt; <Node id="1176"/>http://www.rsci.ru/nanotech/?…<Node id="1206"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="415" EndNode="418">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1176" EndNode="1206">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="406" EndNode="409">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="397" EndNode="401">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="208" EndNode="226">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="422" EndNode="426">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
