<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Выставка ChipEXPO - ведущая российская выставка по электронике, микроэлектронике и компонентам, которая проводится в ЭКСПОЦЕНТРЕ- лучшем выставочном комплексе Москвы. 
 
ChipEXPO-2007 будет проходить <Node id="201"/>3 - 5 октября 2007 года<Node id="224"/> в павильоне № 8 выставочного комплекса "ЭКСПОЦЕНТР" (Москва, Краснопресненская наб.14) 
Время работы выставки: 
3.10 с 10.00 до 18.00 
4.10 с 10.00 до 18.00 
5.10 с 10.00 до 17.00 
Павильон располагает тремя просторными выставочными залами с высокими потолками, а также оборудованными конференц-залами, переговорными комнатами, залами для проведения семинаров, построенных в соответствии с новейшими строительными и инженерными технологиями. 
 
Разделы выставки  Полупроводниковые устройства  Электромеханические компоненты и технологии соединений  Программно-аппаратные средства разработки  Дисплеи  Источники питания  Печатные платы и другие платы для монтажа  Пассивные компоненты  Трансформаторы и ферромагнитные компоненты  Компоненты СВЧ  Специализированное лабораторное / тестовое оборудование  Системы проектирования и разработки  Материалы, инструменты и мебель для электроники  Информационные и консультационные услуги   
 
<Node id="1159"/>С 19 по 21 сентября 2006 года<Node id="1188"/> в Москве в Экспоцентре на Красной Пресне успешно прошла 4-я международная выставка по электронике, оборудованию, компонентам, технологиям «ChipEXPO-2006». В выставке приняло участие более 250 участников, а за <Node id="1398"/>три дня<Node id="1405"/> работы выставку и мероприятия деловой программы посетило 10 000 специалистов. Насыщенная деловая программа по актуальным проблемам отрасли включала конференции «Контрактное производство в России» и «Рынок электронных компонентов России». 
На выставке работала ярмарка электронных компонентов, биржа труда, прошли отраслевые семинары и экспресс-презентации. 
 
 
Сайт выставки </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="201" EndNode="224">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1159" EndNode="1188">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1398" EndNode="1405">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
