<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Как Россия видит свое нано-будущее<Node id="34"/>19 марта<Node id="42"/> нанотехнологии добрались до Совета Федерации: в ходе «правительственного <Node id="116"/>часа<Node id="120"/>» первый вице-премьер Сергей Иванов при поддержке министра образования и науки Андрея Фурсенко, главы «Роснанотеха» Леонида Меламеда<Node id="252"/> <Node id="253"/>и руководителя Роснауки Сергея Мазуренко<Node id="293"/> <Node id="294"/>рассказал, на что именно будут потрачены наномиллиарды.
Речь Сергея Иванова была долгой и всеохватной. Для начала он предостерег от спекуляций и жонглирования популярным неологизмом. 
О нано говорят сейчас все, кому не лень, совершенно беззастенчиво эксплуатируют. Между тем, если нанотехнологии естественны для природы, то для человека это – сложнейшая задача.
 
Решение этой задачи позволит выйти на «качественно новый уровень», получить доступ к материалам и т.п. – в общем, стандартный набор из уже приевшихся чиновных наноречей с привкусом сослагательного наклонения. Интересно, впрочем, какие именно материалы и технологии рождаются в голове у г-на Иванова. Оказывается, это ракетное топливо, повязки для заживления ран и немнущиеся ткани.
 Объем продаж нанопродукции уже сегодня составляет <Node id="1091"/>$700 млрд.<Node id="1101"/>, а будущий потенциал вообще оценить невозможно – заметил первый вице и продолжил научно-просветительскую работу с сенаторами:  А лекарства? Системы их доставки к больному органу – это наноразмерные подводные лодки, которые наносят точечный удар, вместо того, чтобы бить кувалдой по всему организму.
 
Подчеркнув, что РФ может и должна сыграть важную роль в нанореволюции, Сергей Иванов в числе наших главных научных достижений в нанообласти назвал исследование гетероперехода (этим занимался, в частности, <Node id="1608"/>Жорес<Node id="1613"/> <Node id="1614"/>Алферов<Node id="1621"/>), а также синхронного излучения (это вотчина Михаила Ковальчука).
 Приходится признать, что инфраструктура у нас на довольно низком уровне. <Node id="1762"/>Как ликвидировать эту проблему? В кратчайшие сроки модернизировать материальную базу, обучить кадры, ликвидировать избыточные барьеры, – отметил г-н Иванов<Node id="1917"/>, а затем рассказал, что уже сделано.
 
Конечно, о кратчайших сроках говорить не приходится. Еще в <Node id="2016"/>июле<Node id="2020"/> был создан профильный правительственный совет, занявшийся разработкой концепций, планов и индикаторов, а также созданием теоретических основ национальной нанотехнологической сети. Коммерциализацией же призвана заниматься корпорация «Роснанотех», которой на это выделено <Node id="2291"/>130 млрд. руб.<Node id="2305"/>
 
Это быстрый старт, – уверил сенаторов Сергей Иванов. – «Роснанотех» уже завершает формирование рабочих органов. На сегодня арендованы помещения, установлены соответствующие зарплаты сотрудникам.
 Проектные заявки корпорация начнет рассматривать с <Node id="2555"/>1 апреля<Node id="2563"/>. Предельный срок экспертизы – <Node id="2594"/>90 дней<Node id="2601"/>, за это время заявку должны рассмотреть научно-технический и инвестиционный отделы. По суммам <Node id="2696"/>менее 1%<Node id="2704"/> своего уставного капитала «Роснанотех» может принимать решение самостоятельно, выше <Node id="2789"/>1%<Node id="2791"/> – с одобрения наблюдательного совета, где председательствует Андрей Фурсенко.
 На <Node id="2874"/>март<Node id="2878"/> у нас уже есть 330 предложений. <Node id="2911"/>Если их все проинвестировать, в чем я лично глубоко сомневаюсь, 130 миллиардов не хватит, – сообщил Сергей Иванов<Node id="3024"/> и добавил, что среди поступивших проектов есть и «завиральные, чего греха таить».
 
Самое интересное, что первый вице-премьер назвал ряд проектов, которые он сам оценивает как перспективные и которые, соответственно, имеют отличные шансы на часть 130-миллиардного инвестпакета.
 Это, во-первых, светодиодная осветительная техника, развиваемая в ЗАО «Светлана-оптоэлектроника», подконтрольном госхолдингу «Российская электроника». Во-вторых, изготовление асферических линз. Можно предположить, что речь идет о разработке НИИ Автоматики и электрометрии CO РАН по нанометрическому контролю формы линз, поддержанной Роснаукой. Третье начинание – строительство комплекса производства лекарственных препаратов и медицинской техники с использованием нанотехнологий, т.е. тех самых «маленьких подлодок, наносящих точечные удары». Этот проект также участвовал в программе ведомства Сергея Мазуренко. 
Из уже вышедших на крупные продажи проектов Сергей Иванов смог упомянуть лишь выпускаемую «Северсталью» марку сверхпрочной стали, разработанной во ФГУП «Прометей» – опять же, в рамках научно-технической ФЦП Роснауки.
 Вы понимаете, зачем это нужно, прежде всего? – строго оглядел присутствующих г-н Иванов. – Прежде всего для освоения северного шельфа! 
Можно предположить, что именно участники ФЦП по науке и технике, в частности, соответствующего приоритетного направления, и составят костяк получателей миллиардов «Роснанотеха». Главной проблемой в таком случае станет сравнительно малое число коммерческих проектов в каталоге Роснауки, таких, которые ориентированы на рынок, а не на получение государственных денег для финансирования государственных же организаций в форме НИИ, ФГУПов, акционерных обществ. Частных инициатив среди поддержанных Роснаукой с момента старта ФЦП в <Node id="4798"/>2006 г.<Node id="4805"/>, увы, совсем немного.
Помимо недостаточного интереса бизнеса у «Роснанотеха» есть и менее известная проблема. На самом деле достижения отечественной нанонауки далеко не так перспективны, как нам об этом сообщают. Самой госкорпорации запрещено тратить деньги на научные исследования, поэтому нано-R&amp;D будут и дальше финансироваться из традиционных источников – РФФИ, РАН, РАМН, а также ФЦП, в числе которых Сергей Иванов отметил, в частности, программу развития вооружений.

Суммарный объем ассигнований на нанонауку составит в <Node id="5333"/>этом году<Node id="5342"/> <Node id="5343"/>10 млрд. руб.<Node id="5356"/>, в следующем – на 2 млрд. больше. <Node id="5391"/>По словам Сергея Иванова, это соответствует «самым передовым международным стандартам»<Node id="5477"/>. Действительно, если учитывать деньги «Роснанотеха», сумма получается приличная даже по иностранным меркам.
Но в отличие от других государств Россия решила львиную долю средств тратить на вывод разработок на рынок. Ничего другого не остается – венчурный бизнес, который подхватывает в США и других странах перспективные разработки университетов и научных центров, у нас отсутствует. Поэтому сравнивать бюджетное финансирование, к сожалению, не вполне корректно. Кроме того, даже для вывода на рынок посредством госкорпорации по понятным причинам потребуется значительно больше денег, чем потребовалось бы частным инвесторам.

Впрочем, отрадно, что серьезные деньги (<Node id="6144"/>28 млрд. руб.<Node id="6157"/> на <Node id="6161"/>несколько лет<Node id="6174"/>) особой строкой идут на научное оборудование, которое будет установлено в 56 центрах коллективного пользования. 36 из них уже работают, да так, что «везде ученый может найти нужную установку мирового уровня». Видимо, Сергей Иванов все же имел в виду «сможет найти».

Под конец, однако, первый вице-премьер удивил своим пониманием роли государства в инновационном развитии. По его словам, существует три сегмента рынка нанопродукции:
 товары массового спроса – «тут все понятно, это чисто рынок»; товары с важными социальными/оборонными функциями. Тут государство должно «максимально вмешиваться, в т.ч. административными средствами». Хорошо, если с оборонкой все понятно, то что же такое «социально значимые товары»? 
По мысли Сергея Иванова, это, например, системы очистки воды и разработка лекарств. Конечно, никто не спорит с тем, что государству важно поддерживать значимые для общества инициативы, но зачем «максимально вмешиваться» туда, где теоретически может отлично работать и частный капитал? В систему закупок лекарств государство уже вмешалось через пресловутое ДЛО – с сомнительным результатом.
  Не смог обойти вниманием Сергей Иванов и проблему «нанокремов, которые вовсю рекламируют по телевизору».  
Это жулики, там никакого нано нет! Вы руку, голову таким кремом помажете и что будет? – горячился он.
 Вот это-то постоянное обличение чиновниками и «настоящими» нанодеятелями всех засветившихся на потребительском рынке образцов товаров, так или иначе использующих нанотехнологии, особенно огорчает. Получается, что успешные инициативы снизу, от самого рынка, сразу клеймятся как обман и спекуляция, стремление нажиться на волне вброшенных государством в умы народа фантазий.
Критерия нанотехнологичности нет ни у кого – помнится, мне не смогли дать его даже Михаил Ковальчук и Михаил Алфимов, два наших главных наноакадемика, в ходе пресс-конференции в Курчатовском институте. Оперирование нанометровыми размерностями распространено в современной технологии повсеместно. Например, ультрадисперсные компоненты без проблем и каких-то особенных затрат и ноу-хау можно легко использовать в косметике.
Граница совершенно размыта, ее нельзя контролировать. Государству это не нравится. Но захватить, как оно планирует, <Node id="8406"/>3%<Node id="8408"/> мирового нанорынка к <Node id="8430"/>2015 г.<Node id="8437"/> гораздо легче произведенным частным бизнесом нанокремом, чем ракетным топливом ФГУПов и НИИ.
<Node id="8531"/>Иван<Node id="8535"/> <Node id="8536"/>Стерлиговhttp://www.opec.ru/docs.aspx?…Правильно<Node id="8584"/> говорит <Node id="8593"/>Иван<Node id="8597"/>: это лишь намётки плана, которые ещё нужно будет воплотить в реальность. Очевидно и то, что что первыми получат необходимы средства вовсе не те (ну, не обязательно – те), кому это больше всего надо – фактически ВСЕ хотят получить эти бюджетные ассигнования – а некие «любимчики» и реципиенты уже существующих ФЦП – уже «апробированные» получатели грантов и др. ассигнований. Ну это ладно: в условиях дефицита времени и, так сказать, «по-быстрому» и на первом этапе. Но очевидно, что потом, по мере накопления опыта и знаний, систему критериев придётся совершенствовать и разнообразить… Ну что ж, как говорится, в добрый путь и новых успехов!…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="34" EndNode="42">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="252" EndNode="253">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="1091" EndNode="1101">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="8430" EndNode="8437">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="5343" EndNode="5356">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="6161" EndNode="6174">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="116" EndNode="120">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="5391" EndNode="5477">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="4798" EndNode="4805">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="2016" EndNode="2020">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="2911" EndNode="3024">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="работает" StartNode="252" EndNode="253">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">глава</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Тональность" StartNode="8593" EndNode="8597">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="8593" EndNode="8597">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иван</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="работает" StartNode="293" EndNode="294">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="1762" EndNode="1917">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="1762" EndNode="1917">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Персона" StartNode="1614" EndNode="1621">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="5391" EndNode="5477">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Процент" StartNode="2789" EndNode="2791">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="автор" StartNode="2911" EndNode="3024">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="2594" EndNode="2601">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Дата" StartNode="2874" EndNode="2878">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">март</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Персона" StartNode="1608" EndNode="1613">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Процент" StartNode="8406" EndNode="8408">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="8531" EndNode="8535">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иван</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="5333" EndNode="5342">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Дата" StartNode="2555" EndNode="2563">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Деньги" StartNode="6144" EndNode="6157">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Деньги" StartNode="2291" EndNode="2305">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Url" StartNode="8536" EndNode="8584">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Процент" StartNode="2696" EndNode="2704">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="сотрудники" StartNode="293" EndNode="294">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
