<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Команда из трёх учёных из Калифорнийского университета в Санта <Node id="64"/>Барбаре<Node id="71"/> (University of California at Santa Barbara) – Джули Чэмпион (Julie A. Champion), Йогеш Катарэ (Yogesh K. Katare) и Сэмир Митраготри (Samir Mitragotri) разработали методику придания частицам полимеров различных, в т.ч. достаточно сложных, форм, сообщает PhysOrg.

Оригинальная статья исследователей опубликована в Proceedings of the National Academy of Sciences of the USA (PNAS).

Разработанный американскими специалистами метод прост, дёшев и позволяет производить любое необходимое количество частиц более чем 20 различных форм (в том числе частицы в виде прутов, дисков, пуль, бочек и линз).

Эксперименты проводились с частицами пенопласта, но разработанная технология пригодна для почти любых полимеров. Перед обработкой частицы имели сферическую форму и размеры от 60 нм до 10 мкм. Сначала частицы помещали в раствор полимера, из которого затем отливают плёнки различной толщины, после чего смешивали с глицерином для пластификации. <Node id="1011"/>Затем<Node id="1016"/> полученные таким образом плёнки высушивали.

<Node id="1062"/>После этого<Node id="1073"/> исследователи использовали два разных метода (А и B), комбинация которых позволяет получать частицы различных форм.

При использовании метода A частицы плавили или растворяли в растворителе, после чего плёнку растягивали. При растяжении плёнки в одном или двух направлениях, частицы приобретают различные формы. Форма зависит от используемого растворителя, температуры и толщины плёнки.

Используя метод А, можно получить различные формы: круглые пластины, прямоугольные пластины, «летающие тарелки», пруты и «черви».

При использовании метода B плёнка растягивается без плавления, что приводит к получению других форм, нежели в методе A (например, частицы в форме колеса, бочки, пули или капсулы). Комбинируя методы A и В, можно получить некоторые другие довольно необычные формы (например, частицы в форме ленты или шестиугольных пластин).

Работа американских учёных является важным шагом в области нанотехнологий. Свойства полимерных нано- и микрочастиц существенно зависят от их геометрии, и разработка простого, дешёвого и надёжного метода придания им необходимых форм существенно продвинет вперёд исследования и практические разработки.

Очевидно, что метод быстро найдёт применение во многих нанотехнологических процессах.
<Node id="2305"/>http://www.polit.ru/…rticles.htmlhttp://www.physorg.com/…4677694.htmlГоль<Node id="2378"/> на выдумки хитра… Вот пишут, что «разработанный американскими специалистами метод прост, дёшев и позволяет производить любое необходимое количество частиц более чем 20 различных форм». Так всё гениальное просто!.. Не устаю восхищаться американцами: из любого мусора они могут сделать «конфетку», но обязательно такую, которая (быстро) найдёт путь на рынок и (быстро) окупится. Вот бы нам поучиться у них в ЭТОМ…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2305" EndNode="2378">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1011" EndNode="1016">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="64" EndNode="71">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Барбара</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1062" EndNode="1073">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
