<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Роснанотех автоматизирует документооборот на основе платформы LanDocsГруппа компаний «Ланит» сообщила о победе в конкурсе на выполнение работ по внедрению системы электронного документооборота в «Российской корпорации нанотехнологий» («Роснанотех»)В рамках запланированных работ исполнителю проекта предстоит решить следующие задачи: обеспечение полного электронного учета и контроля движения всех основных документов заказчика; разработка и внедрение единой сквозной технологии контроля исполнения документов и заданий в соответствии с административными процессами и регламентами; обеспечение электронного обмена информацией о документах, ходе их рассмотрения и исполнения; создание архива документов заказчика; создание условий, необходимых для придания электронным документам юридической силы. Основными критериями, по которым «Роснанотех» выбирал поставщика СЭД, являлись: опыт внедрения систем электронного документооборота; качество предоставляемых услуг; срок внедрения системы; позиция компании-поставщика на рынке ИТ. По итогам конкурса было принято решение, что исполнителем проекта будет компания «Ланит», и для развертывания системы электронного документооборота корпорации будет использована технологическая платформа LanDocs.
<Node id="1240"/>http://www.lanit.ru/…/article.wbp?…О<Node id="1276"/> группе компаний ЛАНИТ ЛАНИТ – «ЛАборатория Новых Информационных Технологий» – ведущий в России и СНГ центр по предоставлению информационно-технологических услуг. С момента создания в <Node id="1460"/>1989 году<Node id="1469"/> ЛАНИТ устойчиво развивается, успешно осваивая одно за другим направления компьютерного бизнеса. Сегодня ЛАНИТ – это многопрофильная группа компаний с развитой региональной сетью филиалов, дочерних компаний и технических центров. ЛАНИТ является крупнейшим российским системным интегратором и поставщиком ИТ-решений более 200 ведущих мировых производителей. <Node id="1826"/>http://www.lanit.ruО<Node id="1846"/> системе LanDocs LanDocs – разработанная специалистами ЛАНИТ технологическая платформа комплексной автоматизации процессов документооборота. Применяемая методология внедрения системы позволяет предприятиям освоить современные методы организации делопроизводственной деятельности, рационализировать и оптимизировать процедуры работы с документами. LanDocs технологично реализует учет различных типов документов, их рассылку исполнителям, контроль движения и исполнения документов, управление хранением электронных документов, интеграцию с офисными приложениями, электронной почтой, разграничение доступа пользователей к данным, подписание документов ЭЦП и использование шифрования для защиты информации. Продукт позволяет организовать работу пользователей несколькими способами: через специализированное клиентское приложение, через интернет-браузер, через клиента, встроенного в MS Outlook или Lotus Notes. Система предоставляет также набор инструментов, позволяющих интегрировать функциональность управления документами в корпоративные информационные системы. Проектная практика внедрения системы насчитывает десятки реализаций как стандартных, так и предметно-специфичных документных бизнес-процессов в государственных органах, управляющих компаниях и компаниях-операторах банковского, телекоммуникационного, энергетического и агропромышленного секторов, на предприятиях оборонной промышленности, машиностроения и приборостроения. <Node id="3279"/>http://www.landocs.ruКонтактная<Node id="3310"/> информация:Сергей Чеглаков, директор Департамента систем управления документами ЛАНИТ

Тел.: +7 (495) 721–1079

Факс: +7 (495) 261–5781

E-mail: Cheglakov@lanit.ruНу что ж, высокотехнологичной компании нужна и высококачественная система документооборота. <Node id="3566"/>На сегодняшний день<Node id="3585"/> СЭД LanDocs, разработанная специалистами ЛАНИТ, действительно является одной из лучших. Поздравляем РОСНАНО и надеемся, что это позволит ускорить процесс становления и дальнейшего развития отечественной наноиндустрии…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1240" EndNode="1276">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1460" EndNode="1469">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1460" EndNode="1469">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1826" EndNode="1846">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3279" EndNode="3310">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3566" EndNode="3585">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
