<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Мембраны анодированного оксида алюминия (АОА) обладают однородной пористой структурой с гексагональной упаковкой цилиндрических каналов и узким распределением пор по размерам. Использование различных электролитов, напряжений и времен анодирования позволяет варьировать диаметр пор (Dp), расстояние между порами (Dint) и толщину пленки (Lf) в широких пределах (Dp = 15–200 нм; Dint = 50–500 нм; Lf до нескольких сотен микрон). Комбинация уникальной пористой структуры (прямые поры управляемого диаметра) с высокой температурной, механической и химической стабильностью делает пленки анодированного оксида алюминия привлекательным материалом для различных применений в области фильтрации и разделения смесей, хранения информации, в сенсорике и для синтеза <Node id="756"/>одномерных <Node id="767"/>наноструктур<Node id="779"/>. 
 
В <Node id="786"/>настоящее время<Node id="801"/> наибольшей популярностью пользуются два способа синтеза оксидных пленок. Анодирование в мягких условиях (Mild Anodization - MA), включающее две стадии, протекает при малых значениях напряжения (U=40 В для щавелевой кислоты и U=25 В для серной) и характеризуется малой скоростью роста (порядка 2 мкм/<Node id="1101"/>час<Node id="1104"/>). Таким образом, получение толстых пленок требует существенных временных затрат. Жесткие условия анодирования (Hard Anodization - HA) требуют больших напряжений (до 180 В в щавелевой кислоте и до 80 В в серной), что увеличивает скорость роста до 50 мкм/<Node id="1358"/>час<Node id="1361"/> и позволяет получать большие межпоровые расстояния для аналогичного электролита по сравнению с первым способом. 
 
Группе ученых из немецкого института удалось совместить два метода. В результате импульсного анодирования (Pulse Anodization) были получены слоистые структуры (рис. 1). В процессе синтеза напряжение циклически изменялось между мягкими и жесткими условиями (UMA=25 В в течение 120 сек., UHA=35 В в течение 0,5 сек.). Время каждого цикла определяет толщину оксидного слоя, а используемое напряжение - структуру пленки (значения Dp и Dint). Таким образом удалось синтезировать пленки АОА с переменным диаметром пор (рис. 2).
 
Разработанная технология была успешно использована для синтеза более сложных структур. Трехмерные (3D) полимер-оксидные композиты представлены на рис. 3. Мембраны АОА, синтезированные вышеописанным методом, были заполнены полистиролом с молекулярной массой порядка 105 единиц. <Node id="2278"/>Затем<Node id="2283"/> композит АОА/ПС был помещен на <Node id="2315"/>20 минут<Node id="2323"/> в <Node id="2326"/>5%<Node id="2328"/> по массе H3PO4, нагретую до 45°C. В результате химического <Node id="2388"/>травления<Node id="2397"/> были получены листовые мембраны толщиной 290 нм, связанные полимерными нитями. Меньшая химическая стабильность Al2O3, полученного при высоких напряжениях, объясняется большей загрязненностью примесями и меньшей толщиной стенок оксидной матрицы. 
 
Авторы надеются, что полученные 3D-структуры станут основой для получения фононных и фотонных кристаллов. Кроме того, предложенный в работе простой и экономичный способ синтеза тонких пористых пленок анодированного оксида алюминия может найти широкое практическое применение в различных областях нанотехнологий.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="767" EndNode="779">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1101" EndNode="1104">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="786" EndNode="801">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="2326" EndNode="2328">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2278" EndNode="2283">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1358" EndNode="1361">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Одномерная+наноструктура" StartNode="756" EndNode="779">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Травление" StartNode="2388" EndNode="2397">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2315" EndNode="2323">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
