<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанопремия для передовиков нанотехнологийНедавно стало известно, что Россия может учредить первую в мире премию в области нанотехнологий. Об этом <Node id="146"/>16 октября<Node id="156"/> заявил вице-премьер правительства России Сергей Иванов<Node id="211"/>,<Node id="212"/> открывая заседание оргкомитета по подготовке и проведению международного форума по нанотехнологиям, который состоится <Node id="331"/>3–5 декабря<Node id="342"/> в Москве.
 Как Вы оцениваете возможное появление премии в сфере нанотехнологий? По каким критериям должны выбираться номинанты на получение такой премии? На каком уровне, на Ваш взгляд, находятся российские исследования в области нанотехнологий сегодня? Каким образом можно стимулировать дальнейшее развитие наносектора науки? Каковы ближайшие перспективы практического применения нанотехнологий (в быту, в промышленности…)? Редактор рубрики «Наука, технологии»: Екатерина Белкина
Это сообщение комментирует Александр Николаевич Куринный, заместитель руководителя Комиссии по наноотехнологиям ОПОРЫ России, руководитель проекта <Node id="971"/>NanoNewsNet.ru<Node id="985"/> Учреждение премии – факт сам по себе, бесспорно, положительный. Сама премия, ввиду меж- и многодисциплинарности предмета нанотехнологий, должна иметь ряд номинаций. Но главное, чтобы она имела соответствующий общественный вес. Это достигается во многом благодаря честным и прозрачным процедурам отбора претендентов и победителей. Для оценки уровня номинантов большинства нанотехнологических направлений вполне допустимо использование интернет-голосований. Свою заметную роль также могли бы сыграть общественные организации, такие, например, как «Национальная ассоциация наноиндустрии», или недавно созданная общероссийская общественная организация «Нанотехнологическое общество России». О современном уровне российских нанотехнологий не говорит разве что ленивый. Мнения полярные. Мне кажется, что сейчас важным является разговор не об уровне развития нанотехнологий, а о системе управления российской наноиндустрии в целом. Вот тут мы явно не на высоте. Создан ряд специализированных организаций (центров), им делегированы ответственность, полномочия и ресурсы, однако до сих пор не чувствуется единого центра управления или хотя бы согласованности в их действиях. Отдельные организации достигли, с моей точки зрения, немалых положительных результатов. Кстати, пусть меня упрекают коллеги, но именно так я оцениваю результаты работы, например, ГК «Роснано» за истекший <Node id="2356"/>год<Node id="2359"/>. Но, на мой взгляд, отсутствие видимой координации в деятельности крайне негативно сказывается на динамике построения наноиндустрии России. Именно на это следует обратить внимание <Node id="2540"/>Правительства<Node id="2553"/> и Президента. Неплохо бы предоставить общественности отчёт о проделанной работе за истекший период, так, как, например, делается в рамках реализации национальной нанотехнологической инициативы в США. Что касается ближайших перспектив практического применения нанотехнологий, то здесь мы видим большие и заметные своими результатами усилия прежде всего в области создания новых материалов для строительства и машиностроения. Большой объем информации идёт и о работах в области наноэлектроники и создания новых лекарственных препаратов. Обо всех заметных достижениях нанотехнологий можно узнать на сайте NanoNewsNet.ru. <Node id="3172"/>http://www.kommentarii.ru/…nt/8584/1270Мы<Node id="3213"/> уже рассказывали о дискуссии, развернувшейся вокруг этого предложения. Теперь вот – в продолжение – новая порция выступлений…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="2540" EndNode="2553">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="211" EndNode="212">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-премьер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="331" EndNode="342">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2356" EndNode="2359">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3172" EndNode="3213">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="211" EndNode="212">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="146" EndNode="156">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="971" EndNode="985">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
