<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«Оборонку» ждет новая волна конверсииМосква, <Node id="45"/>Март 26<Node id="52"/> – Правительство пообещало удвоить за <Node id="90"/>7 лет<Node id="95"/> объем производства российских военных заводов. Доля гражданской продукции «оборонки» при этом должна составить <Node id="207"/>более 50%<Node id="216"/>. В Госдуме убеждены в успехе программы, независимые эксперты утверждают, что новая конверсия обречена на провал.

Объем продукции предприятий ВПК России к <Node id="372"/>2010 году<Node id="381"/> должен вырасти на <Node id="400"/>30%<Node id="403"/>, а к <Node id="409"/>2015 году<Node id="418"/> – в 2,2 раза. При этом <Node id="442"/>через два года<Node id="456"/> доля гражданских товаров на оборонных предприятиях достигнет <Node id="518"/>53%<Node id="521"/>, а через семь – <Node id="538"/>59%<Node id="541"/>. Как тут не вспомнить историю 20-летней давности. Тогда широко разрекламированная конверсия по большей части не дала стране ничего, кроме «бронированных кастрюль» и ночных ваз из сплавов для космической промышленности.
В российском <Node id="774"/>парламенте<Node id="784"/> уверены, что снаряд два раза в одну воронку не упадет. По мнению депутатов, именно сейчас «оборонка» имеет все возможности наладить выпуск востребованных на рынке качественных товаров. По мнению депутатов, предприятия ВПК уже подготовлены прошлой волной к выпуску гражданской продукции и в современных условиях смогут совмещать гражданское и военное производство.

Независимые эксперты утверждают, что идея конверсии безнадежна. Если заводы и выдержат увеличение производства, это окажется бесполезно: отечественный ВПК в его нынешнем состоянии просто не способен выпускать конкурентоспособные товары.

По мнению специалистов, в современных условиях перевести военные заводы на мирные рельсы практически невозможно. Конверсия сейчас – это крайне дорогой и длительный процесс.
 
«Военные заводы являются узкоспециализированными предприятиями, поэтому возможности конверсии весьма ограничены. Но, похоже, в правительстве не знакомы с последними исследованиями эффективности конверсионных производств», – приводит издание комментарий президента Института стратегических оценок и анализа Александра Коновалова<Node id="1890"/>.<Node id="1891"/>
  
«<Node id="1896"/>Очевидно, что продукция военных заводов вряд ли будет востребована на рынке, если не брать, например, космические ракеты для коммерческих запусков. И в целом в современных условиях в <Node id="2079"/>99%<Node id="2082"/> случаев невозможно создать высокотехнологичное конверсионное производство, это подтвержденный факт. Гораздо проще рядом с военным предприятием построить профильный гражданский завод и начать производство с нуля», – утверждает Коновалов<Node id="2318"/>.
 <Node id="2321"/>http://www.nr2.ru/…/170671.htmlПерекуем<Node id="2360"/> мечиГосударство снова решило заняться конверсией военных заводовВ понедельник вечером правительство объявило, что к <Node id="2477"/>2015 году<Node id="2486"/> объем производства российских военных заводов должен увеличиться более чем вдвое. В основном будет наращиваться выпуск не танков и пулеметов, а «высокотехнологичной гражданской продукции», доля которой на предприятиях ВПК превысит <Node id="2718"/>50%<Node id="2721"/>. В Госдуме убеждены в успехе программы, независимые эксперты утверждают, что новая конверсия обречена на провал.
Объем продукции предприятий ВПК России к <Node id="2876"/>2010 году<Node id="2885"/> должен вырасти на <Node id="2904"/>30%<Node id="2907"/>, а к <Node id="2913"/>2015 году<Node id="2922"/> – в 2,2 раза. При этом <Node id="2946"/>через два года<Node id="2960"/> доля гражданских товаров на оборонных предприятиях достигнет <Node id="3022"/>53%<Node id="3025"/>, а через семь – <Node id="3042"/>59%<Node id="3045"/>. Как тут не вспомнить историю 20-летней давности. Тогда широко разрекламированная конверсия по большей части не дала стране ничего, кроме «бронированных кастрюль» и ночных ваз из сплавов для космической промышленности.

Однако в российском <Node id="3286"/>парламенте<Node id="3296"/> уверены, что снаряд два раза в одну воронку не упадет. По мнению депутатов, именно сейчас «оборонка» имеет все возможности наладить выпуск востребованных на рынке качественных товаров.
 
«<Node id="3485"/>Предприятия ВПК уже пережили эпоху конверсии, перестройки их производственных мощностей под выпуск гражданской продукции, – рассказал «НИ» первый заместитель председателя комитета Госдумы по безопасности Михаил Гришанков<Node id="3705"/>. – Поэтому нельзя назвать планы правительства объявлением новой конверсии. Это не значит, что мы намереваемся выпускать поварешки вместо оружия. Наравне с вооружением на оборонных заводах будут выпускаться современные гражданские товары. Причем нет сомнений, что военные разработки и технологии вполне могут использоваться для гражданских целей.
  
Это уже происходит: у нас много программ в рамках Объединенной авиастроительной корпорации, по которым предприятия ВПК планируют выпускать, либо уже производят, гражданские самолеты. Кроме того, сфера радиоэлектроники и производства средств связи всегда выпускала продукцию и для армии, и для рынка. Уверен, что и продукция Российской корпорации нанотехнологий будет как военного, так и гражданского назначения».
 У независимых экспертов иные оценки. По их словам, новая конверсия не имеет никаких перспектив, поскольку отечественный ВПК в его нынешнем состоянии просто не способен выпускать конкурентоспособные товары.
 
«<Node id="4678"/>Полагать, что наши оборонные предприятия могут стать мотором развития высокотехнологичного производства просто наивно, – заявил «НИ» президент Института стратегических оценок и анализа Александр Коновалов<Node id="4882"/>.<Node id="4883"/> – Сейчас в ВПК проявляются крайне негативные признаки и тенденции, и ждать какого-либо прорыва я не могу. Последние события это лишь подтверждают. Недавно были сорваны поставки самолетов Ил-76 и Ил-78 в Китай. Оказалось, что заводы попросту растащены и собрать на них машины нельзя. Также были отменены поставки боевых самолетов МиГ-29 в Алжир. В последний момент выяснилось, что на истребители поставили бывшие в употреблении детали. <Node id="5319"/>И можно назвать еще массу негативных признаков неблагоприятной ситуации в отечественном ВПК», – рассказал г-н Коновалов<Node id="5438"/>.
 
Специалист добавил, что в современных условиях перевести военные заводы на мирные рельсы практически невозможно. Конверсия сейчас – это крайне дорогой и длительный процесс.
 
«<Node id="5618"/>Военные заводы являются узкоспециализированными предприятиями, поэтому возможности конверсии весьма ограничены. Но, похоже, в правительстве не знакомы с последними исследованиями эффективности конверсионных производств. Очевидно, что продукция военных заводов вряд ли будет востребована на рынке, если не брать, например, космические ракеты для коммерческих запусков. И в целом в современных условиях в <Node id="6021"/>99%<Node id="6024"/> случаев невозможно создать высокотехнологичное конверсионное производство, это подтвержденный факт. Гораздо проще рядом с военным предприятием построить профильный гражданский завод и начать производство с нуля<Node id="6235"/>», – сказал г-н Коновалов<Node id="6260"/>.
 АНДРЕЙ <Node id="6270"/>ДОЛГИХhttp://www.newizv.ru<Node id="6296"/>/…03-26/87194/Да, было бы здорово, если бы возобладала точка зрения парламентариев: А по мнению депутатов, именно сейчас «оборонка» имеет все возможности наладить выпуск востребованных на рынке качественных товаров. Хоть это и трудно, но нужно обязательно наладить (в той или иной форме) трансфер технологий из военной сферы в гражданскую экономику. Иначе так никогда и не будет снята вековечная наша дилемма: Пушки или масло. Должно быть и то, и другое…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="3485" EndNode="3705">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="2913" EndNode="2922">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="6021" EndNode="6024">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="2876" EndNode="2885">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="4882" EndNode="4883">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="темы" StartNode="5618" EndNode="6235">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="2718" EndNode="2721">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="518" EndNode="521">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="1890" EndNode="1891">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="5618" EndNode="6260">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="упоминается" StartNode="1896" EndNode="6260">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="372" EndNode="381">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="2904" EndNode="2907">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="442" EndNode="456">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="2477" EndNode="2486">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="3022" EndNode="3025">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="4678" EndNode="4882">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="207" EndNode="216">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="цитаты" StartNode="5618" EndNode="6235">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="3042" EndNode="3045">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="400" EndNode="403">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="538" EndNode="541">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="6270" EndNode="6296">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="90" EndNode="95">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="409" EndNode="418">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="4678" EndNode="4882">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="1896" EndNode="2318">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="работает" StartNode="4882" EndNode="4883">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="высказывания_заявления" StartNode="5319" EndNode="5438">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Властная_Структура" StartNode="774" EndNode="784">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">парламенте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="автор" StartNode="1896" EndNode="2318">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="2079" EndNode="2082">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="5618" EndNode="6260">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="упоминает" StartNode="1896" EndNode="6260">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Дата" StartNode="45" EndNode="52">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">Март</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="372" EndNode="381">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="автор" StartNode="5319" EndNode="5438">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Властная_Структура" StartNode="3286" EndNode="3296">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">парламенте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="3485" EndNode="3705">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="2477" EndNode="2486">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="2913" EndNode="2922">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="2876" EndNode="2885">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Url" StartNode="2321" EndNode="2360">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="работает" StartNode="1890" EndNode="1891">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Год" StartNode="409" EndNode="418">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="2946" EndNode="2960">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
