<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Алтайская ассоциация «Межрегиональный центр наноиндустрии» получила государственный заказ в рамках Федеральной целевой программы «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="195"/>2008–2010 годы<Node id="209"/>». Объем средств, привлеченных из федерального бюджета, составит в <Node id="276"/>2008–2010 годах<Node id="291"/> <Node id="292"/>10,4 млн рублей<Node id="307"/>. Об этом сегодня сообщили в пресс-службе администрации края.

В соответствие с государственным контрактом, ассоциация будет предоставлять методические, технологические и организационные услуги в области патентно-лицензионной деятельности. Также она обеспечит доступ организаций региона к специализированным базам данных патентной документации. Цент наноиндустрии будет проводить анализ результатов выполненных научно-исследовательских, проектно-конструкторских и технологических работ (НИОКР) и в случае необходимости приобретать интеллектуальные права на их результаты. Еще одно из направлений работы – сопровождение базы данных результатов НИОКР и объектов интеллектуальной собственности в сфере наноиндустрии по региону.

Организация должна будет проводить научно-методические конференций и школы-семинары по вопросам организации патентной деятельности, правовой охраны и использования результатов научно-исследовательских работ.

Соисполнителями госзаказа выступают Алтайский государственный технический университет им. И.И. Ползунова, ООО «Патент – Сервис», ООО Технологический центр «Наноплан», ИПХЭТ СО РАН, ФГУП «Федеральный научно-производственный центр «Алтай».
Справка:
Ассоциация «Межрегиональный центр наноиндустрии» создана в <Node id="1548"/>декабре 2007 года<Node id="1565"/>. Учредителями являются ЗАО «Научно-производственный концерн «Алтай», ООО «Технологический Центр «Наноплан», ООО «Научно – Инновационное объединение «Градиент +».

Ассоциация ставит своей целью укрепление деловых контактов между разработчиками и потребителями продукции наноиндустрии; способствование формированию экономической, технической и социальной атмосферы, максимально благоприятствующей перевооружению региональной и российской промышленности на основе передовых технологий, структурной перестройки промышленности путем существенного увеличения доли производств высоких нанотехнологий.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="292" EndNode="307">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="195" EndNode="209">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1548" EndNode="1565">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="276" EndNode="291">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
