<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Мы уже сообщали о группе словенских ученых, которые впервые синтезировали наностручки из дисульфида молибдена. Похоже, неисчерпаемым источником вдохновения для них является живая природа. На этот раз им удалось впервые получить не что иное как неорганические почки – <Node id="268"/>нанотрубки<Node id="278"/> WS2, декорированные фуллереноподобными частицами. 
 
Постоянные читатели Нанометра уже знают, что впервые <Node id="385"/>нанотрубки<Node id="395"/> и <Node id="398"/>фуллерены<Node id="407"/> из WS2 были получены в <Node id="431"/>1992-1993 годах<Node id="446"/>, а основной областью их применения являются твердые смазки. В <Node id="509"/>настоящее время<Node id="524"/> существует возможность получать такие материалы в килограммовых количествах. Наиболее эффективным способом получения таких материалов является сульфуризация <Node id="682"/>наночастиц<Node id="692"/> WOx в потоке H2S, а также осаждение в пористый Al2O3. 
 
Новые структуры сформировались при сульфуризации нанопроводов W5O14. Нанопровода W5O14 образуются в результате транспортной реакции с участием никеля в качестве инициатора роста. Кристаллы достигают нескольких миллиметров в длину при диаметре до 200 нм. На поверхности нанопроводов имеются борозды, параллельные их оси. Фуллереноподобные частицы образуются на этих неровностях и растут за счет диффузии; при этом провода превращаются в полые многостенные трубки. Почки могут достигать размеров нескольких сотен нанометров, что превосходит возможности других методов получения фуллереноподобных структур. 
 
Этот сравнительно простой метод синтеза позволит производить значительные количества полых <Node id="1448"/>наноструктур<Node id="1460"/> из WS2. Распустится ли из этих нанопочек что-нибудь полезное, мы, возможно, скоро узнаем. 
 
Работа «WS2 Nanobuds as a New Hybrid Nanomaterial» опубликована в Nano Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="509" EndNode="524">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="682" EndNode="692">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="1448" EndNode="1460">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="398" EndNode="407">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="431" EndNode="446">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="268" EndNode="278">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="385" EndNode="395">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
