<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
За <Node id="4"/>последние десятилетия<Node id="25"/> плотность элементов в системах магнитной памяти увеличивалась гораздо более быстрыми темпами, чем в полупроводниковых устройствах.

Сейчас уже ясно, что нет принципиальных запретов на создание «одноатомной магнитной памяти», в которой носителями информации являются магнитные моменты (спины) отдельных атомов. Поэтому огромное значение придается разработке методов определения магнитных характеристик вещества с атомным разрешением. В работе [1] специалисты из IBM использовали для этой цели сканирующий туннельный микроскоп (СТМ) (см. рис. 1.).

Они измерили спектры электронных возбуждений отдельных атомов Fe и Mn, адсорбированных на поверхности нитрида меди, и, проанализировав зависимость этих спектров от величины и направления внешнего магнитного поля, нашли величины эффективных атомных магнитных моментов и энергий магнитной анизотропии EA (количественная интерпретация данных СТМ потребовала детальных численных расчетов распределения электронной плотности на поверхности).

Для атома Fe величина EA составила 1.55 мэВ вдоль оси легкого намагничивания и 0.31 мэВ в перпендикулярной этой оси плоскости. В другой работе [2] сотрудники University of Hamburg (Германия) использовали спин-поляризованный СТМ для регистрации процессов поворота («переключения») магнитных моментов <Node id="1310"/>наночастиц<Node id="1320"/>, состоящих из ~ 100 атомов Fe, и показали, что время жизни различных состояний (отличающихся направлением магнитного момента) можно регулировать путем инжекции электрического тока I ~ 1 нА (опять же спин-поляризованного). Так, увеличение I приводит к уменьшению времени жизни из-за локального джоулева нагрева на ~ 1К (эксперимент проводили при T ~ 50К). Этот эффект можно использовать для записи информации в магнитную память.
 1. C.F.Hirjibehedin et al., Science 317, 1199 (2007) 2. S. Krause et al., Science 317, 1537 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1310" EndNode="1320">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4" EndNode="25">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
