<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>С.Иванов: В Роснанотех «хлынул поток заявок»В Роснанотех «хлынул поток заявок на финансирование проектов, суммарно эти запросы уже превысили уставной капитал госкорпорации<Node id="171"/>», заявил первый вице-премьер Сергей Иванов.

Об этом, как передает сайт «Единой России», Иванов сообщил в ходе своего выступления в рамках «правительственного <Node id="331"/>часа<Node id="335"/>» на 218-м пленарном заседании Совета Федерации <Node id="383"/>в среду, 19 марта<Node id="400"/>.
«<Node id="403"/>На <Node id="406"/>1 апреля<Node id="414"/> запланировано начало приема госкорпорацией инвестиционных проектов. Время рассмотрения каждого проекта не должно превышать 90 рабочих <Node id="549"/>дней<Node id="553"/>, по завершении которых правление или наблюдательный совет во главе с руководителем Минобрнауки Андреем Фурсенко – если объем средств превышает <Node id="697"/>1%<Node id="699"/> от балансовой стоимости активов госкорпорации – принимают решение о целесообразности его финансирования<Node id="803"/>», – сказал Иванов<Node id="821"/>.
По его словам, для отбора действительно передовых, высокоперспективных и реализуемых проектов в Роснанотехе предусмотрена многоступенчатая система «фильтрации» заявок.
 «<Node id="993"/>Каждый из предлагаемых проектов подвергается тщательному анализу силами научных и инвестиционных экспертов корпорации с привлечением внешних специалистов», – пояснил Иванов<Node id="1165"/>.
 
Он также отметил, что, согласно программе развития наноиндустрии в РФ <Node id="1239"/>до 2015 года<Node id="1251"/>,
 «объем продаж российской продукции наноиндустрии составит <Node id="1312"/>около 900 млрд рублей<Node id="1333"/>. Наша доля в этом сегменте мирового рынка достигнет <Node id="1386"/>3%<Node id="1388"/>. Финансирование процесса формирования производственно-технологической базы наноиндустрии будет осуществлено на уровне <Node id="1507"/>180 миллиардов рублей<Node id="1528"/>».
 
Иванов также привел пример успешно запущенных производств нанопродукции:
 
«На «Северстали» уже приступили к серийному производству уникальных сплавов с двукратным повышением эксплуатационных характеристик. Они предназначены для сооружения конструкций, эксплуатируемых в экстремальных условиях, в частности, при освоении нефтегазовых месторождений арктического шельфа. В <Node id="1904"/>настоящее время<Node id="1919"/> объем продаж составляет <Node id="1944"/>около 2 миллиардов рублей<Node id="1969"/> в <Node id="1972"/>год<Node id="1975"/>, но он может быть увеличен более чем в 100 раз».
  «По таким темам, как очистка воды, создание и внедрение эффективных лекарств, проблема обеспечения ЖКХ современными материалами и системными материалами, а также оснащения наших силовых структур новым вооружением и специальной техникой – здесь государство должно и будет брать на себя львиную долю расходов на научно-исследовательские и конструкторские работы», – подчеркнул первый вице-премьер.
 Александр <Node id="2434"/>Плотниковhttp://www.km.ru/news/view.asp?…Объем<Node id="2480"/> продаж российской нанопродукции к <Node id="2515"/>2015 году<Node id="2524"/> может составить <Node id="2541"/>около 900 млрд руб.<Node id="2560"/>, заявил <Node id="2569"/>С.ИвановОбъем<Node id="2582"/> продаж российской нанопродукции к <Node id="2617"/>2015 году<Node id="2626"/> может составить <Node id="2643"/>около 900 млрд руб.<Node id="2662"/> Об этом заявил первый заместитель председателя Правительства Сергей Иванов<Node id="2737"/>,<Node id="2738"/> выступая в Совете Федерации в рамках правительственного <Node id="2795"/>часа<Node id="2799"/>, сообщила пресс-служба <Node id="2823"/>кабинета министров<Node id="2841"/>.
 «<Node id="2845"/>Наша доля в этом сегменте мирового рынка достигнет <Node id="2896"/>3%<Node id="2898"/>, – отметил С.Иванов<Node id="2918"/>. – Финансирование процесса формирования производственно-технологической базы наноиндустрии будет осуществлено на уровне <Node id="3039"/>180 млрд руб.<Node id="3052"/>». 
По его словам, пять российский компаний, получивших поддержку в рамках важнейших инновационных проектов, уже производят нанопродукцию в объеме <Node id="3199"/>более 8 млрд руб.<Node id="3216"/> в <Node id="3219"/>год<Node id="3222"/>.
 
«Например, на Северстали уже приступили к серийному производству уникальных сплавов с двукратным повышением эксплуатационных характеристик», – сказал первый вице-премьер.
 <Node id="3398"/>Как считает С.Иванов, «подход государства к различным сегментам рынка нанотехнологий должен быть разным<Node id="3501"/>». По <Node id="3507"/>его<Node id="3510"/> словам, первый сегмент – товары массового спроса – это чистый рынок. Второй – это продукция, выпуск которой связан с выполнением государством либо социальных функций, либо функций обеспечения обороны и безопасности – здесь, подчеркнул первый вице-премьер, «государство должно максимально активно вмешиваться в процесс создания нанопродукции».
Кроме того, отметил он, «по таким темам, как очистка воды, создание и внедрение эффективных лекарств, обеспечение ЖКХ современными материалами и системными материалами, а также оснащение наших силовых структур новым вооружением и специальной техникой, государство должно и будет брать на себя львиную долю расходов на научно-исследовательские и конструкторские работы».
В качестве одной из главных задач государства первый вице-премьер указал на необходимость «скорейшего принятия программы развития наноиндустрии в РФ <Node id="4373"/>до 2015 года<Node id="4385"/>».На первом этапе ее реализации, подчеркнул С.Иванов, в <Node id="4441"/>2008–2011 годах<Node id="4456"/> должны быть сформированы конкурентоспособный сектор исследований и разработок в области наноиндустрии и эффективная система коммерциализации создаваемых объектов интеллектуальной собственности. На втором этапе (<Node id="4668"/>2012–2015 годы<Node id="4682"/>) предусмотрено обеспечение условий для крупномасштабного наращивания объемов производства наноиндустрии.

По мнению С.Иванова, к развитию нанотехнологий необходимо привлекать также средний и малый бизнес, создавая для этого «оптимальные условия»:
 «Госкорпорация – это только одна структура, а мы ведь хотим создать наносеть по всей стране».
 <Node id="5026"/>http://www.akm.ru/…_2251773.htmИванов<Node id="5063"/> ждет миллиардовРоснанотех начинает рассмотрение заявок от нанотехнологов. В <Node id="5140"/>нынешнем году<Node id="5153"/> они получат более 10 млрд рублейС <Node id="5188"/>1 апреля<Node id="5196"/> Роснанотех начинает рассмотрение заявок на финансирование проектов в области нанопромышленности. <Node id="5294"/>На сегодняшний день<Node id="5313"/> их уже 330, и общая сумма их возможного финансирования превышает объем уставного капитала госкорпорации – <Node id="5420"/>130 млрд рублей<Node id="5435"/>. Объем бюджетного финансирования профильных программ в <Node id="5491"/>этом году<Node id="5500"/> составляет <Node id="5512"/>более 10 млрд рублей<Node id="5532"/>. К <Node id="5536"/>2015 году<Node id="5545"/> объем продаж российской нанопродукции должен достичь <Node id="5599"/>900 млрд рублей<Node id="5614"/> в <Node id="5617"/>год<Node id="5620"/>.На <Node id="5624"/>1 апреля<Node id="5632"/> запланировано начало приема инвестиционных проектов в сфере наноиндустрии. Рассматривать их будут <Node id="5731"/>в течение 90 дней<Node id="5748"/> с момента подачи заявки. При этом, как доложил в рамках правительственного <Node id="5824"/>часа<Node id="5828"/> на заседании Совета Федерации ФС РФ первый вице-премьер Сергей Иванов, если объем запрошенных средств будет больше <Node id="5944"/>1%<Node id="5946"/> от балансовой стоимости активов корпорации, то проект на предмет целесообразности его финансирования будет исследован отдельно наблюдательным советом.
«Россия не претендует стать первой в мире в этой области, но мы надеемся к <Node id="6173"/>2015 году<Node id="6182"/> занять <Node id="6190"/>3%<Node id="6192"/> объема нанорынка» «Если объем финансирования проекта меньше <Node id="6253"/>1%<Node id="6255"/> от уставного капитала Роснанотеха, то корпорация принимает решение самостоятельно. Большая сумма ей просто не по силам, и нужно будет привлекать другие источники», – пояснил первый вице-премьер.
 
<Node id="6453"/>На сегодняшний день<Node id="6472"/> поступило уже около 330 обращений с предложением о финансировании проектов в области наноиндустрии на сумму, превышающую объем всего уставного фонда Роснанотеха, – то есть <Node id="6645"/>130 млрд рублей<Node id="6660"/>. Правда, по признанию Иванова, вряд ли все они пройдут экспертизу.
 «Бывает, приходят и такие проекты, которые можно назвать завиральными», – сказал чиновник.
 Среди самых интересных предложений, по которым предстоит принять решение, Иванов отметил «Развитие светодиодной осветительной техники». Оно включает производство энергосберегающих приборов, где нанотехнологии нужны для выращивания полупроводниковых кристаллов для <Node id="7085"/>светодиодов<Node id="7096"/>.
Перспективным представляется проект «Асферическая оптика»: асферические линзы позволяют уменьшить их количество в объективах при лучшем качестве изображения. В этом случае нанотехнологии используются для достижения точности обработки линз.

Важнейшим в социальном отношении является проект «Строительство комплекса производства лекарственных препаратов и медтехники с использованием нанотехнологий». Речь идет о производстве нанокультур для доставки лекарств и широкого применения нехирургических методов лечения.
В «Стратегии развития наноиндустрии» определено, что Россия может войти в список лидеров на мировом рынке нанопродукции. Однако, как выразился первый зампред правительства, нужно учитывать, что страна включилась в этот процесс на <Node id="7842"/>10 лет<Node id="7848"/> позже, чем, например, США.
 «Россия не претендует стать первой в мире в этой области, но мы надеемся к <Node id="7952"/>2015 году<Node id="7961"/> занять <Node id="7969"/>3%<Node id="7971"/> объема нанорынка», – заявил он.
 
Тогда объем продаж нанопродукции страны должен достичь <Node id="8061"/>900 млрд рублей<Node id="8076"/>.
Для этого Правительство в скором времени утвердит «Программу развития наноиндустрии в РФ <Node id="8167"/>до 2015 года<Node id="8179"/>».
Документ гласит, что <Node id="8203"/>до 2011 года<Node id="8215"/> в стране будет сформирован мощный сектор исследований и разработок в сфере наноиндустрии, а также система коммерциализации объектов интеллектуальной собственности. <Node id="8380"/>Затем<Node id="8385"/>, <Node id="8387"/>с 2012 до 2015 год<Node id="8405"/>, государство обеспечит условия для масштабного роста производства нанопродукции и ее выхода на мировой рынок.

Объем бюджетного финансирования профильных программ в <Node id="8571"/>этом году<Node id="8580"/> составит больше <Node id="8597"/>10 млрд рублей<Node id="8611"/>, а в 2009 – <Node id="8624"/>12 млрд рублей<Node id="8638"/>. Дополнительные возможности для развития отрасли дают Банк внешнеэкономической деятельности и развития и Российская венчурная компания.

Эти суммы сопоставимы с бюджетными средствами, которые выделяют на поддержку исследований в наноиндустрии развитые страны, – сказал чиновник.
Что до развития инфраструктуры наноиндустрии, то <Node id="8967"/>в течение 3 лет<Node id="8982"/> она будет профинансирована на <Node id="9013"/>28 млрд рублей<Node id="9027"/>.Ольга <Node id="9034"/>Лопатниковаhttp://www.vz.ru<Node id="9061"/>/…/153390.htmlИнтересно, КАКИХ миллиардов ждёт Сергей Борисович… Тех ли, которые, наконец-то, поступят на счета заждавшихся «исполнителей» перспективных проектов. Хотя вряд ли… Скорее, он ждёт уже тех <Node id="9262"/>900 млрд. руб.<Node id="9276"/> прибыли, которые «нарисовали» ему эксперты. Так или иначе, без «миллиардов» ассигнований (на входе) нечего будет ждать и «других» миллиардов на выходе. Да ещё и попыхтеть придётся… ;-))) «Для удобства» я постарался здесь собрать воедино те из статей и сообщений, в которых обсуждаются «денежные» вопросы. Пусть многие цифры и повторяются (в разных комбинациях), но зато они так могут легче запомниться и «запасть в душу». Итак, вся НТ-общественность замерла на низком старте, ведь уже <Node id="9762"/>менее чем через две недели<Node id="9788"/>, наконец-то (!), распахнутся «закрома Родины» (разумеется, не для всех ;-))). И, наконец-то, начнётся настоящая, конкретная (а не только на словах) работа по развитию в нашей стране отечественной отрасли нанотехнологий. Ну, в добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="5140" EndNode="5153">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="2737" EndNode="2738">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="3398" EndNode="3501">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="3507" EndNode="3510">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2569" EndNode="2582">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="5512" EndNode="5532">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1507" EndNode="1528">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="3199" EndNode="3216">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Светодиод" StartNode="7085" EndNode="7096">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="6253" EndNode="6255">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="5491" EndNode="5500">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4441" EndNode="4456">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2434" EndNode="2480">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="2737" EndNode="2738">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="7842" EndNode="7848">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="6453" EndNode="6472">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминается" StartNode="0" EndNode="3501">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1239" EndNode="1251">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="8597" EndNode="8611">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="9013" EndNode="9027">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1972" EndNode="1975">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="403" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="331" EndNode="335">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="7952" EndNode="7961">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминается" StartNode="0" EndNode="3501">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="1312" EndNode="1333">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="0" EndNode="171">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="6645" EndNode="6660">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="4373" EndNode="4385">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="383" EndNode="400">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="8571" EndNode="8580">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="993" EndNode="1165">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Процент" StartNode="6190" EndNode="6192">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="цитаты" StartNode="403" EndNode="803">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Процент" StartNode="697" EndNode="699">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Процент" StartNode="2896" EndNode="2898">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="5026" EndNode="5063">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="8387" EndNode="8405">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Url" StartNode="9034" EndNode="9061">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="8203" EndNode="8215">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="8167" EndNode="8179">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="7842" EndNode="7848">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="5824" EndNode="5828">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="темы" StartNode="403" EndNode="803">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Деньги" StartNode="5599" EndNode="5614">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="высказывания_заявления" StartNode="2845" EndNode="2918">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Процент" StartNode="1386" EndNode="1388">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Год" StartNode="5536" EndNode="5545">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="упоминает" StartNode="0" EndNode="3501">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="5294" EndNode="5313">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="цитаты" StartNode="403" EndNode="803">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="5617" EndNode="5620">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Дата" StartNode="406" EndNode="414">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="темы" StartNode="403" EndNode="803">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Год" StartNode="2617" EndNode="2626">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Деньги" StartNode="2541" EndNode="2560">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Дата" StartNode="5624" EndNode="5632">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Дата" StartNode="5188" EndNode="5196">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Период_времени" StartNode="2515" EndNode="2524">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="высказывания_заявления" StartNode="993" EndNode="1165">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Процент" StartNode="7969" EndNode="7971">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Год" StartNode="2515" EndNode="2524">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Деньги" StartNode="9262" EndNode="9276">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Деньги" StartNode="2643" EndNode="2662">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Деньги" StartNode="3039" EndNode="3052">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="автор" StartNode="2845" EndNode="2918">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="6173" EndNode="6182">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Период_времени" StartNode="2795" EndNode="2799">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Деньги" StartNode="1944" EndNode="1969">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="автор" StartNode="0" EndNode="171">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Период_времени" StartNode="4668" EndNode="4682">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Период_времени" StartNode="549" EndNode="553">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="5536" EndNode="5545">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Период_времени" StartNode="9762" EndNode="9788">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Деньги" StartNode="8061" EndNode="8076">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Год" StartNode="7952" EndNode="7961">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Период_времени" StartNode="2617" EndNode="2626">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="высказывания_заявления" StartNode="3398" EndNode="3501">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Властная_Структура" StartNode="2823" EndNode="2841">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">кабинета министров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Период_времени" StartNode="1904" EndNode="1919">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Период_времени" StartNode="8380" EndNode="8385">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Деньги" StartNode="8624" EndNode="8638">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Год" StartNode="6173" EndNode="6182">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Деньги" StartNode="5420" EndNode="5435">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Период_времени" StartNode="3219" EndNode="3222">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="упоминает" StartNode="0" EndNode="3501">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Период_времени" StartNode="8967" EndNode="8982">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="высказывания_заявления" StartNode="403" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Процент" StartNode="5944" EndNode="5946">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="Период_времени" StartNode="5731" EndNode="5748">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="упоминается_с" StartNode="403" EndNode="803">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="упоминается_с" StartNode="403" EndNode="803">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
