<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>РОСНАНО и Министерство занятости и экономики Финляндии подписали Меморандум о взаимопониманииСвои подписи под документом поставили генеральный директор Российской корпорации нанотехнологий (РОСНАНО) Анатолий Чубайс<Node id="214"/> <Node id="215"/>и статс-секретарь Министерства занятости и экономики Финляндии Микко Алкио<Node id="289"/>.<Node id="290"/>
Меморандум предусматривает обмен информацией о национальной политике в области нанотехнологий, научных исследованиях, производстве и потенциальных рынках. Кроме того будет осуществляться взаимодействие при разработке механизмов оценки перспектив применения и рисков использования нанотехнологий, сертификации и стандартизации результатов нанотехнологических исследований, защите интеллектуальной собственности в области нанотехнологий.
 Стороны будут сотрудничать в реализации проектов, связанных с коммерциализацией нанотехнологических достижений России и Финляндии, а также проведения научных работ по прогнозированию в области нанотехнологий (форсайт), составления дорожных карт. 
В рамках данного Соглашения планируется проведение совместных семинаров, симпозиумов и прочих мероприятий в области нанотехнологий, поддержка взаимных визитов и обмена специалистами.
 <Node id="1159"/>На сегодняшний день<Node id="1178"/> Финляндия занимает одно из первых мест в мировом рейтинге конкурентоспособности экономик развитых стран. Финская национальная модель развития инновационной экономики и использования новых знаний признана одной из наиболее эффективных в мире. Среди приоритетных задач Финляндии – развитие нанотехнологий, на которые выделяются значительные государственные и частные средства. С п р а в к а В сфере фундаментальных исследований бюджетные инвестиции в Финляндии распределяет Академия, которая направляет их в проекты в новых перспективных областях и финансирует «Центры превосходства» (Centers of Excellence). Это сеть отбираемых раз в <Node id="1812"/>пять лет<Node id="1820"/> наиболее передовых лабораторий и исследовательских центров, которые получают дополнительное финансирование на проведение исследований. Связь между наукой и реальным сектором обеспечивает технический исследовательский центр VTT (Valtion teknillinen tutkimuskeskus), основная цель которого – проводить прикладные исследования по широкому спектру направлений с целью довести новые знания до уровня новых продуктов. Бюджет организации на <Node id="2255"/>30%<Node id="2258"/> формируется за счет государственных средств, остальные <Node id="2314"/>70%<Node id="2317"/> — на деньги частных инвесторов.  Ключевое звено финской инновационной инфраструктуры – <Node id="2405"/>Национальное агентство по финансированию технологий и инноваций<Node id="2468"/> (TEKES). Его основная функция — стимулировать активную совместную работу исследовательских подразделениями компаний с научными коллективами университетов и институтов. TEKES дает <Node id="2648"/>35.80%<Node id="2654"/> суммы, необходимой для реализации заявленного проекта, остальную часть инвестирует сама компания. Причем, чем больше университетов, исследовательских институтов и компаний заявлено в списке участников данного проекта, тем больше у такого проекта шансов получить поддержку. Тем самым государство через TEKES добивается наиболее широкого использования новых знаний и технологий в экономике страны.  Еще одно звено инновационной инфраструктуры Финляндии – государственный фонд SITRA, поддерживающий технологические стартапы. SITRA работает как обычный венчурный фонд: входит в акционерный капитал компании на 3−<Node id="3263"/>5 лет<Node id="3268"/> и продает свои акции сразу, как только другие инвесторы изъявят готовность их выкупить.  <Node id="3358"/>Министерство экономики и занятости населения<Node id="3402"/> ведет свою деятельность с <Node id="3429"/>1 января 2008 года<Node id="3447"/>. Правительственная программа премьер-министра второго кабинета <Node id="3511"/>Матти Ванханена<Node id="3526"/> включала следующее решение:  
«<Node id="3558"/>Новое министерство<Node id="3576"/> должно нести ответственность за выполнение обязательств действующего <Node id="3646"/>Министерства промышленности и торговли<Node id="3684"/>, решение задач <Node id="3700"/>Министерства труда<Node id="3718"/>, за исключением вопросов миграции и интеграции населения, а также за выполнение функций Департамента регионального развития и государственного управления <Node id="3873"/>Министерства внутренних дел<Node id="3900"/>, за исключением региональных и административных единиц."
 
Сферой компетенции <Node id="3979"/>Министерства экономики и занятости населения<Node id="4023"/> является:
 служба по вопросам занятости, безработицы и общественной занятости населения, проблемы условий производства, коллективные договоры и арбитражное разбирательство трудовых споров; развитие регионов; индустриальная политика; политика в области энергетики и интеграции; подготовка и реализация политики по вопросам климатических условий; политика инноваций и технологий; интернационализация и техническая безопасность предприятий; функциональность рынков; стимулирование компетентности и потребительская политика; гражданская служба. <Node id="4565"/>http://rusnano.com<Node id="4583"/>/…ication.aspx?…То, что мы подписали это соглашение с Финляндией – это замечательно! Эта страна – наш северный сосед – добилась феноменальных результатов в области использования («коммерциализации») результатов НИОКР, нововведений. И то, что мы будем брать с неё пример, учиться у неё в данной области, подражать – всё это замечательно и достойно похвалы. Но я думаю, что нам будет ой как нелегко добиться таких же стандартов в данной области, каких достигла Финляндия. Маленькая страна, обладающая весьма ограниченными ресурсами (природными, кадровыми), благодаря использованию своего – в первую очередь – интеллектуального ресурса, скромности, настойчивости, трудолюбию и доходящей до скряжничества экономности своего населения, плюс рациональной н.-т. политике добилась феноменальных успехов в использовании результатов усилий своих учёных и исследователей, разного рода специалистов. Да что там! Эта страна находится в самом конце списка стран, общество которых «поражёно» мздоимством и коррупцией… Так что простое подражание и имитация чужого опыта могут и не принести подобных успехов в нашей стране… Как это ни жаль… Впрочем, начинать никогда не поздно. Давайте попробуем. А вдруг да получится…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="3700" EndNode="3718">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства труда</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="2255" EndNode="2258">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="2648" EndNode="2654">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="214" EndNode="215">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1159" EndNode="1178">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1812" EndNode="1820">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="289" EndNode="290">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">статс-секретарь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="3358" EndNode="3402">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства экономики и занятости населения</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="3558" EndNode="3576">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Новое министерство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3263" EndNode="3268">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="сотрудники" StartNode="214" EndNode="215">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="2314" EndNode="2317">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="2405" EndNode="2468">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Национальное агентство по финансированию технологий и инноваций</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="3646" EndNode="3684">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства промышленности и торговли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="3873" EndNode="3900">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства внутренних дел</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="3429" EndNode="3447">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="3511" EndNode="3526">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Матти</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Властная_Структура" StartNode="3979" EndNode="4023">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства экономики и занятости населения</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="сотрудники" StartNode="289" EndNode="290">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="4565" EndNode="4583">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
