<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Подписано <Node id="10"/>соглашение<Node id="20"/> между ГК «Роснано» и «Курчатовским институтом»Во время визита премьер-министра РФ Владимира Путина в г. Рыбинск было подписано Соглашение о сотрудничестве между Российской корпорацией нанотехнологий («Роснано») и РНЦ «Курчатовский институт». Об этом сообщается в материалах пресс-службы ГК «Роснано».
РНЦ «Курчатовский институт» является головной научной организацией «Программы координации деятельности в области нанотехнологий и <Node id="452"/>наноматериалов<Node id="466"/> в Российской Федерации» и головной научной организацией национальной нанотехнологической сети РФ.
 В рамках подписанного соглашения «Роснано» и РНЦ «Курчатовский институт» договорились оказывать взаимное содействие в осуществлении комплексной научной и технологической экспертизы, финансировании инвестиционных и научно-технологических проектов в сфере нанотехнологий, имеющих стратегическое значение для развития наноиндустрии в Российской Федерации, в том числе с использованием механизмов государственно-частного партнерства. 
Напомним, в корпорации уже реализуется проект, основой которого стала разработка ученых Курчатовского института. Итогом реализации проекта будет создание промышленного производства монолитного твердосплавного металлорежущего инструмента с наноструктурированным покрытием. Участниками проекта являются «Роснано», НПО «Сатурн» и Газпромбанк.
 Важным этапом осуществления вышеназванного проекта является передача прав на результаты научно-технической деятельности российского научного центра «Курчатовский институт» по государственному контракту между РНЦ Федеральным агентством по науке и инновациям в рамках федеральной целевой программы «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса РФ на <Node id="1739"/>2008—2012 годы<Node id="1753"/>», — ЗАО «Новые инструментальные решения». План мероприятий по реализации проекта будет утвержден сторонами до <Node id="1864"/>1 февраля 2009 года<Node id="1883"/>. 
Общий объем инвестиций в проект составляет <Node id="1929"/>1 миллиард рублей<Node id="1946"/>, из которых <Node id="1959"/>500 миллионов рублей<Node id="1979"/> выделит корпорация. Производственный комплекс будет располагаться в <Node id="2048"/>г. Рыбинск Ярославской области<Node id="2078"/> на производственной площадке НПО «Сатурн». Основной продукцией нового завода станет твердосплавный инструмент для обработки деталей авиадвигателей, а также для предприятий машиностроительных отраслей.
 Ключевая технология проекта — нанесение наноструктурированных покрытий на инструмент — была разработана Курчатовским институтом в рамках вышеназванной федеральной целевой программы. Наноструктурированные покрытия увеличивают жизненный цикл инструмента в 2,5—3 раза. Улучшение технических характеристик инструмента с нанопокрытиями приводит к существенному увеличению производительности труда и снижению cебестоимости изготавливаемой продукции. Российский научный центр «Курчатовский институт» был образован Указом Президента России в <Node id="2815"/>ноябре 1991 года<Node id="2831"/> на базе созданной в <Node id="2852"/>1943 года<Node id="2861"/> Лаборатории № 2 АН СССР (позже Институт атомной энергии им. И. В. Курчатова) и стал первым государственным национальным научным Центром России. Учредителем Центра является Правительство России. РНЦ «Курчатовский институт» находится в ведении Федерального агентства по науке и инновациям. В <Node id="3152"/>апреле 2008 года<Node id="3168"/> вышел Указ президента РФ о пилотном проекте по созданию на базе Курчатовского института «Национального исследовательского центра Курчатовский институт». В <Node id="3324"/>октябре 2008 года<Node id="3341"/> распоряжением <Node id="3356"/>Правительства<Node id="3369"/> утверждены основные направления фундаментальных и прикладных научных исследований Национального исследовательского центра Курчатовский институт, осуществляемых по приоритетным направлениям развития науки, технологий и техники в Российской Федерации «Индустрия наносистем и материалов» и «Энергетика и энергосбережение».
ОАО «Научно-производственное объединение «Сатурн» — ведущая двигателестроительная компания, специализируется на разработке, производстве и послепродажном обслуживании газотурбинных двигателей для военной и гражданской авиации, кораблей Военно-морского флота, энергогенерирующих и газоперекачивающих установок. Генеральный директор ОАО «НПО «Сатурн» — Юрий Ласточкин.
<Node id="4057"/>http://www.strf.ru/…ization.aspx?…Подписали?<Node id="4101"/> Вот и славненько! А ведь не поехал бы премьер в Рыбинск, ещё не известно, сколько бы они тянули с этим делом… Так что теперь работы бодренько пойдут вперёд, и намеченная программа будет выполнена… В добрый путь! Успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1739" EndNode="1753">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="10" EndNode="20">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2852" EndNode="2861">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="1959" EndNode="1979">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="2815" EndNode="2831">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="расположение" StartNode="2048" EndNode="2078">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="1864" EndNode="1883">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="2852" EndNode="2861">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="4057" EndNode="4101">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="1929" EndNode="1946">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Дата" StartNode="3152" EndNode="3168">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Властная_Структура" StartNode="3356" EndNode="3369">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="3324" EndNode="3341">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="452" EndNode="466">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
