<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>«В <Node id="3"/>этом году<Node id="12"/> продукты, увы, продолжат дорожать»Директор департамента макроэкономического прогнозирования МЭРТа Андрей Клепач в интервью «Газете»Андрей Клепач
Один из главных макроэкономических итогов <Node id="200"/>прошлого года<Node id="213"/> – вышедшая из берегов инфляция. Рост цен на продовольственные товары по итогам <Node id="293"/>2007 года<Node id="302"/> составил <Node id="312"/>12%<Node id="315"/> вместо запланированных <Node id="339"/>8%<Node id="341"/>. В наступившем <Node id="357"/>году<Node id="361"/> <Node id="362"/>правительство<Node id="375"/> надеется удержать инфляцию на уровне <Node id="413"/>8,5%<Node id="417"/>. В реальности поставленной задачи большинство экспертов сомневается, но финансовые власти настаивают на своем.
В интервью редактору отдела экономической политики «Газеты» Константину Смирнову директор департамента макроэкономического прогнозирования МЭРТа Андрей Клепач рассказал, чем грозит сокращение госрасходов в угоду антиинфляционной политике, предсказал сокращение притока иностранного капитала, а также объяснил, как нужно бороться с ростом цен в <Node id="873"/>2008 году<Node id="882"/>.

.........
Концепция долгосрочного социально-экономического развития России основана, как вы уже говорили, на базе инновационного сценария. Однако <Node id="1031"/>два года назад<Node id="1045"/> президент Владимир Путин поставил стратегическую цель – превратить Россию в энергетическую сверхдержаву. Совместимо ли выполнение этих двух задач? 
Главные проблемы инновационного развития не связаны с энергосырьевым сектором. Последний играл, играет и будет играть значительную роль в нашей экономике в любом случае. Сейчас именно в нефтянке сконцентрирована большая часть расходов на НИОКР. В высокотехнологичных же отраслях на научные разработки в <Node id="1497"/>последние годы<Node id="1511"/> тратились копейки. По мировым стандартам наши высокотехнологичные отрасли таковыми не являются, так как тратят на исследования <Node id="1639"/>менее 2%<Node id="1647"/> своих доходов.
  
Вклад наукоемкого сектора в экономический рост у нас минимален, и в таких условиях ставка на энергосырьевой сектор оправданна. Тем более что у нас есть там конкурентные преимущества, которые дала нам природа и которых мы добились сами в <Node id="1903"/>последние несколько лет<Node id="1926"/>. Однако нужно понимать, что выжить на одном экспорте нефти и газе Россия не сможет. Необходимо становиться конкурентоспособной страной как можно в большем количестве отраслей. Это нужно нам самим, чтобы обеспечить жизнь не только 10–15 млн человек, которые сейчас непосредственно привязаны к газовой и нефтяной трубе, но и остального населения.
  
Экспорт энергоресурсов обеспечит нас возможностями для инновационного развития. Без импорта технологии в современном мире нельзя. Но мы исходим из постулата, что Россия в состоянии сама генерировать и предлагать мировому рынку высокотехнологическую продукцию и услуги. Первые результаты, например по нанотехнологиям, мы ждем к <Node id="2602"/>2012–2015 годам<Node id="2617"/>. Но если мы хотим остаться конкурентоспособной страной, нужно уже сейчас начинать масштабное технологическое обновление базовых отраслей промышленности, транспорта и сельского хозяйства.
  
Если мы говорим об основных проблемах инновационного развития, то это отсутствие эффективного частно-государственного партнерства, а также нацеленности и бизнеса, и государства на инновации. Инновационное развитие в большей степени является метафорой, чем реальной политикой и массовой бизнес-стратегией.
  Пока что все попытки государства дать толчок инновационному развитию особых успехов не принесли. Расходы на НИОКР относительно ВВП ежегодно падают, а отдача от них невелика. После создания госкорпораций «Ростехнологии» и «Роснанотех» есть надежда, что этот показатель начнет расти. Однако вряд ли по итогам <Node id="3422"/>2008 года<Node id="3431"/> он превысит <Node id="3444"/>1,2%<Node id="3448"/>. Для страны, желающей перенастроить свою экономику на инновационный лад, это недопустимо мало.
 Сохранится ли в долгосрочном прогнозе обнуление сальдо торгового и платежного балансов к <Node id="3634"/>2010 году<Node id="3643"/> или прогноз будет пересмотрен исходя из продолжающегося роста мировых цен на нефть? 
Этот прогноз сохранится. В своих расчетах мы исходили из того, что сальдо обнулится при ценах на нефть <Node id="3832"/>около $60<Node id="3841"/> за баррель. Если в <Node id="3861"/>2010 году<Node id="3870"/> цены на нефть будут выше, сальдо по текущим операциям будет положительным. Однако его обнуление или даже уход в минус все равно неизбежен в дальнейшем, если только не появятся какие-то новые возможности для роста экспорта и импортозамещения.
 В чем вы видите основной риск и основное окно возможностей для развития российской экономики в <Node id="4209"/>2008 году<Node id="4218"/>? Основной риск, как и в <Node id="4243"/>предыдущие годы<Node id="4258"/>, я вижу в крайне низком уровне эффективности и компетентности госуправления и огромном разрыве между правильными словами и реальными действиями. Основное окно возможностей – в наших людях, которые не устают творить в компаниях, на фермах, в научных лабораториях. Результат работы таких людей все же позволяет России становиться более конкурентоспособной и сильной.
 КОНСТАНТИН <Node id="4636"/>СМИРНОВhttp://gzt.ru/…/220009.html«Мне<Node id="4674"/> сверху видно ВСЁ, ты так и знай». Что бы там ни говорили, а против ФАКТОВ не попрёшь! И вот настоящий эксперт, к тому же – располагающий всей полнотой стат. данных и постоянно «держащий руку на пульсе» нашей экономики, выносит свой приговор: «Основной риск, как и в <Node id="4941"/>предыдущие годы<Node id="4956"/>, я вижу в крайне низком уровне эффективности и компетентности госуправления и огромном разрыве между правильными словами и реальными действиями». // «Пока что все попытки государства дать толчок инновационному развитию особых успехов не принесли. Расходы на НИОКР относительно ВВП ежегодно падают, а отдача от них невелика». //«Однако вряд ли по итогам <Node id="5310"/>2008 года<Node id="5319"/> он превысит <Node id="5332"/>1,2%<Node id="5336"/>. Для страны, желающей перенастроить свою экономику на инновационный лад, это недопустимо мало»… Упомянул он и ГК «Роснанотех», на которую он (и другие наши руководители) возлагает «надежду»… Но он не упомянул того, что огромные средства, выделенные ГК РНТ и предназначенные для развития отечественной «отрасли» НТ, до сих пор «пылятся» по банкам (очевидно, кто-то ещё и «крутит» их), а «на местах» народ не получил НИ КОПЕЙКИ и многие уже изверились, что когда-нибудь получат… ;-(((</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1639" EndNode="1647">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="3422" EndNode="3431">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1497" EndNode="1511">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3861" EndNode="3870">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="873" EndNode="882">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="357" EndNode="361">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4209" EndNode="4218">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="3634" EndNode="3643">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Властная_Структура" StartNode="362" EndNode="375">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="3444" EndNode="3448">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="4636" EndNode="4674">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2602" EndNode="2617">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1031" EndNode="1045">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="200" EndNode="213">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="293" EndNode="302">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="293" EndNode="302">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4941" EndNode="4956">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3634" EndNode="3643">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4243" EndNode="4258">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="3861" EndNode="3870">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="5310" EndNode="5319">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="4209" EndNode="4218">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="3832" EndNode="3841">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="5310" EndNode="5319">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="312" EndNode="315">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="1903" EndNode="1926">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="3422" EndNode="3431">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Процент" StartNode="5332" EndNode="5336">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="413" EndNode="417">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Процент" StartNode="339" EndNode="341">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="873" EndNode="882">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
