<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии в ОЭСРФорум VI – Шестая сессия Межправительственного форума по химической безопасности. Дакар, Сенегал, <Node id="119"/>15 – 19 сентября 2008 г.<Node id="143"/>НАНОТЕХНОЛОГИИ В ОЭСРДанный доклад был подготовлен по запросу секретариатом ОЭСР для Форума VI Межправительственного форума по химической безопасности (МФХБ).
КРАТКОЕ ПРЕДСТАВЛЕНИЕ ОЭСР Организация экономического сотрудничества и развития (ОЭСР) была основана в <Node id="405"/>1961 году<Node id="414"/>. В <Node id="418"/>настоящее время<Node id="433"/> ОЭСР включает 30 государств-членов*). Ее основной целью является содействие политике устойчивого экономического роста и занятости, возрастающего уровня жизни и либерализации торговли. Под «устойчивым экономическим ростом» ОЭСР имеет в виду рост, который устанавливает равновесие между экономическими, социальными и экологическими аспектами. 
ОЭСР организует встречи своих государств-членов для обсуждения и разработки как внутренней, так и внешней политики. Она анализирует проблемы, рекомендует действия и предоставляет форум, на котором страны могут сравнивать свой опыт, искать ответы на общие проблемы и осуществлять деятельность по координации политики.
 Деятельность ОЭСР осуществляется под управлением нескольких правительственных органов. На высшем уровне находится <Node id="1208"/>Совет ОЭСР<Node id="1218"/>, в который входят послы всех государств-членов. Основная роль Совета заключается в рассмотрении и утверждении бюджета и программы работы ОЭСР. Он может также принимать решения Совета (которые юридически обязуют все государства-члены проводить конкретный курс действий) и рекомендации Совета (которые оказывают поддержку действиям, осуществляемым внутри правительств). Совет и все другие органы ОЭСР решают многие вопросы путем консенсуса. 
В соответствии с положениями Совета, работа в ОЭСР осуществляется под руководством специализированных комитетов, а в их подчинении находятся вспомогательные органы (рабочие комиссии и рабочие группы), в состав которых входят эксперты, представляющие государства-члены. Программа по химическим веществам, например, осуществляется под руководством Комитета по химическим веществам. Аналогичным образом, <Node id="2060"/>Комитет по научно-технической политике<Node id="2098"/> осуществляет руководство деятельностью, связанной с наукой и технологией.
 Повседневная деятельность ОЭСР координируется и поддерживается ее секретариатом в Париже, в котором занято приблизительно 1800 служащих. 
=========

*) Государствами-членами ОЭСР являются: Австралия, Австрия, Бельгия, Канада, Чешская Республика, Дания, Финляндия, Франция, Германия, Греция, Венгрия, Исландия, Ирландия, Италия, Япония, Корея, Люксембург, Мексика, Нидерланды, Новая Зеландия, Норвегия, Польша, Португалия, Словацкая Республика, Испания, Швеция, Швейцария, Турция, Соединенное Королевство и Соединенные Штаты. Европейская комиссия также принимает участие в работе ОЭСР.
ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ ОЭСР В ОБЛАСТИ НАНОТЕХНОЛОГИЙ И <Node id="2804"/>НАНОМАТЕРИАЛОВ<Node id="2818"/>
В данном докладе описаны два вида деятельности ОЭСР, связанные с нанотехнологиями:
 i) деятельность Рабочей комиссии по производимым нанометариалам и ii) Рабочая комиссия по нанотехнологии. <Node id="3009"/>РАБОЧАЯ КОМИССИЯ ПО ПРОИЗВОДИМЫМ <Node id="3042"/>НАНОМАТЕРИАЛАМ<Node id="3056"/> (РКПН)
Рабочая комиссия по производимым <Node id="3097"/>наноматериалам<Node id="3111"/> (РКПН) была создана в <Node id="3134"/>2006 г.<Node id="3141"/> Комитетом по химическим веществам. Цель РКПН заключается в содействии международному сотрудничеству в области аспектов производимых <Node id="3274"/>наноматериалов<Node id="3288"/> (ПН), связанных со здоровьем человека и экологической безопасностью, с тем чтобы оказывать помощь в разработке точной оценки безопасности <Node id="3427"/>наноматериалов<Node id="3441"/>.
Эта работа осуществляется посредством следующих восьми проектов: Разработка базы данных по научным исследованиям в области здоровья человека и экологической безопасности; Научно-исследовательские стратегии в области производимых <Node id="3672"/>наноматериалов<Node id="3686"/>; Проверка безопасности представительного набора производимых <Node id="3748"/>наноматериалов<Node id="3762"/>; Производимые <Node id="3777"/>наноматериалы<Node id="3790"/> и руководство по проверкам; Сотрудничество в области добровольных схем и регулирующих программ; Сотрудничество в области оценки рисков; Роль альтернативных методов в нанотоксикологии; Измерение воздействия и уменьшение воздействия. Эти восемь проектов осуществляются под руководством восьми руководящих групп, которые выполняют свои «оперативные планы», каждая из них имеет свои конкретные цели и установленные сроки. По большей части, эти руководящие группы (которые, в среднем, включают 20 участников) находятся под руководством/председательством членов РКПН и действуют при поддержке со стороны секретариата.
 Большая часть работы осуществлялась (и осуществляется) с помощью телеконференций и электронных средств. В то же самое время, существуют тесные связи между этими проектами, и по этой причине «личные» встречи руководящих групп организуются по мере необходимости. <Node id="4665"/>Затем<Node id="4670"/> происходит оценка и утверждение результатов каждого проекта всем составом РКПН. В РКПН участвуют более 100 экспертов от правительств и других участников, представляющих: a) страны ОЭСР b) экономики стран, не являющихся членами ОЭСР, таких как Бразилия, Китай, Российская Федерация и Таиланд и c) наблюдателей и приглашенных экспертов из ИСО, ВОЗ, ЮНЕП, BIAC1, экологических НПО и TUAC2. ПРОЕКТЫ РКПН: РЕЗУЛЬТАТЫ, ХОД ОСУЩЕСТВЛЕНИЯ И ПОСЛЕДУЮЩИЕ ШАГИ
...........
ИСТОЧНИКИ ДОПОЛНИТЕЛЬНОЙ ИНФОРМАЦИИ
Дополнительная информация по программам ОЭСР имеется на следующих веб-сайтах:
 Главная страница ОЭСР: <Node id="5271"/>http://www.oecd.org<Node id="5290"/> Безопасность производимых <Node id="5317"/>наноматериалов<Node id="5331"/> (РКПН): <Node id="5340"/>http://www.oecd.org/env/nanosafety/<Node id="5375"/> Программа по химическим веществам: <Node id="5411"/>http://www.oecd.org/ehs/<Node id="5435"/> Политика в области науки и технологии: <Node id="5475"/>http://www.oecd.org.sti/<Node id="5499"/> Рабочая группа по нанотехнологии: <Node id="5534"/>http://www.oecd.org/sti/nano<Node id="5562"/> КОНТАКТЫ Рабочая комиссия по производимым <Node id="5605"/>наноматериалам<Node id="5619"/>: Peter Kearns (OECD ENV/EHS) <Node id="5649"/>peter.kearns@oecd.org<Node id="5670"/> Рабочая комиссия по нанотехнологии: Christopher Palmberg (OECD STI/STP) <Node id="5743"/>Christopher.palmberg@oecd.org<Node id="5772"/> <Node id="5773"/>http://www.who.int/…04inf.ru.pdfОчень<Node id="5810"/> интересный документ. Но не только он сам по себе. Этот документ может стать отправной точкой для дальнейших изысканий. Ведь цель ОЭСР и, в частности, РКПН состоит в содействии международному сотрудничеству в области аспектов производимых <Node id="6049"/>наноматериалов<Node id="6063"/> (ПН), связанных со здоровьем человека и экологической безопасностью, с тем чтобы оказывать помощь в разработке точной оценки безопасности <Node id="6202"/>наноматериалов<Node id="6216"/>. Этим-то и интересны в первую очередь документы ОЭСР, посвящённые данным проблемам. Я думаю, наши эксперты (в частности, связанные с ГК РНТ) обязательно должны ознакомиться с их содержанием… И наладить сотрудничество с соответствующими экспертными группами в рамках ОЭСР. (Возможно, я ломлюсь в открытые двери?). Польза будет явно взаимная…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="6202" EndNode="6216">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Электронная_почта" StartNode="5649" EndNode="5670">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="5605" EndNode="5619">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4665" EndNode="4670">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="1208" EndNode="1218">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Совет ОЭСР</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="5773" EndNode="5810">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="3134" EndNode="3141">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="3009" EndNode="3056">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">РАБОЧАЯ КОМИССИЯ ПО ПРОИЗВОДИМЫМ НАНОМАТЕРИАЛАМ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="405" EndNode="414">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="2060" EndNode="2098">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Комитет по научно-технической политике</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="2804" EndNode="2818">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="5317" EndNode="5331">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Электронная_почта" StartNode="5743" EndNode="5772">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноматериал" StartNode="3748" EndNode="3762">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="405" EndNode="414">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноматериал" StartNode="3777" EndNode="3790">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноматериал" StartNode="3672" EndNode="3686">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наноматериал" StartNode="3042" EndNode="3056">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Url" StartNode="5271" EndNode="5290">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Url" StartNode="5411" EndNode="5435">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="5340" EndNode="5375">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наноматериал" StartNode="6049" EndNode="6063">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наноматериал" StartNode="3427" EndNode="3441">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноматериал" StartNode="3097" EndNode="3111">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="119" EndNode="143">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Url" StartNode="5475" EndNode="5499">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Наноматериал" StartNode="3274" EndNode="3288">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="418" EndNode="433">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Url" StartNode="5534" EndNode="5562">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
