<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Евгений Гудилин: нанотехнологии нужны РоссииВ Государственную Думу внесен для рассмотрения законопроект о создании Российской государственной корпорации нанотехнологий. О перспективах и проблемах развития нанотехнологий в нашей стране и о том, что это такое, потому что огромное количество людей все еще с трудом разбираются в нюансах, беседа с гостем передачи в студии «Маяка» Евгением Гудилиным, членом-корреспондентом Российской академии наук, профессором химического факультета МГУ. Ведущая – <Node id="497"/>Наталья МАМЕДОВА<Node id="513"/>.

Евгений Гудилин
Похоже, что у государственной российской науки появилась такая национальная цель, объединяющая идея  – это нанотехнологии. Это и фантастика, это и реальность, это и прогресс, и даже мода.
Своевременно ли мы создаем такую специальную корпорацию? Сейчас самое время или мы отстали, или мы торопимся?ГУДИЛИН: Я уверен, что это нужно. Другое дело, что важны детали. Поэтому, ЧТО реально будет, еще нужно посмотреть. Это, естественно, своевременно, потому что нанотехнологии сейчас очень популярны на Западе, и это не просто мода, а есть уже некие разработки. Кроме этой корпорации, есть уже федеральная целевая программа, которая дает деньги на <Node id="1173"/>наноматериалы<Node id="1186"/>, нанотехнологии. И Курчатовский институт выиграл проект, который позволит вести какую-то часть работ по нанотехнологиям.

Что же касается нанокорпораций, об этом были пока только сообщения, но, к сожалению, до эфира мне не удалось найти оригиналы документов, поэтому я могу только об идее говорить.

Идея правильной централизации, конечно, важна, хотя никто конкуренцию не должен отменять, другое дело, чем это будет заканчиваться. Если это будет новая структура, а это будет новая структура, структура, которая будет иметь штат, будет иметь новые документы, и, соответственно, если финансы будут потрачены в основном на это, конечно, эффект будет не столь положительный.

Если же это будет организация, которая будет внедрять то, что сделали ученые, это будет гораздо лучше. Но я просто пример приведу. Предположим, мы сделали открытие и получили патент, российский патент. Фактически это означает, что мы из нашей патентной базы дали бесплатный источник очень полезной информации нашим конкурентам, поскольку российский патент не имеет никакого отношения к американскому патенту. Это его еще нужно перевести в это состояние. Но это очень дорого.

Скажем, <Node id="2344"/>второй год<Node id="2354"/> поддержки патента стоит, если говорить в рублях, около миллиона рублей. Не каждый на это пойдет. Но, соответственно, если корпорация возьмет на себя это, и нашу собственность интеллектуальную, полученную путем вливания большого количества денег, защиты, честь ей и хвала.
<Node id="2627"/>http://www.radiomayak.ru/doc.html?…Ну<Node id="2664"/> вот, уже и СМИ приступили к широкой популяризации нанотехнологий и (ещё не существующей) РГКН. Так что процесс пошёл, как говаривал известный автор «перестройки». Глядишь, и кроме слов начнётся какая-то практическая работа…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2627" EndNode="2664">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="497" EndNode="513">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наталья</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2344" EndNode="2354">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="1173" EndNode="1186">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
