<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Впервые катализаторы наноразмера наблюдались в реальном времени во время химической реакции. Ученые из Национальной Лаборатории Лоуренса в Беркли (Lawrence Berkeley National Laboratory) Министерства Энергетики США (U.S. Department of Energy) предвидят начало новой эры «умных» катализаторов, которые могут быть «научены» борьбе с загрязнениями окружающей среды, могут помочь наполнять водородные топливные элементы, содействовать в совершенствовании очистных технологий.

Для того, чтобы настроить катализатор для выполнения его функции, необходимо знать как минимум, как он (катализатор) адаптируется к химической реакции во время реакции. Вот это и есть проблема. Беспокойство при этом вызывает тот факт, что наблюдение за поведением катализатора во время реакции никем до настоящего времени серьёзно не исследовалось. До сих пор предполагалось, что количество и поведение катализатора, в отличие от других реагентов, при реакции не изменяется.Ученые из Национальной Лаборатории Лоуренса в Беркли (LBNL), используя мощное спектроскопическое оборудование, наблюдали процессы реструктуризации катализаторов во время реакции под влиянием газов, барботирующих химическую среду.
Проводили работу Габор Соморджаи (Gabor Somorjai), известный специалист – химик, который не только работает в Отделе Материаловедения LBNL, но и преподает химию в Университете Калифорнии -Беркли (UC Berkeley), и спектроскопист из LBNL Микель Салмерон (Miquel Salmeron), который также преподает в Университете.

Спектороскопия позволяет обеспечить доступ к наблюдению и управлению этими реакциями для последующей «настройки» катализаторов. Предполагается, что такие знания помогут улучшить контроль загрязнений окружающей среды, а также технологии производства и оперирования топливными элементами. «Умные» катализаторы могут быть использованы для очистки воды от токсинов и зарядки водородных топливных элементов.

Ученые из Беркли использовали модернизированную спектроскопическую систему, которой оснащена одна из лабораторий по изучению источников излучения. В эксперименте исследовали <Node id="2066"/>наночастицы<Node id="2077"/>, составленные из двух каталитических металлов.

Исследователи наблюдали как частицы меняют свою структуру в присутствии различных реагентов. До настоящих исследований ученые были вынуждены полагаться на выборочные снимки катализаторов, сделанные до и после реакции. Наблюдение за катализаторами в реальном времени во время реакции исключительно важно для понимания механизма реакции и может помочь созданию «умных» катализаторов, которые меняются по ходу химической реакции.

Имея такую информацию, ученые предполагают разработать катализаторы- <Node id="2623"/>наночастицы<Node id="2634"/>, которые созданы для каждой конкретной реакции и имеют максимальную производительность.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2623" EndNode="2634">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="2066" EndNode="2077">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
