<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Как известно, электроника космических кораблей и спутников подвергается постоянному воздействию ионизирующей радиации и высокоэнергетических космических лучей.

Как следствие – изготовить ее довольно трудно, и стоит это недешево. Однако недавнее открытие, сделанное международной командой ученых, позволит существенно снизить стоимость «космической электроники», повысив ее защищенность от космических лучей.

Нитрид галлия (GaN)  – многообещающий полупроводниковый <Node id="467"/>наноматериал<Node id="479"/> для электроники, так как полупроводниковые структуры на его основе устойчивы к ионизирующей радиации.

Как установили ученые из Молдовы, России и США, нанотехнологически модифицированный нитрид галлия может похвастаться еще более высокой устойчивостью к ионизирующему излучению.

Как сообщает Nanotechweb, Йон Тигиняну из Академии Наук Молдовы и <Node id="826"/>его<Node id="829"/> коллеги из Института Ядерных Исследований России обработали пластину GaN мощным ультрафиолетовым излучением в среде гидрооксида калия.

В результате на поверхности образовалась матрица нанопирамидок, которая позволила GaN-<Node id="1052"/>наноструктуре<Node id="1065"/> выдерживать вдесятеро большую ионизирующую радиацию!

Эксперименты ученые проводили с 85 и 130 -МэВ ионами на циклотроне в Лаборатории Ядерных Реакций в г. Дубны.

Как полагает Йон и <Node id="1249"/>его<Node id="1252"/> коллеги, новый материал позволит делать различные электронные приборы для их использования в экстремальных условиях. Например, датчики и электронику спутников и приборы другой аэрокосмической техники.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1249" EndNode="1252">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="1052" EndNode="1065">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="467" EndNode="479">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="826" EndNode="829">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
