<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
У губернатора Ставропольского края Валерия Гаевского состоялась встреча в Москве с министром образования и науки России Андреем Фурсенко.

В федеральном ведомстве разработана серьезная реформа высшей школы, в ходе которой должна пройти реструктуризация и сокращение сети вузов. В субъектах, как полагают в <Node id="307"/>Минобрнауки<Node id="318"/>, достаточно иметь 2–3 государственных университета и ко всем высшим учебным заведениям должны быть применены самые жесткие критерии аттестации, чтобы статус вуза гарантировал соответствующий высокий уровень знаний его выпускникам.

Как сообщили сегодня ИА «Татар-информ» в пресс-службе губернатора, перспективы этого процесса на Ставрополье обсуждались в ходе <Node id="679"/>встречи В.Гаевского и А.Фурсенко<Node id="711"/>. На ней также был поднят вопрос о возможности создания на базе одного из краевых вузов регионального центра микро- и нанотехнологий.

Ставрополье имеет ряд передовых разработок в этом сегменте, что подвигло губернатора В.Гаевского заручиться поддержкой в Министерстве образования и науки РФ по структурному продвижению этого вида исследований.

Обсуждался также рад вопросов развития системы общего образования.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="679" EndNode="711">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="307" EndNode="318">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
