<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> В <Node id="3"/>настоящее время<Node id="18"/> в мире смертность от онкологических заболеваний занимает второе место (на первом – заболевания сердечно-сосудистой системы). Неудивительно, что изучением злокачественных опухолей заняты тысячи лучших умов человечества. 
 
Одна из важных задач, которая встает перед исследователями – визуализация опухоли. Конечно, наиболее надежный метод – прямой, когда ткань извлекают из подопытного животного и подвергают гистологическому изучению ex vivo. Однако недостатки такого подхода очевидны: и опухоль, и животное после подобного вмешательства потеряны безвозвратно; к тому же, нельзя проследить, что происходит с раковыми клетками в разные моменты времени. Поэтому ученых весьма интересуют методы прижизненной визуализации раковых опухолей in vivo. 
 
Одним из хороших методов неинвазивной визуализации органов и тканей является фотоакустическая томография. К сожалению, раковая опухоль (особенно на ранних стадиях) не является достаточно фотоакустически контрастной, но к счастью, она с удовольствием накапливает контрастирующие агенты, введенные извне (путем внутривенной инъекции). 
 
Группа ученых из Калифорнии, США, предложила использовать в качестве контрастирующих агентов для визуализации опухолей одностенные <Node id="1233"/>углеродные <Node id="1244"/>нанотрубки<Node id="1254"/> (SWNT). Авторы использовали <Node id="1283"/>нанотрубки<Node id="1293"/> длиной 50-300 нм и 1-2 нм в диаметре. Чтобы обеспечить накопление <Node id="1360"/>нанотрубок<Node id="1370"/> именно в злокачественных опухолях, к ним был пришит циклический трипептид RGD, состоящий из остатков аргинина (R по однобуквенному обозначению аминокислот), глицина (G) и аспарагиновой кислоты (D) (рисунок 1). Такие <Node id="1587"/>нанотрубки<Node id="1597"/> (SWNT-RGD) связываются с интегринами avb3 – белками, сверхэкспрессированными в сосудах, проходящих сквозь опухоль. 
 
Эксперименты проводили на самках мышей 6-8-недельного возраста, на задней правой конечности которых специально выращивали раковую опухоль. Когда та подрастала до размеров около 100 мм3, мышке делали инъекцию суспензии <Node id="1934"/>нанотрубок<Node id="1944"/> в хвостовую вену. На рисунке 2 видно, что SWNT-RGD накапливаются в опухоли с большей эффективностью, чем такие же <Node id="2059"/>нанотрубки<Node id="2069"/>, но без RGD. <Node id="2083"/>Затем<Node id="2088"/> опухоли были извлечены из мышей, и накопление в них <Node id="2141"/>нанотрубок<Node id="2151"/> подтверждено независимым методом – рамановской микроскопией. 
 
Исследователи также сравнили эффективность накопления в опухолях SWNT-RGD и <Node id="2292"/>квантовых точек<Node id="2307"/>, тоже конъюгированных с RGD (рисунок 3). Видно, что QD-RGD накапливаются не только в опухоли, но и неспецифично в других частях мышиного организма. Кроме того, при оптической визуализации с помощью <Node id="2506"/>квантовых точек<Node id="2521"/> изображение получается размытым, а интенсивность сигнала экспоненциально убывает с увеличением глубины. Фотоакустические методы визуализации опухолей лишены этих недостатков и позволяют подробно рассмотреть тонкие сечения интересующих исследователя областей. А использование SWNT-RGD в качестве контрастирующего агента делает этот метод удобным для отслеживания различных изменений в опухоли in vivo. 
 
Работа «Carbon nanotubes as photoacoustic molecular imaging agents in living mice» опубликована в Nature Nanotechnology.  
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1233" EndNode="1254">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1934" EndNode="1944">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="2141" EndNode="2151">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="2506" EndNode="2521">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1244" EndNode="1254">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1587" EndNode="1597">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовая+точка" StartNode="2292" EndNode="2307">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2059" EndNode="2069">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2083" EndNode="2088">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1283" EndNode="1293">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1360" EndNode="1370">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
