<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наука<Node id="5"/> и технологииУченые создали растение-<Node id="42"/>сенсор<Node id="48"/>, определяющее уровень загрязнения
НОВОСИБИРСК, <Node id="96"/>7 сен<Node id="101"/> – Новосибирские ученые создали трансгенное растение, которое позволяет определить уровень загрязнения окружающей среды тяжелыми металлами, сообщил директор Института цитологии и генетики Сибирского отделения РАН, академик Николай Колчанов.
 
«<Node id="345"/>Это так называемое растение-<Node id="373"/>сенсор<Node id="379"/>. Если такое растение посадить на окно и будет неблагоприятная окружающая среда по тяжелым металлам, тогда у этого растения на листиках будут появляться пятна», – сказал Колчанов<Node id="557"/> на презентации этой разработки главам крупных новосибирских компаний.
 
По его словам, это совершенно новое направление, которое ученые называют «народная экология».

<Node id="725"/>Колчанов отметил, что такое растение, генетическая программа которой изменена с использованием методов генной инженерии, способна заменить современные технические устройства<Node id="898"/>.
 
«Имея штук двадцать таких растений, можно делать суждения об окружающей среде», – добавил он.
 
Представители Института цитологии и генетики провели презентацию своих новейших научных разработок в области нанотехнологий, биоинженерии для глав крупных новосибирских компаний. Ученые также представили проекты создания топлива нового поколения из травы.
 Директор Института считает, что взаимодействие с бизнес-структурами позволит новым научным разработкам найти практическое применение. <Node id="1389"/>http://www.rian.ru/…1047321.htmlНиколай<Node id="1428"/> КолчановНовосибирские ученые призвали бизнесменов инвестировать в науку
НОВОСИБИРСК, <Node id="1514"/>7 сен<Node id="1519"/> – Новосибирские ученые считают, что взаимодействие с бизнес-структурами позволит новым научным разработкам найти практическое применение, сообщил РИА Новости директор Института цитологии и генетики Сибирского отделения РАН, академик Николай Колчанов.
 
«<Node id="1774"/>Одна из задач Академии наук сейчас – оптимально осуществить создание такой системы, при которой будет сохраняться как основная задача фундаментальная наука, но будет возможность отбора и стимуляции тех прикладных результатов, которые могут пойти в практику<Node id="2030"/>», – сказал Колчанов<Node id="2050"/>.
 Представители Института цитологии и генетики повели презентацию новейших научных разработок в области нанотехнологий, биоинженерии для глав крупных новосибирских компаний. В частности, ученые представили проекты создания топлива нового поколения из травы, трансгенные растения, которые способны показывать уровень загрязнения окружающей среды тяжелыми металлами, и могут заменить технические приборы.

<Node id="2455"/>Колчанов отметил, что новосибирские ученые ведут с представителями бизнеса переговоры об инвестициях в развитие ряда научных направлений<Node id="2591"/>. Но в какие именно <Node id="2611"/>он<Node id="2613"/> не назвал.
 
«Это те вопросы, которые публично не обсуждаются», – сказал директор Института, добавив, что некоторые из научных направлений «находятся на стадии разработки проектов, некоторые пошли подальше».
 Опрошенные РИА Новости главы коммерческих корпораций, участвовавших на встрече с учеными, сообщили, что заинтересовались некоторыми разработками и считают, что их можно использовать на рынке.
 
«Технологии очень интересны. Я думаю, у нас сформируется общий кругозор, а дальше будем работать более предметно», – сказал президент «РАТМ Холдинг» (объединяет более 20 промышленных предприятий различных отраслей, в том числе цементную, оборонную, машиностроение) Эдуард Таран<Node id="3294"/>.<Node id="3295"/>
 
Председатель совета директоров управляющей компанией «Сибирь-Девелопмент» <Node id="3372"/>Дмитрий Хмельницкий сообщил, что некоторые из разработок, которые, на его взгляд, можно использовать на рынке, могут стать новыми направлениями бизнеса и он хотел «более углубленно» их изучить<Node id="3564"/>.
<Node id="3566"/>http://www.rian.ru/…1048090.htmlИнститут<Node id="3606"/> цитологии и генетики Сибирского отделения <Node id="3649"/>РАНhttp://www.bionet.nsc.ru/Ну<Node id="3679"/> и правильно! Известно ведь: под лежачий камень вода не течёт… Почаще надо вот так знакомить промышленников и бизнесменов с научными разработками своих коллег…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="3294" EndNode="3295">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="2455" EndNode="2591">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Сенсор" StartNode="373" EndNode="379">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Сенсор" StartNode="42" EndNode="48">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="345" EndNode="3564">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="0" EndNode="5">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3649" EndNode="3679">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминает" StartNode="345" EndNode="3564">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="345" EndNode="557">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="3372" EndNode="3564">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="1774" EndNode="2050">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="цитаты" StartNode="1774" EndNode="2030">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="3372" EndNode="3564">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="725" EndNode="898">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="2611" EndNode="2613">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="3566" EndNode="3606">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="96" EndNode="101">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="345" EndNode="557">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="1774" EndNode="2030">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="1774" EndNode="2050">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="автор" StartNode="725" EndNode="898">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Дата" StartNode="1514" EndNode="1519">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Url" StartNode="1389" EndNode="1428">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="2455" EndNode="2591">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="работает" StartNode="3294" EndNode="3295">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
