<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наноматериалы<Node id="13"/> и нанотехнологии в Институте физики металлов УрО РАНВ рамках приоритетного направления развития науки, технологий и техники «Индустрия наносистем и материалов», в целях реализации раздела «Нанотехнологии и <Node id="220"/>наноматериалы<Node id="233"/>» перечня критических технологий РФ в Институте физики металлов УрО РАН ведутся исследования по нескольким направлениям.
Владимир УСТИНОВ, директор Института физики металлов УрО РАН, член-корреспондент РАНСинтезированы анизотропные <Node id="465"/>магнитные <Node id="475"/>наноструктуры<Node id="488"/> с гигантским магниторезистивным эффектом, представляющие собой искусственные периодические структуры, состоящие из чередующихся нанотолщинных слоев магнитных и немагнитных металлов. Они обладают уникальными свойствами, а именно: в них реализуется набор магнитных состояний, характеризуемых эквидистантными значениями гигантского магнитосопротивления. Разработанная технология открывает принципиальную возможность построения на основе этих <Node id="928"/>наноструктур<Node id="940"/> интегрированных наноэлектронных элементов комплексной (многозначной) логики.
Интегральные логические элементы наноэлектроники, работающие на основе комплексной логики, в <Node id="1111"/>настоящее время<Node id="1126"/> не выпускаются ни в России, ни за рубежом.
Разработаны наногетероструктуры из ферромагнитных и немагнитных полупроводников, в которых при протекании спин-поляризованного тока реализована генерация электромагнитного излучения.

Таким образом, создан источник лазерного излучения нового типа – спиновый инжекционный лазер. Он обладает широким диапазоном рабочих температур, при которых возникает генерация, и возможностью перестройки с помощью магнитного поля длины волны излучения в миллиметровом и субмиллиметровом диапазонах (террагерцовый диапазон частот). Источники лазерного излучения на спиновых уровнях для данного диапазона частот не изготавливаются ни в России, ни за рубежом.
Ведется отработка технологии производства нанокристаллических сплавов, которые за счет вариаций химического состава и специальных обработок будут иметь уникальные магнитные свойства. После термообработки в высокочастотном магнитном поле уже получены следующие рекордные магнитомягкие свойства: эффективная начальная проницаемость µ0 (Нm = 0.4 А/м, 1 кГц) ~ 150 000 и коэрцитивная сила Нс ~ 0.3 А/м. Реализация технологии позволит улучшить эксплуатационные характеристики выпускаемой продукции, освоить производство новых высокотехнологичных изделий и повысить конкурентоспособность отечественного производства.

Разрабатываемые в институте высокопрочные наноструктурные сплавы на основе никелида титана с эффектами памяти формы предназначены для изготовления высоконадежных и длительно функционирующих силовых, исполнительных, установочных или контролирующих устройств, используются и могут быть использованы в технике (аэрокосмической, автомобильной, судостроительной, бытовой технике и др.) и медицине. Мировых аналогов не имеют. На основе данных материалов разработана уникальная аппаратура для эндоскопического извлечения камней из полых органов человека, их расширения и эндоскопической электрохирургии в урологии, проктологии и гастроэнтерологии на основе «самораскрывающихся» инструментов.

В ИФМ УрО РАН разработан новый класс высокопрочных аустенитных сталей с эффектом памяти формы (патент РФ № 2270267, Б.И., 2006, №5). Основа уникальных свойств: в сталях содержатся нанокарбиды ванадия и наноструктурированный ?-мартенсит. Новый материал отличается возможностью управления величиной ЭПФ (от 0 до <Node id="3420"/>3%<Node id="3422"/>) с помощью термической обработки; высокими характеристиками прочности и пластичности; низким содержанием марганца; простотой изготовления и высокой технологичностью производства.

Совместно с фирмой «Транс-Евразия» из стали изготовлен листовой прокат шириной 1000 мм и самораспрямляющиеся цилиндрические герметизаторы коррозионно-механических повреждений обсадных труб нефтяных скважин.
Разработана технология изготовления пористого титанового имплантата на основе микропористых гранул (производства компании «Ависма») с ультразвуковым наполнением пор из суспензии <Node id="3988"/>наночастиц<Node id="3998"/> гидроксиапатита. Эти <Node id="4020"/>наночастицы<Node id="4031"/> способствуют врастанию в поры наиболее плотной костной ткани.
Институт физики металлов УрО РАН
620041, г. Екатеринбург, ГСП-170, ул. <Node id="4165"/>С. Ковалевской<Node id="4179"/>, 18

Tел.(343)374–41–93

Fax: (343) 374–52–44
<Node id="4226"/>ustinov@imp.uran.ruhttp://www.imp.uran.ru/http://sovetnikprezidenta.ru<Node id="4296"/>/…_region.htmlНу вот, по-военному чётко и лаконично (в стиле отчёта перед высокой правительственной комиссией или защиты докторской диссертации) изложена программа работ и основные достижения института. Очевидно, что за каждой строкой этого лаконичного отчёта стоит огромный труд работников этого заслуженного научного учреждения. Уральцы вообще очень талантливые и изобретательные люди, а на примере сотрудников ИФМ УрО РАН это особенно отчётливо видно. Пожелаем им дальнейших творческих успехов на благо нашей любимой Родины!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="4165" EndNode="4179">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ковалевская</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Электронная_почта" StartNode="4226" EndNode="4296">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="220" EndNode="233">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="475" EndNode="488">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="3420" EndNode="3422">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="3988" EndNode="3998">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1111" EndNode="1126">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Магнитная+наноструктура" StartNode="465" EndNode="488">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="0" EndNode="13">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="4020" EndNode="4031">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноструктура" StartNode="928" EndNode="940">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
