<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Французская «Олмикс» намерена открыть производство <Node id="51"/>наноматериалов<Node id="65"/> в УзбекистанеВ <Node id="81"/>эти дни<Node id="88"/> в Узбекистане с визитом пребывает делегация французской компании «Олмикс», возглавляемая ее президентом Эрве Балюссоном. Эта компания является одним из мировых лидеров в области внедрения нанотехнологий, пишет <Node id="299"/>11 марта 2008 г.<Node id="315"/> ташкентская газета «Народное слово».

В ходе визита члены делегации встретились с президентом Академии наук Узбекистана, академиком Шавкатом Салиховым.

На встрече было отмечено, что Узбекистан обладает огромным научным, научно-техническим и производственным потенциалом, позволяющим успешно внедрять современные технологии в изготовление так называемых «умных тканей». Именно эти широкие возможности привлекли «Олмикс» к налаживанию сотрудничества с Узбекистаном в области новейших технологий. Компания «Олмикс» помогает высшим учебным заведениям Франции внедрять в жизнь открытия и изобретения студентов и профессоров, в том числе и в области нанотехнологий. Она является признанным авторитетом в области изготовления био- и нано-добавок для промышленности. На рынке Узбекистана эта французская компания работает уже <Node id="1135"/>10 лет<Node id="1141"/>, тесно сотрудничая с Алмалыкским ГМК.
 
<Node id="1182"/>Мы намерены и дальше укреплять сотрудничество с вашей страной, – сказал Эрве Балюссон<Node id="1267"/>. – И в первую очередь с учеными, промышленными и текстильными предприятиями Узбекистана, с которыми мы готовы вместе внедрять в производство научные исследования в области нанотехнологий.
 
Сегодня предприятия господина Балюссона благодаря уровню своих технологий и профессиональному подходу специалистов сотрудничают со многими партнерами по всему миру, что способствует успешному развитию нанотехнологий практически во всех областях нашей жизнедеятельности.
 
В изготовлении материалов нового поколения, в частности, препаратов для улучшения санитарно-гигиенических условий в хозяйстве, профилактики различных заболеваний, кормовых добавок мы используем в качестве нанокомпонентов такие материалы естественного происхождения, как глина, вода,– продолжает Э. Балюссон – Так, на основе глины создаются вещества, которые ученые используют в различных видах производства. Эти вещества придают мощность продуктам, получаемым в конечном итоге на основе наноразработок.
  
Если говорить о конкретном материале, то один из них – амадеит, который применяется в таких отраслях промышленности, как изготовление комбикормов, пластмассы, керамики, косметики и в космето-текстиле. Внедрение нового <Node id="2454"/>наноматериала<Node id="2467"/> в хлопковое волокно либо в синтетические материалы существенно повышает эффективность, расширяет диапазон применения веществ и улучшает качество конечного продукта.
 
На встрече также была обсуждена возможность создания на базе одной из лабораторий Академии наук Узбекистана совместного предприятия по технологическому производству и реализации амадеита. В перспективе предполагается информирование и обучение местных специалистов по внедрению нового <Node id="2919"/>наноматериала<Node id="2932"/> в хлопковые волокна.
<Node id="2954"/>http://www.ca-news.org/news/18833?…Амадеит<Node id="2996"/> – новый революционный наноматериалАмадеит, полностью натуральный <Node id="3062"/>наноматериал<Node id="3074"/>, является последней разработкой компании OLMIX. Он представляет собой глину, структура которой была изменена добавлением экстракта морских водорослей рода ульва. Материал инновационен как по составу – он включает только натуральные ингредиенты – так и по процессу изготовления, так как при его производстве не используются химикаты. <Node id="3408"/>Наноматериал<Node id="3420"/> вызывает интерес у таких отраслей промышленности, как автомобилестроение, производство пластмасс, кормовых добавок и косметики.

Исследования, проведенные группой Olmix, привели к созданию принципиально нового вещества с точки зрения процесса его создания и сферы применения. Научный департамент Olmix разработал производственный процесс, с помощью которого особые свойства, характерные для некоторых видов глины, усиливаются благодаря трансформации химической структуры глин. Эта уникальная технология запатентована по всему миру.

Множество научных разработок показали свойства специфических глин адсорбировать органические молекулы. Целью разработок группы Olmix явилось изменение структуры особой глины – Монтмориллонита посредством внедрения экстракта морских водорослей в пространство между слоями данной глины. Этот процесс привел к созданию нового <Node id="4277"/>100%<Node id="4281"/> натурального материала, который мы назвали Амадеит.
Эрве Демэ, Ветеринарный врач, Директор научно-исследовательского отдела Olmix, изобретатель <Node id="4426"/>Амадеитаhttp://alandcompany.spb.ru/index.php?…Фирма<Node id="4477"/> <Node id="4478"/>OLMIXhttp://www.olmix.com/en/Как-то<Node id="4513"/> использование глины в качестве <Node id="4545"/>наноматериала<Node id="4558"/> заставляет немного поёживаться, но раз французам удалось «очаровать» узбекских академиков, то, значит, какое-то рациональное зерно здесь есть. С другой стороны, у Узбекистана имеется прекрасный длинноволокнистый хлопок, много полезных ископаемых, и это может стать одной из причин такого повышенного внимания иностранцев к Узбекистану. Поживём – увидим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="1182" EndNode="1267">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="3062" EndNode="3074">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="299" EndNode="315">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2954" EndNode="2996">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="4277" EndNode="4281">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="4426" EndNode="4477">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="1182" EndNode="1267">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="4478" EndNode="4513">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="2919" EndNode="2932">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="4545" EndNode="4558">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="51" EndNode="65">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="2454" EndNode="2467">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="3408" EndNode="3420">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="1135" EndNode="1141">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="81" EndNode="88">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1135" EndNode="1141">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
