<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Воронежский государственный университет биотехнология, молекулярная биология, наноскопия, нанотехнология, рентгеноструктурный анализ, хроматография   молекулярная биология нанотехнология рентгеноструктурный анализ физико-химические методы исследований электрофизические методы измерений   Иисследование влияния состава и структуры различных соединений на их фундаментальные характеристики - электронную плотность, химическую связь, зонную структуру и физические свойства вещества исследование особенности организации и регуляции центральных метаболических путей у растений, животных и микроорганизмов на ферментативном уровне проведение качественного и количественного фазового анализа сплавов, порошков, кристаллов разделение пищевых, медицинских и фармацевтических препаратов на компоненты, осуществлять детектирование, количественный и качественный анализ компонентов                        Центр коллективного пользования научным оборудованием (ЦКПНО) – научное подразделение в структуре Воронежского государственного университета, созданное в <Node id="1050"/>2000г.<Node id="1056"/> 
 
Целью создания ЦКПНО является объединение уникальной научной аппаратуры для проведения прецизионных измерений. На базе центра выполняются измерения, осуществляется разработка и освоение новых методик использования современного научного оборудования, которые позволяют получать качественно новые результаты, трансформировать учебный процесс. 
 
Приборный парк ЦКПНО позволяет проводить исследования в области физики, химии, молекулярной биологии, биохимии, биофизики, физиологии растений, животных и микроорганизмов, биотехнологии, в области хроматографии, медицины, фармакологии, экологии, геологии. 
 
В ЦКПНО работают высококвалифицированные сотрудники, владеющие широким спектром методов физико-химических исследований, молекулярной биологии и генной инженерии. Лаборатории укомплектованы кадрами высшей квалификации: сотрудниками центра являются 6 докторов наук и 12 кандидатов наук. К работе на постоянной основе привлекаются инженеры, аспиранты, магистранты и студенты, выполняющие исследования по профилю центра. 
 
В <Node id="2085"/>настоящий момент<Node id="2101"/> в состав Центра входят лаборатории рентгеноструктурного анализа, физико- химических методов исследования, наноскопии и нанотехнологий, молекулярной биологии, электрофизических методов измерений.    ИК-спектрометр SPECORD M82 Eppendorf-совместимыми центрифугами атомно-абсорбционный спектрометр «Квант- Z ЭТА» высокоэффективный жидкостный хроматограф «Милихром 5-6» газовый хроматограф « CHROM 4» дифрактометр ДРОН-4 ИК-спектрометр с <Node id="2535"/>Фурье<Node id="2540"/> преобразованием ИнфраЛЮМ ФТ-02 прецизионная термостатируемая водяная баня системы <Node id="2623"/>электрофореза<Node id="2636"/> в агарозном и полиакриламидном геле сканирующий зондовый микроскоп FemtoScan -001 спектрофотометр СФ-56 «ЛОМО» установка контроля вольт-фарадных характеристик полупроводниковых структур электрофорезная система для секвенирования ДНК    Институт стали и сплавов, Москва Витаминный завод, Белгород ВНИИ садоводства, Мичуринск Воронежский научно-исследовательский институт синтетического каучука, Воронежское Акционерное Самолетостроительное Общество, Институт физиологии растений РАН, Москва ИОНХ РАН, Москва ИТЭБ РАН, <Node id="3154"/>Пущино Московской обл.<Node id="3176"/> ИФПБ РАН, <Node id="3187"/>Пущино, Московская обл.<Node id="3210"/> МГУ им. М.В.Ломоносова, Москва международный центр дифракционных данных ( JCDD ), США МФТИ, Москва Российско-Германская лаборатория Берлинского синхротронного общества, Центр фотохимии РАН, Москва </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="1050" EndNode="1056">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2535" EndNode="2540">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурье</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="расположение" StartNode="3187" EndNode="3210">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Электрофорез" StartNode="2623" EndNode="2636">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="расположение" StartNode="3154" EndNode="3176">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2085" EndNode="2101">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
