<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сергей Глазьев: Бюджет России по-прежнему пишется на английском языкеЭпоха либералов с признаками буйного идиотизма уже закончилась, а либеральным быть не модно, – так считает Сергей Глазьев, доктор экономических наук, член-корреспондент РАН, который окончательно отказался от политической деятельности и вернулся в науку.

По мнению ученого, в сложившейся ситуации идеологическая борьба значительно эффективнее политической. Оценивая «эпоху Путина», Глазьев не отрицает, что были достигнуты определенные успехи, но считает, что в целом президенту и правительству так и не удалось остановить процесс деградации экономики. Причины такого положения дела – значительно прозаичнее, чем можно было бы себе представить.
 «Все изменения больше напоминают пиар, чем реальную политику, – считает он. – Для реализации политики развития требуется совсем иная квалификация и мотивация, чем та, которая наблюдается сегодня среди власть предержащих в стране. Все решения, по всей видимости, в этих новых корпорациях принимаются по двум принципам. Либо по принципу отката, когда государство выделяет деньги, а чиновник, принимая решение на коррупционной основе, частично получает их обратно, разворовывая государственный бюджет. Либо люди просто не берут на себя ответственность.
  Например, сотни миллиардов рублей, которые сегодня выделены на развитие нанотехнологий и стимулирование инноваций, министерство финансов не разрешает тратить. Чиновники, которые расселись на ключевых постах, получают астрономическую зарплату, которая измеряется в десятках тысяч долларов в <Node id="1557"/>месяц<Node id="1562"/>. И ничего не делается. Просто размещают эти деньги на депозитах в коммерческих банках и стригут купоны. При таком подходе никакого развития не будет».
  «<Node id="1717"/>Декларации президентов – и старого, и нового – совершенно расходятся с той реальной политикой, которую ведет правительство, – утверждает Глазьев. – Например, сегодня стоимость электроэнергии для новых потребителей сегодня выше, чем в Европе и намного выше, чем в Америке<Node id="1987"/>».
  «Фактически из советской экономики выжали все, что было можно, а уровень инвестиции по-прежнему в два раза ниже, чем тот, который был до реформ, и обновление основных фондов практически не ведется. И властвующая элита даже не представляет себе масштаб задач, которые нужно решить для перехода на инновационный путь развития, – итожит Глазьев. – На самом деле экономика развивается вяло, но формально благополучные экономические индикаторы позволяют правительственным чиновникам декларировать успешность экономической политики, у них полная эйфория, и они не знают, куда потратить деньги. А в реальности продолжается деградация всех ключевых отраслей обрабатывающей промышленности. Страна прочно увязла в роли сырьевой колонии Европы и финансового донора Америки».
 Неужели ничего не изменилось за <Node id="2789"/>последние годы<Node id="2803"/>?
Глазьев не отрицает, что определенные успехи существуют:
 «У нас сегодня смешанная стратегия, и вес попыток перевести страну на инновационный путь развития я бы оценил в <Node id="2975"/>15 процентов<Node id="2987"/>. В последнее время мы видим все больше квалифицированных и талантливых людей в среднем звене правительственных ведомств. В <Node id="3111"/>Минэкономразвития<Node id="3128"/> подготовлен законопроект о стратегическом планировании, немало инициатив выдвигает Министерство науки и образования, но пока все это находится на уровне скорее проектов. Закон о стратегическом планировании, который должен был представлен в Думу еще <Node id="3378"/>5 декабря<Node id="3387"/>, до сих пор блокируется <Node id="3412"/>Министерством финансов<Node id="3434"/>».
 <Node id="3438"/>Главный тормоз на пути инновационного развития страны, по мнению Глазьева, помимо естественных монополистов – это Минфин и Центральный банк, «руководство которых исходит из идеологии вашингтонского консенсуса, привязывая денежную систему России к американскому доллару, и сегодня на <Node id="3721"/>60 процентов<Node id="3733"/> наша денежная масса сформирована под иностранные кредиты»<Node id="3791"/>.

Поэтому в любой момент все наше видимое финансовое благополучие может рухнуть «как карточный домик» – как только иностранные кредиторы начнут эти кредиты отзывать.
Но главный тормоз развития связан не столько с идеологическим влиянием либералов, сколько «с воспроизводством тех механизмов принятия решений, которые уже сложились».
 
«Сложилась у нас практика, что Центральный банк печатает деньги под покупку иностранной валюты, а бюджет ревизует Международный валютный фонд. Сначала он составляется на английском языке, отправляется туда, они его смотрят, выдают рекомендации. До сих пор!» – восклицает Глазьев. И добавляет: существуют и экспертные группы, которые еще при <Node id="4468"/>Гайдаре<Node id="4475"/> были созданы.
 
Но как быть с тем очевидным фактом, что за <Node id="4535"/>прошедшие годы<Node id="4549"/> многократно увеличились объемы продажи военной техники за рубеж? Ведь «оборонка» инновационна по самой своей сути.

Отвечая на этот вопрос <Node id="4689"/>АНН<Node id="4692"/>, Сергей Глазьев соглашается:
 «Успехи есть, но они не столь масштабны, чтобы вытянуть за собой всю экономику. Необходимы более масштабные перемены. А пока, несмотря на отдельные успехи, деградация продолжается. Не может вытащить экономику одна только военная техника».
 
<Node id="4964"/>По мнению Глазьева, в интересах некоторых групп влияния принимаются ошибочные стратегические решения<Node id="5064"/>.
 «Вместо того, чтобы развивать отечественное самолетостроение, правительство пошло на очередную «панаму», разворачивая производство квазироссийского Супеджета».
 
Может быть, странности стратегии экономического развития нашей страны объясняются популярностью в среде реформаторов концепции постиндустриальной экономики?
<Node id="5386"/>Сергей Глазьев считает, что такие воззрения глубоко ошибочны:<Node id="5447"/>
 
«В основе развития постиндустриальной экономики лежат такие тесно связанные с промышленностью направления, как микроэлектроника, телекоммуникационное оборудование, информационно-коммуникационные системы, космическая связь. Без промышленности постиндустриальная экономика не может развиваться».
 <Node id="5745"/>http://www.annews.ru<Node id="5765"/>/news/detail.php?…Ну, молодец <Node id="5795"/>Серёга<Node id="5801"/>! Ну ничего не боится!.. Сказать по правде, он имеет на это полное право. Ибо ещё более черверти <Node id="5898"/>века тому назад<Node id="5913"/> начал заниматься приблемами «инноватики», то есть проблемами создания и распространения нововведений в различных отраслях народного хозяйства страны… Да и исходя из самых простых соображений, с точки зрения здравого смысла, безо всяких там сложных формул и громоздких расчётов очевидно, что «не всё ладно в Датском королевстве»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="4964" EndNode="5064">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="4468" EndNode="4475">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гайдар</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается_с" StartNode="1717" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается_с" StartNode="1717" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="4689" EndNode="4692">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Анн</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1717" EndNode="1987">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="4964" EndNode="5064">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается_с" StartNode="1717" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="цитаты" StartNode="1717" EndNode="1987">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="3721" EndNode="3733">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="3378" EndNode="3387">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="упоминает" StartNode="1717" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминается_с" StartNode="1717" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминает" StartNode="1717" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминается_с" StartNode="1717" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="2975" EndNode="2987">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="2789" EndNode="2803">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1557" EndNode="1562">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Властная_Структура" StartNode="3111" EndNode="3128">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минэкономразвития</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="цитаты" StartNode="3438" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="темы" StartNode="3438" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="цитаты" StartNode="3438" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="цитаты" StartNode="3438" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="темы" StartNode="1717" EndNode="1987">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминается" StartNode="1717" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="4535" EndNode="4549">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="цитаты" StartNode="1717" EndNode="1987">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминается_с" StartNode="1717" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="5898" EndNode="5913">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Властная_Структура" StartNode="3412" EndNode="3434">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством финансов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="темы" StartNode="1717" EndNode="1987">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминается_с" StartNode="1717" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="упоминается" StartNode="1717" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="упоминается" StartNode="1717" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="упоминает" StartNode="1717" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="автор" StartNode="5386" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="упоминается_с" StartNode="1717" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминает" StartNode="1717" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Персона" StartNode="5795" EndNode="5801">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Серега</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="темы" StartNode="3438" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="темы" StartNode="3438" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="упоминается" StartNode="1717" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="высказывания_заявления" StartNode="1717" EndNode="1987">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="автор" StartNode="3438" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="упоминается" StartNode="1717" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="упоминает" StartNode="1717" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="упоминается_с" StartNode="1717" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="темы" StartNode="1717" EndNode="1987">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="упоминает" StartNode="1717" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Url" StartNode="5745" EndNode="5765">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="упоминается" StartNode="1717" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="упоминается_с" StartNode="1717" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="упоминается_с" StartNode="1717" EndNode="3791">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="высказывания_заявления" StartNode="5386" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="цитаты" StartNode="1717" EndNode="1987">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="высказывания_заявления" StartNode="3438" EndNode="3791">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
