<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
После церемонии закрытия участники очного тура фотографировались на ступеньках Интеллектуального центра - Фундаментальной библиотеки МГУ им.М.В.Ломоносова. В их лицах была радость (и светлая грусть у участников, которым дипломы достались позже, на фуршете).
 Необработанные фотографии большого размера лежат здесь (осторожно, 25 Мб). Официальный пресс-релиз о закрытии Олимпиады и награждении участников - здесь. P.S. По сообщению Asia-plus,  
"Таджикский школьник признан лучшим на Всероссийской Интернет-олимпиаде по нанотехнологиям 
 
<Node id="540"/>19.05.2008<Node id="550"/> 16:01 
 
Автор: Далер Гуфронов 
 
Душанбе. <Node id="594"/>19 мая<Node id="600"/>. «Азия-Плюс» - Таджикский школьник Хурсанд Ёров стал «Лучшим зарубежным участником» на второй всероссийской Интернет-олимпиаде по нанотехнологиям - «Нанотехнологии - прорыв в будущее!», сообщает Интернет-ресурс <Node id="812"/>www.nanometer.ru.<Node id="829"/>
 
По данным источника, итоги олимпиады были подведены <Node id="884"/>16 мая<Node id="890"/> в здании Интеллектуального центра Фундаментальной библиотеки МГУ, где собрались 150 участников. По данным Интернет-ресурса, участие Х. Ёрова было одобрено в рамках проекта «Добрососедство», который призван наладить прямой диалог между людьми, проживающими в странах постсоветского пространства и других соседей России. Поддержание и развитие этого диалога призвано содействовать формированию единого саморазвивающегося гражданского общества. 
 
Напомним, ученик 12 класса таджикско-российской гимназии-интерната (ТРГИ) «Хотам и ПВ» Хурсанд Ёров по предварительным подсчетам считался абсолютным победителем в заочной Международной Интернет-олимпиаде по нанотехнологиям {Прим. ред.: видимо, имеется в виду, что он лидировал в туре для школьников...}. Теперь же <Node id="1650"/>он<Node id="1652"/> стал утвержденным победителем очной олимпиады и получил диплом и 20 тысяч российских рублей в качестве вознаграждения. "
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="884" EndNode="890">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="540" EndNode="550">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">05</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="812" EndNode="829">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="594" EndNode="600">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1650" EndNode="1652">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
