<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Армия США в ближайшем будущем станет армией «железных солдат» и супермашинАктивизация работ по совершенствованию боевых возможностей и структуры своих вооруженных сил (ВС), в том числе и работа над проектами, о которых ранее говорилось только в фильмах, свидетельствует о последовательности и целенаправленности усилий военно-политического руководства США по практической реализации концепции «Армия нового типа». Она была изложена в документе под названием «Армейская перспектива-2010» (Army Vision 2010) еще в <Node id="512"/>1996 г.<Node id="519"/> и предполагает кардинальное реформирование сухопутных войск (СВ) США в направлении резкого повышения общих боевых возможностей отдельных формирований и СВ в целом.

Ранее уже сообщалось, что в США завершился первый этап полевых испытаний автоматической ракетной установки NLOS-LS (Non Line of Sight – Launch System), создаваемой по программе «Перспективные боевые системы» (FCS – Future Combat System). В их составе должны быть боевые машины нового поколения различного назначения с экипажем, наземные дистанционно управляемые машины без экипажа, а также беспилотные летательные аппараты 4 классов, предназначенные для использования в составе взвода, роты, батальона и бригады. По планам в <Node id="1210"/>2006–2008 гг<Node id="1222"/>. должны быть проведены испытания опытных образцов новых боевых машин, а <Node id="1295"/>с 2012 г.<Node id="1304"/> начато их производство.

Разрозненные, напоминающие порой сюжеты фантастических фильмов, сообщения о работах по повышению индивидуальных возможностей солдат говорят о том, что программа реформирования американской армии не ограничивается только совершенствованием вооружения и боевой техники. Идея создания суперсолдата, подобного «Железному человеку» из одноименного американского популярного фильма, обладающего сверхчеловеческой силой, неуязвимого, способного летать и оснащенного арсеналом оружия с 80 гг. является одним из основных проектов министерства обороны США, вложившего в него миллиарды долларов. В свое время от проекта Land Warrior военное ведомство США отказалось в связи с большой (почти 40 кг) массой различного оборудования и малой (<Node id="2057"/>не более 4 часов<Node id="2073"/>) емкостью элементов питания.

В <Node id="2106"/>настоящее время<Node id="2121"/> развитие современных технологий, в т.ч. и нанотехнологий, позволяет реализовать эти идеи в проекте Future Force Warrior. В качестве вооружения суперсолдата предполагается использовать автомат, с системой термонаведения на цель и стреляющего патронами и 15-мм мини-ракетами, а также электрические разряды для обездвиживания противника. Важным элементом его оснащения являются очки, которые могут использоваться как бинокль на больших расстояниях и система Mantis на малых расстояниях (скопирована у насекомых), совмещающая в одно изображение визуальные, инфракрасные и термические картинки.
Их дополняют опускающийся на глаз мини-монитор, позволяющий рассматривать объект под различным углом, электронные датчики, сигнализирующие о взрывчатых веществах или присутствии человека, и супермикрофоны, способные услышать беседу на расстоянии 50 м. Важным элементом всей системы вооружения является аппаратура, информирующая о температуре, частоте сердечного ритма и месте нахождения солдата противника. Дополняет весь набор арматура из <Node id="3152"/>наноматериалов<Node id="3166"/>, которая, как воздушная подушка на автомобиле, при ударе должна становиться жесткой и отталкивать пули, или превращаться в наномускулы, увеличивающих силу солдата на 25–<Node id="3336"/>30%<Node id="3339"/>.

Все оборудование планируется разместить на каркасе (экзоскелет), которым суперсолдат должен управлять через <Node id="3450"/>сенсоры<Node id="3457"/>, подключенные непосредственно к его мускулам. Считается, что в этом случае будет обеспечен естественный характер движений. В итоге 100 кг веса солдат должен ощущать и носить как не более 3 кг. На ногах суперсолдата должны быть так называемые «бионические» сапоги, позволяющие ему передвигаться со скоростью велосипедиста, совершать прыжки на несколько метров и лазить по стенам как «человек-паук». Необходимость этого обусловлена результатами экспериментов с первым вариантом экзоскелета во Вьетнаме, когда самым большим желанием солдат, использующих их, было стремление как можно быстрее снять его.

Известно, в исследовательском центре Army Soldier Systems Center (ASSC, штат Массачусетс) к <Node id="4151"/>2011 г.<Node id="4158"/> планируется завершить проект по разработке и внедрению новейшего обмундирования, названного «Костюм скорпиона». При его создании солдаты будущего могут стать элементами единой системы, образно говоря «Матрицы», так как интеграция – ключевой элемент всего проекта. Это обусловлено тем, что сегодня экипировка американских солдат совершенствуется постоянно, однако от отдельных улучшений пользы немного. Нередко они не помогают, а наоборот, мешают солдатам, что связано с разобщенностью используемых систем. Солдат в высокотехнологичном «Костюме скорпиона» становится частью единой сети, к которой подключены спутники, беспилотные летательные аппараты, наземная техника и командные центры. При этом все боевые единицы объединяются в единую сеть, своеобразную «Матрицу» военного назначения.

Наряду с элементами системы интеграции и взаимодействия в «Костюм скорпиона» вшиты датчики для мониторинга физических характеристик бойца. Датчики пульса, интенсивности дыхания и температуры тела предполагается разместить на специальной нижней майке. В состав верхнего обмундирования войдут бронежилет, электронная начинка, аккумуляторные батареи и запас воды. Наиболее высокотехнологичной частью экипировки будет шлем с вмонтированными в него миниатюрными камерами и приборами ночного видения, информация с которых будет поступать на встроенный дисплей с данными о местонахождении солдата, месте обнаружения противника и боевых задачах. Вес новой экипировки не должен превысить 22,5 кг. Для сравнения, полная выкладка нынешнего пехотинца достигает порой 54 кг.Новый импульс подобным исследованиям придала война в Ираке, где войска коалиции зачастую сталкиваются с большими трудностями, особенно в уличных боях, где все решают солдаты. Сегодня много американских военных и гражданских исследовательских центров ведут работы над перспективной армейской экипировкой, которая должна обеспечить более эффективное взаимодействие друг с другом, лучшую ориентацию в бою и лучшее управление. К разработке новейших вооружений подключились компании мирового значения, в т.ч. и DuPont, разрабатывающей доспехи будущего.
Возможный облик солдата будущего разработан компанией в сотрудничестве с Институтом военной нанотехнологии, Между волокнами обычной ткани вшиты «умные» высокотехнологичные нити, обеспечивающие радиосвязь, распознавание химических токсинов, неотложную медицинскую помощь и изменение цветa в целях маскировки. Предполагается, что одежда будущего сама будет реагировать на переломы и обеспечивать их жесткую фиксацию для остановки кровотечения. Подобная «броня» будет аккумулировать некоторую часть энергии движения, а использоваться солдатами при необходимости. При этом обувь должна будет сохранять энергию бега, и использоваться солдатом для совершения прыжков для преодоления забора или небольшой водной преграды.

Наряду с совершенствованием оснащения солдата предполагается и повышение биологических возможностей самого солдата с использованием препаратов, похожих на стероиды. Это могут быть пилюли, укрепляющие мускулы и повышающие энергию, блокирующие усталость и желание сна. Аналогичное действие может оказать и шлем с <Node id="7284"/>сенсорами<Node id="7293"/>, регистрирующими усталость (например, через темп движения <Node id="7352"/>век<Node id="7355"/>) и действующими при помощи «магнитной стимуляции» мозговой деятельности. При ранениях солдата предполагается использование специальных лекарств, ограничивающих или снимающих боль после первоначального шока. При этом может быть использована технология, ускоряющая выздоровление, например инфракрасные лучи для ускорения восстановления пораженных тканей (как в фильме «Звездные пути»).

Ожидается, что реализация этих планов обеспечит получение комплекса положительных результатов. С военной точки зрения это успешное проведение тайных или быстрых операций с использованием меньшего количества солдат. В свою очередь, при меньшей численности таких исполнителей с широкими возможностями требуется и меньшее тыловое обеспечение. Одновременно решается и еще две проблемы – призыв на службу достаточной численности военнослужащих и стоимость самих операций. И та, и другая в современной Америке, попавшей в ловушку иракской авантюры, воспринимаются очень болезненно.

В определенной степени решению задачи создания суперсолдата способствует и проведение работ по улучшению зрения солдат с использованием лазера. Так, <Node id="8467"/>с мая 2000 г. по 30 сентября 2003 г.<Node id="8503"/> 16111 американских солдат были прооперированы с применением лазера для улучшения остроты их зрения. Достигнутые результаты были опубликованы в журнале Американской академии офтальмологии за <Node id="8694"/>2005 г.<Node id="8701"/>, представленные в 2 работах докторов американской армии, рассказавших о работах в рамках Программы рефрактивной хирургии.

Первая цель таких операций заключается в снижении рисков при ранениях солдат, использующих очки. Известно, что <Node id="8936"/>16%<Node id="8939"/> ранений, получаемых в ходе боевых действий, приходится на глаза. Кроме того, по заявлению Лучо Буратто, президента Итальянской ассоциации глазной хирургии, при ношении очков нельзя использовать защитные системы (очки из поликарбоната), а также высокотехнологичные каски спецподразделений или пилотов вертолетов. Вторая цель заключается в улучшении боевых качеств солдата. Полученные результаты офтальмологической программы привлекли внимание военного руководства <Node id="9403"/>Пентагона<Node id="9412"/>, у которого возникла идея суперзрения. Оно предполагает улучшение на 3–4 десятых зрение тех, у кого оно и так единица, что будет идеально для пилотов или снайперов.

Создание суперсолдата совпадает и с усилиями <Node id="9624"/>Пентагона<Node id="9633"/> по созданию армейского подразделения будущего, оснащенного перспективной боевой системой, создаваемой по программе FCS. По сообщениям пресс-службы американского военного ведомства, формирование подразделения «Эволюционная бригада» с новейшими электронными средствами ведения боевых действий должно было начаться в <Node id="9948"/>марте 2007 г.<Node id="9961"/> с местом базирования в Форте Блисс (штат Техас), что подтвердил представитель армейского командования <Node id="10064"/>Карл Эй<Node id="10071"/>. По <Node id="10076"/>его<Node id="10079"/> словам, «Эволюционная бригада» является важнейшей частью модернизации американской армии и «Выбрав место базирования нового подразделения, армия показала, что совершает абсолютно конкретные действия, чтобы достойно встретить угрозы и вызовы <Node id="10321"/>21 века<Node id="10328"/>». Он уточнил, что первоначальный состав такой бригады предполагает наличие 819 военнослужащих, а для ее формирования из Европы будут отозваны три американские бригады. В дальнейшем состав «эволюционной бригады» будет включать 3,5 тысячи человек.

В соответствии с программой FCS, 18 различных боевых систем будут объединены в единую сеть, позволяющей солдатам быстро действовать и выполнять многоцелевые миссии в сложных условиях. <Node id="10760"/>По словам <Node id="10770"/>Карла Эя<Node id="10778"/>, первая партия новейшего оборудования должна поступить в Форт Блисс в <Node id="10849"/>2008 году<Node id="10858"/>. В последующем новые вооружения для оснащения «эволюционной бригады» должны поступать с периодичностью каждые <Node id="10969"/>два года<Node id="10977"/> в период <Node id="10987"/>до 2016 г.<Node id="10997"/> Однако первые «боевые системы будущего» могут поступить на вооружение регулярной американской армии уже в <Node id="11104"/>2014 г.<Node id="11111"/>

По всей вероятности, именно в интересах выполнения этой программы и создания боевых машин роботов без экипажей еще в <Node id="11230"/>октябре 2005 г.<Node id="11245"/> в калифорнийской пустыне Мохаве были проведены соревнования четырех машин-роботов. Они должны были самостоятельно пройти 132 мили без единой команды от людей. Спонсором этих соревнования выступил <Node id="11442"/>Пентагон<Node id="11450"/>, который наградил команду победителей, представивших модернизированный аппарат VW Touareg, премией в <Node id="11552"/>2 млн. долларов<Node id="11567"/>. Это было сделано с целью ускорения разработки машин, способных действовать в зоне боев, не подвергая опасности солдат.
Машины-роботы, среди которых была одна из версий военного Hummer, преодолели пересохшие озера, густой кустарник и опасные горные перевалы. Выбор места проведения соревнований был обусловлен сходством ландшафта пустыни Мохаве с территорией Ирака и Афганистана. По условиям соревнования роботы должны были «увидеть» препятствия, создаваемые людьми, и увернуться от них. Так, на машине Volkswagen был написан девиз «Водители не нужны». Достижения <Node id="12132"/>одного года<Node id="12143"/> заметны. Так, в <Node id="12160"/>2004 г.<Node id="12167"/> на Grand Challenge лишь одна роботизированная машина Sandstorm, созданная в университете Карнеги-Меллона, преодолела самое большое расстояние – немного более семи миль.

Каждый участник соревнований должен был пройти дистанцию за время <Node id="12404"/>не более 10 часов<Node id="12421"/> при старте в разное время, чтобы избежать столкновений. За <Node id="12481"/>2 часа<Node id="12487"/> до начала соревнований 23 команды получили задание с координатами трассы в системе GPS, и после получения задачи с точкой назначения и команды «Вперед» общение машин-роботов с людьми прекратилось. Гонку выиграла машина-робот (синий VW Touareg по имени Stanley) команды Стэнфорда. Она была оборудована лазерной системой навигации, радаром и видеокамерой, обеспечивающей наблюдение удаленных объектов. Машина прошла дистанцию за мене чем <Node id="12924"/>8 часов<Node id="12931"/>, обогнав на 102 миле автоматизированный «Хаммер» под названием Highlander студентов университета Карнеги-Меллона.

На дистанции машины могли подавать сигнал тревоги, а сопровождающие их представители агентства DARPA могли выдать им две команды – «остановись» и «замри», по которой выключался двигатель. Агентство создано в <Node id="13255"/>1958 г.<Node id="13262"/> в ответ на запуск советского спутника и связано со многими технологиями, изменившими нашу жизнь, в т.ч. и Arpanet, ставшую в наше время интернетом, а также GPS. Директор DARPA <Node id="13439"/>Энтони Тесер<Node id="13451"/> <Node id="13452"/>заявил, что эти соревнования помогут американской армии выполнить задачу, поставленную конгрессом, и к <Node id="13555"/>2015 г.<Node id="13562"/> иметь треть автопарка машин без водителей<Node id="13604"/>.
Stanley – модернизированный синий VW Touareg с усиленным передним бампером и тормозными панелями для защиты днища при движении по пересеченной местности. Машина оснащена лазером, видеокамерой, радаром и семью компьютерами, обеспечивающих обзор и анализ обстановки на трассе. Возможная цена – <Node id="13898"/>несколько миллионов долларов<Node id="13926"/>. Создана группой из 60 преподавателей и студентов Стэнфордского университета, штат Калифорния. По утверждениям американских военных специалистов первые машины без водителей могут быть введены в эксплуатацию к <Node id="14136"/>2010 году<Node id="14145"/>.
<Node id="14147"/>http://www.arms-expo.ru/…0052054.htmlArmy<Node id="14188"/> Vision <Node id="14196"/>2010http://www.army.mil/2010/Ранее<Node id="14230"/> мы уже сообщали об этой программе – <Node id="14267"/>http://www.nanonewsnet.ru/…go-cheloveka.<Node id="14307"/> Теперь о том же самом говорится более подробно. Вот уже <Node id="14364"/>более 12 лет<Node id="14376"/> выполняется эта программа «перевооружения» Армии США – «Армейская перспектива-2010» (Army Vision 2010). Налицо – завидная настойчивость и целеустремлённость. И хотя не все поставленные первоначально цели будут достигнуты (в полном объёме и в заданные сроки), эта программа даст значительный импульс для развития различных направлений науки и техники, включая нанотехнологии… И, как я уже писал ранее, разработка вооружения и современных систем защиты военного персонала значительно способствует научно-техническому прогрессу…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="13439" EndNode="13604">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1210" EndNode="1222">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="10770" EndNode="10778">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Карл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="14267" EndNode="14307">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="12132" EndNode="12143">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="9403" EndNode="9412">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пентагона</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2057" EndNode="2073">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="10760" EndNode="10858">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="14136" EndNode="14145">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="512" EndNode="519">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="3336" EndNode="3339">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="12481" EndNode="12487">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="13451" EndNode="13452">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="8936" EndNode="8939">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="11230" EndNode="11245">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="8694" EndNode="8701">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="13555" EndNode="13562">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1295" EndNode="1304">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Сенсор" StartNode="3450" EndNode="3457">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="10849" EndNode="10858">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="14147" EndNode="14188">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="14364" EndNode="14376">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="сотрудники" StartNode="13451" EndNode="13452">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="10987" EndNode="10997">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="7352" EndNode="7355">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="12160" EndNode="12167">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="3152" EndNode="3166">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="12404" EndNode="12421">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="10076" EndNode="10079">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Год" StartNode="13255" EndNode="13262">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="10849" EndNode="10858">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Деньги" StartNode="11552" EndNode="11567">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Деньги" StartNode="13898" EndNode="13926">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="4151" EndNode="4158">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="10321" EndNode="10328">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="10064" EndNode="10071">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Карл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Сенсор" StartNode="7284" EndNode="7293">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Дата" StartNode="9948" EndNode="9961">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Властная_Структура" StartNode="11442" EndNode="11450">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пентагона</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="14136" EndNode="14145">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="2106" EndNode="2121">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Год" StartNode="11104" EndNode="11111">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Властная_Структура" StartNode="9624" EndNode="9633">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пентагона</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="8467" EndNode="8503">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Url" StartNode="14196" EndNode="14230">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="12924" EndNode="12931">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="10760" EndNode="10858">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="10969" EndNode="10977">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="высказывания_заявления" StartNode="13439" EndNode="13604">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
