<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> <Node id="1"/>5 апреля<Node id="9"/> (включительно) заканчивается срок регистрации школьников (для всех остальных срок регистрации заканчивается за <Node id="121"/>день<Node id="125"/> до "взрослого" тура, то есть <Node id="155"/>11 апреля<Node id="164"/>). <Node id="167"/>6 апреля<Node id="175"/> начинается школьный тур. Как смотреть задачи и как давать свои решения?   задачи сразу после начала тура будут видны всем (и кто регистрировался, и кто просто "зашел в гости")   задачи будут выдаваться в обычном для Нанометра формате "статей" (одна задача - одна "статья"), однако к основному тексту будет прикреплен файл с условием задачи, который можно скачать, локально сохранить и потом смотреть и думать (даже "off-line"). Пользоваться при этом можно чем угодно - но лучше всего своей собственной головой.   решения пишутся в отведенные сроки в любом из самых распространенных форматов - текстовый редактор, Microsoft Word (файлы жедательно передавать на сайт без вирусов), PDF, а также древним способом - ручкой по бумаге (в этом случае листок следует отсканировать или сфотографировать, хоть на сотовый телефон, если качество позволяет, то есть перевести в графический файл - лучше JPG)   после того, как хоть какой-то вариант решения созрел, оно для зарегистрированных к участию в Олимпиаде пользователей (и ни для кого другого!) "подцепляется" к задаче. "Подцеплять" можно сколько угодно раз (имеется в виду один и тот же файл, в котором внесены изменения с целью улучшения), пока не закончится тур. ПОСЛЕДНЯЯ прикрепленная версия решения после истечения срока тура становится доступной только для чтения (править нельзя), и именно этот файл передается в жюри, считаясь официальным решением задачи участником. Никаких пересылок по электронной почте не будет, все действия осуществляются через сайт Нанометр.    каждую задачу можно решать "частично", то есть отвечать только на часть вопросов, оцениваемых баллами, которые содержатся в условии; таким образом, если задача по тем или иным причинам не доведена до конца, участник все равно имеет шанс получить за нее столь необходимые баллы!   после закрытия тура вывешиваются решения задач (за исключением "творческих" задач, для которых описывается идея того, что должен был сделать участник при решении этой задачи - по мнению жюри).   после проверки (в отведенные сроки) жюри вывешивает оценки и комментарии к решениям участников. На этой стадии с оценками можно (в ограниченном масштабе) поспорить, то есть поаппелировать к чести, совести и щедрости жюри.   ... а затем формируется список будущих призеров на очный тур Олимпиады!Остальные узнают свои оценки, имеют возможность получить дипломы участников и призы от спонсоров (по почте).   
Все задачи решить будет очень трудно, и наверное, не нужно (хотя лучше, разумеется, пытаться качественно решить максимальное количество задач, только это предопределит победителя). Задачи будут разбиты на блоки по тематикам (химия, материаловедение, физика, биология и пр.). Выбирайте свой блок, то есть задачи по своей специализации... В ряде случаев достаточно будет решить на "отлично" только какой-то блок задач, и это приведет к победе в той или иной номинации. Но абсолютный победитель все равно определится по максимальному количеству набранных баллов. 
 Не надо бояться решить "не все"! Это не экзамен! Это не стыдно! Даже если решить минимальный объем упрощенных задач, блок которых будет обязательно присутствовать среди прочих, сложных, задач, то можно будет получить диплом участника, и таких участников будет большинство. Главное - не победа, а участие, как говорят про олимпиады, хотя победа есть победа, и только к ней надо стремиться!
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="167" EndNode="175">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="121" EndNode="125">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="155" EndNode="164">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="1" EndNode="9">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
