<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Топологический <Node id="16"/>квантовый компьютер<Node id="35"/> 
Главное препятствие на пути создания <Node id="74"/>квантового компьютера<Node id="95"/>, помимо технологических проблем, представляет декогерентизация, которая нарушает состояние квантовой системы и не позволяет проводить вычисления. Усилия теоретиков распределились по трем направлениям. Одни разрабатывают методы коррекции ошибок. Для <Node id="345"/>квантового компьютера<Node id="366"/> это сделать очень не просто из-за теоремы, запрещающей клонирование неизвестного состояния квантовой системы. Пока только возможно исправление некоторых типов ошибок. В другом направлении ищут возможности подавления процессов декогерентизации. И, наконец, в третьем направлении изобретают квантовые системы, устойчивые к этим процессам. Именно по этому пути пошел Алексей Китаев (California Institute of Technology), который в <Node id="794"/>1997 г.<Node id="801"/> предложил использовать топологические состояния анионов для квантовых вычислений. Интуитивно идея ясна: как состояние не деформируй, его топология будет сохраняться. Можно из бублика сделать чашку, но топология останется прежней. 
 
Слово анион (anyon) не имеет никакого отношения к слову анион (anion) – отрицательно заряженный ион. Оно происходит из слова «anyone» и означает, что перестановка таких частиц изменяет фазу волновой функции на любую величину в интервале от 0 до π. Для бозонов изменение фазы при перестановке равно 0, а для фермионов – π. Анионы обладают свойством, присущим фермионам. Для них работает принцип запрета <Node id="1437"/>Паули<Node id="1442"/>: две частицы не могут находиться в одинаковом состоянии. Иными словами, траектории этих частиц в пространстве-времени не могут пересекаться и сливаться, как траектории бозонов. Если перестановку частиц изображать как скрещивание траекторий, то возникает аналогия с пряжей. Состояниям из n анионов могут соответствовать топологически различные переплетения. Этот зрительный образ позволяет построить математические теории соответствующих групп и алгебр, которые оказываются не-абелевыми. На этих состояниях (braiding anyons) можно построить <Node id="1983"/>квантовый компьютер<Node id="2002"/> в результате «плетения» (см. рис.). Для этой цели особенно удобны частицы с зарядом 1/4, которые недавно обнаружены в эксперименте. При перестановке таких частиц фаза волновой функции изменяется на π/4. Система, содержащая 2n таких частиц, имеет 2n-1 топологически различных состояний. Это и есть основа для <Node id="2311"/>квантового компьютера<Node id="2332"/> подобно тому, как обычные <Node id="2359"/>кубиты<Node id="2365"/> в запутанных состояниях создают основу для квантовых вычислений. Устойчивость к декогерентизации интуитивно понятна: как пряжу не трепать – переплетения сохранятся. Кстати, если попробовать аналогию с плетением перенести на электроны, то получим следующее: все переплетения n электронов оказываются топологически одинаковыми. 
 
Чтобы несколько убавить разгоряченность, назовем еще не решенные проблемы в области топологических компьютеров. Хотя и показано, что на этом принципе можно создать универсальный компьютер, который может решать любые задачи, пока не разработаны квантовые алгоритмы, аналогичные алгоритму Шора и Гровера, применяемые для традиционных <Node id="3027"/>квантовых компьютеров<Node id="3048"/>. Это означает, что пока не известно, будут ли эти алгоритмы давать ускорение вычислений на топологическом <Node id="3155"/>квантовом компьютере<Node id="3175"/> по сравнению с классическим компьютером. Кроме того, источником декогерентизации может оказаться «вплетение» новых квазичастиц или разрыв нитей, т.е. уничтожение нужных квазичастиц. 
 <Node id="3360"/>В.Вьюрков<Node id="3369"/> 1. L. Venema. Nature 452, 803 (2008). Продолжаются токсикологические исследования <Node id="3452"/>углеродных <Node id="3463"/>нанотрубок<Node id="3473"/> in vivo 
Китайские ученые, занимающиеся вопросами токсичности <Node id="3536"/>наноматериалов<Node id="3550"/>, в кратком обзоре [1] представили наиболее важные результаты недавних экспериментов на мышах. Отдавая должное простому и эффективному радиоиндикаторному методу изучения биораспределения <Node id="3737"/>углеродных <Node id="3748"/>нанотрубок<Node id="3758"/> in vivo (описанному, например, в ПерсТе [2]), они, тем не менее, отметили, что он подходит для довольно короткого слежения и не может дать полной картины. Новый шаг к пониманию того, как воздействуют <Node id="3959"/>нанотрубки<Node id="3969"/> на живой организм, сделан в работе S.Gambhir и его коллег из Стэндфордского университета (США) [3]. Исследователи изучали острую и хроническую токсичность одностенных <Node id="4137"/>нанотрубок<Node id="4147"/> (ОСНТ) при введении их в систему кровообращения мышей путем инъекций. Предварительные исследования на небольшой группе мышей не выявили токсичности функционализованных углеродных одностенных <Node id="4339"/>нанотрубок<Node id="4349"/> (ОСНТ) <Node id="4357"/>в течение 4 месяцев<Node id="4376"/> [3]. 
 
Будущее использование <Node id="4407"/>углеродных <Node id="4418"/>нанотрубок<Node id="4428"/> и других <Node id="4438"/>наноматериалов<Node id="4452"/> в биомедицинских целях (например, для диагностики или доставки лекарств в живом организме) требует изучения in vivo. Однако в последнее время в России проявляется резко негативное отношение (которое поддерживается средствами массовой информации) к проведению экспериментов на животных. Телеведущие и некоторые журналисты объясняют нам, что для развития медицины и биологии достаточно компьютерного моделирования. Конечно, компьютерные методы и разнообразные методы in vitro очень полезны и широко используются, но они могут служить лишь дополнением, а не альтернативой исследованиям in vivo. Современная биомедицина не может обойтись без экспериментов на лабораторных животных. Такие эксперименты являются важнейшим этапом доклинических исследований. Только в них можно получить данные о дозах, фармакокинетике веществ, только в них можно изучить побочные эффекты, токсичность, канцерогенность [4]. Заметим, что основные принципы постановки экспериментов с использованием лабораторных животных четко регламентируют обязанности экспериментатора, и результаты экспериментов, в которых животным причинялись излишние страдания, не могут быть представлены ни в научных журналах, ни на конференциях. 
 
Пока защитники прав животных не добились прекращения исследований, ученые продолжают проводить важные эксперименты на мышах. В работе [3] было изучено воздействие двух типов ОСНТ - с нековалентной функционализацией полиэтиленгликолем (ОСНТ-ПЭГ) как «наименее токсичный сценарий» и с ковалентной функционализацией полиэтиленгликолем оксидированных <Node id="5997"/>нанотрубок<Node id="6007"/> (ОСНТ-О-ПЭГ) как «наиболее токсичный сценарий». Растворы с ОСНТ были введены внутривенно; в контрольный экземпляр вводили физиологический раствор. Использовались группы из 5 мышей, в каждой группе были мыши одного пола, подопытной была одна из них. В статье указано, что эксперименты проводили в соответствии со всеми действующими правилами и рекомендациями использования животных. 
 
За мышами вели постоянное наблюдение. Не было замечено ни изменения внешнего вида, ни каких-либо особенностей в поведении животных, которым были сделаны инъекции. Регулярно проводили полный биохимический анализ крови. Он не выявил статистически значимых различий между группами, а также изменений в течение всех <Node id="6705"/>четырех месяцев<Node id="6720"/> эксперимента. Исследования in vitro (атомная силовая микроскопия и <Node id="6788"/>рамановская спектроскопия<Node id="6813"/>) тканей, взятых у мышей после окончания эксперимента, показали, что как ОСНТ-ПЭГ, так и ОСНТ-О-ПЭГ сохранились внутри макрофагов* печени; при этом отсутствовали признаки какой-либо патологии. 
 
Это первое систематическое исследование токсичности введенных внутривенно ОСНТ, однако из-за небольшого количества изученных животных авторы рассматривают его как пилотное. Кроме того, эксперименты проводили на иммунодефицитных мышах. Для тщательной оценки токсичности <Node id="7278"/>нанотрубок<Node id="7288"/> необходимо проведение экспериментов с использованием достаточно большого количества животных [1,3].
 
_____________________
 
* Макрофаги – (от греч. makrós – большой и phágos — пожиратель) крупные клетки, принимают участие в работе врожденного и приобретенного иммунитета. Активно захватывают и «поедают» чужеродные частицы (вирусы, бактерии, токсичные для организма частицы). Макрофаги участвуют в заживлении ран, удалении отживших клеток. Тканевые макрофаги распространены по всему телу; например, к ним относят так называемые купферовские клетки печени. Термин введен И.И. Мечниковым в <Node id="7879"/>1892 г.<Node id="7886"/>
 <Node id="7888"/>О.Алексеева<Node id="7899"/>   Y. Zhao et al. Nature Nanotech. 3, 191 (2008).   ПерсТ 15(8) (2008) с.5   M.L. Schipper et al. Nature Nanotech.3, 216 (2008).   Современная нейробиология и нейронауки.   Рутениевые подложки для <Node id="8096"/>графена<Node id="8103"/> 
Уникальные электронные характеристики <Node id="8143"/>графена<Node id="8150"/> (монослоя атомов углерода) делают его перспективным материалом для использования в наноэлектронике, квантовой информатике и пр. Поэтому встает вопрос о производстве <Node id="8316"/>графена<Node id="8323"/> в больших количествах. Трудоемкая и не отличающаяся воспроизводимостью методика микромеханического отщепления графеновых слоев от графита здесь не годится. Альтернативой является эпитаксиальный рост <Node id="8523"/>графена<Node id="8530"/> на подложке, например на 6H-SiC или 4H-SiC [1]. Но здесь возникают проблемы, связанные с малыми поперечными размерами графеновых областей и их неоднородностью по толщине. При использовании подложек из переходных металлов взаимодействие атомов углерода с подложкой ведет к существенному изменению электронной структуры <Node id="8849"/>графена<Node id="8856"/> и препятствует его отделению для переноса на другие подложки [2]. Новая технология эпитаксии <Node id="8950"/>графена<Node id="8957"/> на Ru(0001) разработана в Brookhaven National Laboratory (США) [3]. Хотя первый графеновый слой действительно очень сильно взаимодействует с подложкой, но уже второй слой (см. рис.) с ней практически не связан. Характерные размеры монокристаллических графеновых областей превышают 200 мкм, что вполне подходит для большинства практических применений.
 <Node id="9310"/>Л.Опенов<Node id="9318"/>   W.A. de Heer et al., Solid State Commun. 143, 92 (2007).   S. Marchini et al., Phys. Rev. B 76, 075429 (2007).   P.W.Sutter et al., Nature Mater. 7, 406 (2008).   <Node id="9484"/>Электрическое управление ферромагнетизмом<Node id="9525"/> в полупроводнике (Ga,Mn)As 
В последнее время все чаще появляются сообщения об управлении магнитным состоянием вещества с помощью электрического поля без привлечения токов, а значит, без омических потерь (см. напр. ПерсТ т.13, вып.10; т.15 вып.4, вып.9). Однако в большинстве случаев это управление реализуется в ферромагнитных оксидах, плохо совместимых с полупроводниковой технологией. В недавней статье в Nature Materials [1] сообщается об управления ферромагнетизмом в магнитном полупроводнике (Ga,Mn)As с помощью электрического поля.
 
Идея устройства схожа с принципом действия полевого транзистора (рис.1): изменение электрического потенциала на затворе изменяет концентрацию дырок в полупроводниковом материале под ним. Только в данном случае изменение концентрации сказывается не только на проводимости материала, но и на ферромагнетизме, поскольку обменное взаимодействие между ионами марганца, упорядочивающее магнитные моменты в веществе, осуществляется в (Ga,Mn)As дырками валентной зоны. Другой особенностью данной структуры является то, что в качестве изолятора между электродом затвора и полупроводником служит не просто слой диэлектрика, а сегнетоэлектрик с большой поляризуемостью (ferroelectric-gate field-effect transistor (FeFET)). 
 
Как и в истории создания полевого транзистора, простота идеи отнюдь не означала простоту ее технической реализации. В данном случае основные трудности были следующие: 
 
а) равновесная концентрация дырок в материале (Ga,Mn)As довольно высока (1020–1021cm−3), и для того, чтобы изменения в концентрации, наводимые напряжением на затворе, были заметными, и чтобы избежать эффекта экранировки поля затвора, потребовалось уменьшить толщину полупроводника до 7 нм; подложка из материала с большей величиной запрещенной зоны (Ga,Al)As позволяет создать еще большее пространственное ограничение для дырок (а, следовательно, уменьшить эффективную толщину канала);
 
б) вторая трудность состоит в плохой технологической совместимости (Ga,Mn)As и сегнетоэлектриков, поскольку при изготовлении последних требуется производить отжиг при температурах 400–600°C, а при этом в арсениде галлия резко уменьшается концентрация ионов Mn, и, соответственно, теряются магнитные свойства полупроводника; выход состоял в использовании вместо обычного перовскитного сегнетоэлектрика полимерного материала – фторида поливинилидена с трифторэтиленом, его температура отжига составляла всего 140°C. 
 
Надо отметить, что это далеко не первая попытка на принципе полевого транзистора осуществить управление магнетизмом в полупроводниках. В отличие от предыдущих реализаций, использовавших в качестве изолятора обыкновенный диэлектрик [2,3], данную схему отличают относительно небольшие управляющие напряжения (десятки вольт вместо сотен) и энергонезависимый (non-volatile) характер намагниченного состояния – система «запоминает» его после снятия электрического напряжения. Как считают авторы [1], продемонстрированный ими принцип откроет дорогу к созданию новых многофункциональных устройств программируемой логики и компьютерной памяти. 
 <Node id="12595"/>А. Пятаков<Node id="12605"/>   I. Stolichnov et al, Nature Mater. 7, 464 (2008).   H. Ohno, Nature, 408, 944 (2000).   D. Chiba, Appl. Phys. Lett. 89, 162505 (2006).   Влияние экранирования на эмиссионные свойства катода на основе <Node id="12808"/>углеродных <Node id="12819"/>нанотрубок<Node id="12829"/> 
Важнейшей особенностью <Node id="12854"/>углеродных <Node id="12865"/>нанотрубок<Node id="12875"/> (УНТ), определяющей возможность их эффективного использования в качестве основы холодных полевых эмиссионных катодов, является их способность усиливать электрическое поле. Это свойство обусловлено чрезвычайно высоким аспектным отношением (отношением длины к диаметру), присущим УНТ. Поскольку ток полевой эмиссии характеризуется экспоненциальной зависимостью от напряженности электрического поля на поверхности катода, то катоды на основе УНТ являются источниками достаточно высоких токов при относительно небольших величинах приложенного напряжения. Однако естественное стремление повысить плотность тока подобного эмиттера за счет увеличения поверхностной плотности <Node id="13544"/>нанотрубок<Node id="13554"/> наталкивается на ограничение, обусловленное явлением электростатического экранирования УНТ. В самом деле, высокий коэффициент усиления электрического поля, величина которого порядка аспектного отношения эмиттера, реализуется только в случае, когда <Node id="13803"/>нанотрубки<Node id="13813"/>, образующие катод, расположены достаточно далеко друг от друга. Однако в этом случае плотность тока эмиссии относительно невелика. Уменьшение среднего расстояния между <Node id="13982"/>нанотрубками<Node id="13994"/> приводит, с одной стороны, к увеличению плотности эмиттеров, а с другой стороны - к снижению коэффициента усиления индивидуальных УНТ вследствие эффекта экранирования. При плотном сближении <Node id="14185"/>нанотрубок<Node id="14195"/> эффект усиления поля вовсе пропадает, а вместе с ним пропадают преимущества <Node id="14272"/>нанотрубок<Node id="14282"/> в качестве источника эмиссии. В этом случае катод эмитирует как плоский эмиттер. Таким образом, плотность тока эмиссии характеризуется немонотонной зависимостью от среднего расстояния между индивидуальными <Node id="14489"/>нанотрубками<Node id="14501"/>. Расчеты показывают, что максимальная величина плотности тока эмиссии достигается при расстоянии между <Node id="14605"/>нанотрубками<Node id="14617"/>, составляющем примерно половину их высоты. 
 
Более сложный характер экранирования наблюдается в весьма распространенном случае, когда эмиттер состоит не из изолированных УНТ, а из жгутов, каждый из которых включает в себя несколько десятков <Node id="14860"/>нанотрубок<Node id="14870"/>. 
 
Математическое моделирование такой ситуации наталкивается на значительные вычислительные трудности, поэтому основным источником информации в этом случае является эксперимент. Недавно группа специалистов из университетов штатов Орегон и Вашингтон (США) выполнила детальные экспериментальные исследования явления усиления электрического поля катода, составленного из жгутов УНТ различного диаметра при наличии эффекта экранирования. 320 индивидуальных вертикально ориентированных жгутов высотой около 100 мкм и диаметром 120, 60, 30 и 15 мкм размещали регулярным образом на подложке размером 3600х3600 мкм на расстоянии 200 мкм друг от друга. <Node id="15516"/>Нанотрубки<Node id="15526"/> выращивали на кремниевой подложке методом CVD в потоке Н2 + С2Н2 при температуре 700оС с использованием катализатора на основе железа. Диаметр жгута определялся размером частицы катализатора. Индивидуальные <Node id="15734"/>нанотрубки<Node id="15744"/>, образующие жгуты, имели диаметр 10–15 нм, состояли из 5–7 графитовых слоев и располагались в среднем на расстоянии около 50 нм друг от друга. При исследовании эмиссионных свойств катода в качестве анода использовали цилиндрический вольфрамовый зонд диаметром 150 мкм с плоской вершиной. Тем самым площадь поверхности анода значительно превышала поперечное сечение любого жгута, однако его диаметр оставался меньше расстояния между жгутами. Измерения эмиссионного тока производили при межэлектродном расстоянии 100 мкм. Результаты выполненных измерений, представленные на рис. 1, указывают на сильную зависимость вольт-амперных характеристик эмиттера от диаметра жгута. Чем меньше диаметр жгута, тем при меньшем приложенном напряжении наблюдается эмиссия. Обработка представленных характеристик в координатах <Node id="16554"/>Фаулера-Нордгейма<Node id="16571"/> приводит к величинам коэффициента усиления электрического поля β = 602, 639, 1013, 1726 и 2425 для жгутов диаметром 400, 120, 60, 30 и 15 мкм, соответственно. 
 А.В.Елецкий   D. McClain et al. J. Phys. Chem. 111, 7514 (2007).  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="12595" EndNode="12605">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Пятаков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="3155" EndNode="3175">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="13803" EndNode="13813">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="3360" EndNode="3369">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вьюрков</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="5997" EndNode="6007">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="345" EndNode="366">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="6705" EndNode="6720">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1437" EndNode="1442">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Паули</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноматериал" StartNode="3536" EndNode="3550">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="4339" EndNode="4349">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Графен" StartNode="8523" EndNode="8530">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="4438" EndNode="4452">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="4418" EndNode="4428">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="15516" EndNode="15526">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3452" EndNode="3473">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="12808" EndNode="12829">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Властная_Структура" StartNode="9484" EndNode="9525">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Электрическое управление ферромагнетизмом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="7888" EndNode="7899">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексеева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Рамановская+спектроскопия" StartNode="6788" EndNode="6813">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Графен" StartNode="8143" EndNode="8150">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="13982" EndNode="13994">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="14860" EndNode="14870">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанотрубка" StartNode="14272" EndNode="14282">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="1983" EndNode="2002">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="12854" EndNode="12875">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="13544" EndNode="13554">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Графен" StartNode="8950" EndNode="8957">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанотрубка" StartNode="15734" EndNode="15744">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="12819" EndNode="12829">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="12865" EndNode="12875">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="16" EndNode="35">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Графен" StartNode="8849" EndNode="8856">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанотрубка" StartNode="3748" EndNode="3758">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанотрубка" StartNode="14605" EndNode="14617">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="4357" EndNode="4376">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Нанотрубка" StartNode="14185" EndNode="14195">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="16554" EndNode="16571">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фаулер-Нордгейма</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="4407" EndNode="4428">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Год" StartNode="794" EndNode="801">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Персона" StartNode="9310" EndNode="9318">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Нанотрубка" StartNode="14489" EndNode="14501">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Нанотрубка" StartNode="3463" EndNode="3473">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3737" EndNode="3758">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Нанотрубка" StartNode="3959" EndNode="3969">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Графен" StartNode="8096" EndNode="8103">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="74" EndNode="95">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Кубит" StartNode="2359" EndNode="2365">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Нанотрубка" StartNode="4137" EndNode="4147">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Графен" StartNode="8316" EndNode="8323">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="3027" EndNode="3048">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="2311" EndNode="2332">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Нанотрубка" StartNode="7278" EndNode="7288">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="7879" EndNode="7886">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
