<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Компания Magnolia Optical Technologies (Woburn, Massachusetts, США) сотрудничает с Kopin Corporation (Westboro, Massachusetts, США) в разработке солнечных элементов на основе <Node id="176"/>наноструктур<Node id="188"/> с внедренными <Node id="203"/>квантовыми точками<Node id="221"/> нитрида индия (InN) для применений в космических системах <Node id="280"/>НАСА<Node id="284"/> и системах Министерства оборона США. Цель разработок – создать элементы с высокой эффективностью преобразования солнечного излучения в электрическую мощность и устойчивостью к экстремальным условиям эксплуатации.

Структуры с InN <Node id="515"/>квантовыми точками<Node id="533"/> могут поглощать значительно большую часть солнечного спектра при минимальном влиянии высоких температур. Фотоны с энергиями ниже зоны запрещенных энергий полупроводника проходят через прибор, не поглощаясь, и, таким образом, не вкладывая в фотогенерируемый ток. Фотоны с высокой энергией могут поглощаться, и освобождаемые при этом электроны затем собираются и вытягиваются более низким напряжением, не превышающим ширину зоны.

Квантовые эффекты в наноструктурируемых материалах способны радикально изменить работу традиционных полупроводниковых приборов. Например, можно расширить полезную часть солнечного спектра, если увеличить рабочее напряжение введением квантовых ям и <Node id="1211"/>квантовых точек<Node id="1226"/> в зону запрещенных энергий широкозонного материала. Предсказывают ультравысокую эффективность преобразования для солнечных элементов, которые собирают и низко- и высокоэнергетичные фотоны солнечного спектра при высоком рабочем напряжении.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="176" EndNode="188">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="515" EndNode="533">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="1211" EndNode="1226">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="280" EndNode="284">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="203" EndNode="221">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
