<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Меняем инвестиции на льготы?Уже <Node id="32"/>до конца этого года<Node id="51"/> для внесения в Госдуму будет подготовлен долгожданный закон о промышленной политике – об этом заявил глава комитета Госдумы по экономической политике и предпринимательству Евгений Федоров. Более того, <Node id="253"/>11 июня<Node id="260"/> депутаты <Node id="270"/>нижней палаты<Node id="283"/> уже приняли в первом чтении пакет законопроектов по внесению изменений в налоговое законодательство и бюджет страны. По мнению законодателей, эти меры поспособствуют развитию страны по инновационному сценарию.
Свердловские промышленники ждут подобной же поддержки, но уже от региональных властей. Это выяснилось в ходе встречи представителей областного <Node id="637"/>кабмина<Node id="644"/>, руководителей ведущих уральских предприятий и холдингов, а также представителей экономической науки. Обсуждение промышленной политики на Среднем Урале за круглым столом проходило не в официальном Белом доме, а в институте экономики УрО РАН. И этот факт, пожалуй, лишь поднял градус дискуссии: бизнесмены и ученые не старались скрыть острые проблемы за гладкими официальными формулировками.
То, что Россия технологически отстает от передовых западных стран, ни для кого не секрет. Однако насколько именно велико это отставание, известно, пожалуй, лишь ученым.
 «<Node id="1207"/>Значительная часть цивилизованного мира вступает в шестой технологический уклад, для которого характерно развитие ИТ- и нанотехнологий, – заявил ректор Уральского экономического университета Михаил Федоров<Node id="1412"/>.<Node id="1413"/> – Тогда как Россия по большей части находится лишь в четвертом». Фактов, иллюстрирующих отставание России, ректор УрГЭУ привел немало: чего стоит только средний возраст промышленного оборудования – <Node id="1612"/>25 лет<Node id="1618"/>.
  Впрочем, науке известны и причины, мешающие стране развиваться. Одна из главных – преобладание устаревшего отраслевого подхода. Выход Федоров видит в создании новых форм хозяйствования, в первую очередь кластеров. С ректором УрГЭУ оказались солидарны и другие ученые-экономисты.  
«Отраслевые границы в современной экономике размываются», – считает зав. отделом института экономики УрО РАН Ольга Романова. Напомним, самый известный кластерный проект, который «пробивают» власти Свердловской области – титановый в Верхней Салде, ведутся также разговоры о создании автомобильного (Новоуральск), бронетанкового (Нижний Тагил) и других кластеров.
 Кластеры – едва ли не единственный вопрос, не вызвавший дискуссий. Зато заметное оживление вызвал другой – о проблемах образования и подготовки кадров. Михаил Федоров назвал дефицит квалифицированных специалистов одной из главных проблем, мешающих росту производительности труда. При этом у топ-менеджеров нет мотивации к социальной защите своих сотрудников. Зарплата россиян в 6–7 раз ниже, чем в странах Западной Европы. Сами топ-менеджеры парировали незамедлительно.
 
«<Node id="2739"/>Человеческий потенциал – это и сами управленцы, а не только рабочие и инженеры. Их тоже надо защищать», – заметил генеральный директор ОАО «Завод радиоаппаратуры» Сергей Новосельцев<Node id="2920"/>.<Node id="2921"/> <Node id="2922"/>Затем<Node id="2927"/> Новосельцев крайне скептически оценил идею по созданию Большого Евразийского университета (БЕГУ), которую долго вынашивали свердловские чиновники и некоторые представители высшего образования: мечтать, дескать, не вредно. Вместо этого, по <Node id="3167"/>его<Node id="3170"/> мнению, необходимо создать бизнес-школу федерального уровня в рамках частно-государственного партнерства. Для этого уральским промышленникам не жалко даже сброситься. Ведь именно участие частного капитала позволит максимально приблизить уровень специалистов к потребностям бизнеса.
  Еще свердловские директора не прочь вложиться (наравне с государством) в создание нового «суперучилища» на базе одного из ПТУ: там будут готовить высококвалифицированных рабочих, которых так не хватает на производстве. Другой вариант, предложенный директорским корпусом – некий аналог фабрично-заводских училищ, существовавших до революции. Впрочем, эти варианты различаются скорее по форме, чем по содержанию. Главное в одном: теоретическое обучение берёт на себя государство, а бизнес уже «затачивает» будущих специалистов под интересы конкретного производства. Наконец, тема, без которой не обходится ни одно встреча бизнеса с властью: налоги. Разумеется, уральский бизнес хочет их снижения. Разумеется, не всех, а только одного: налога на прибыль. По словам все того же Новосельцева, <Node id="4243"/>73 проц<Node id="4250"/> поступлений по этой статье идет в областной бюджет. Он предложил оставлять <Node id="4326"/>50 проц<Node id="4333"/> облагаемого налога предприятию в том случае, если оно использует прибыль на техническое перевооружение. Новшество, по <Node id="4452"/>его<Node id="4455"/> словам, необходимо ввести в своеобразных «точках роста» – наиболее перспективных сферах свердловской экономики, например, машиностроении или легкой промышленности. <Node id="4620"/>После этого<Node id="4631"/> трудно было ожидать, что инициативу не одобрят большинство коллег Новосельцева, соседствующих с ним за круглым столом.
 Если на федеральном уровне трудно изменить налоговую политику, давайте попытаемся сделать это на региональном – такова логика промышленников.  
«Налоговая политика государства не стимулирует инновации», – подвел черту председатель Союза промышленников и предпринимателей Владимир Семенов<Node id="5039"/>.<Node id="5040"/> Представлявшему областной кабинет министров первому вице-премьеру Анатолию Гредину ничего не оставалось, как пообещать подумать над формой, в которой будет воплощена эта инициатива.
  Впрочем, несмотря на кажущуюся простоту, идея вовсе не так уж проста в исполнении. Прежде всего, нужна воля областных властей. Но и это – не все. Главный вопрос – как «вычислить» те точки роста, которые нуждаются в государственной поддержке? И если в одобрении идеи как таковой промышленники пока единодушны, то в вопросе раздела «пирога» налоговых послаблений от единодушия может не остаться и следа. Даже генеральный директор УГМК Андрей Козицын, представитель одной из самых благополучных ныне отраслей уральской экономики – цветной металлургии, прозрачно намекнул: и для металлургов могу наступить черные <Node id="5834"/>дни<Node id="5837"/>, когда поддержка может оказаться не лишней.  
«Металлургия – избыточная отрасль, значительная часть нашей продукции уходит на экспорт. Отсюда большая зависимость от мировой коньюктуры», – подчеркнул ген. директор УГМК. Коньюктура же, как известно, дама – дама загадочная и непредсказуемая. Особенно сейчас, когда эксперты предупреждают: нестабильность на финансовых рынках может перерасти в общеэкономический мировой кризис.
 В общем, готовых решений пока нет, да никто их и не ожидал. Однако собрать за одним столом ведущих ученых и промышленников области – сильнейших теоретиков и практиков от экономики – сам по себе шаг вперед. Главное теперь, чтобы власть не осталась в стороне.
<Node id="6522"/>http://www.itartass.ur.ru/analit/review/?…Не<Node id="6566"/> знаешь, что делать – спроси народ. Вот поэтому за одним столом собрали ведущих ученых и промышленников области – сильнейших теоретиков и практиков от экономики. И они предлагают свои рецепты того, как догонять и что для этого надо делать. Теперь слово за власть предержащими: прислушаются ли они к рекомендациям «знатоков» и до какой степени выполнят их… От этого будет зависеть и судьба «гонки за лидерами»: догоним, перегоним?.. Или как?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="253" EndNode="260">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="4452" EndNode="4455">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="2920" EndNode="2921">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="2739" EndNode="2920">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="637" EndNode="644">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">кабмина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1207" EndNode="1412">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="4243" EndNode="4250">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="4620" EndNode="4631">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5834" EndNode="5837">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="1412" EndNode="1413">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="32" EndNode="51">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="работает" StartNode="1412" EndNode="1413">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="2739" EndNode="2920">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2922" EndNode="2927">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="6522" EndNode="6566">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="5039" EndNode="5040">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="1207" EndNode="1412">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="270" EndNode="283">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">нижней палаты</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1612" EndNode="1618">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="4326" EndNode="4333">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="работает" StartNode="5039" EndNode="5040">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="1612" EndNode="1618">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="сотрудники" StartNode="2920" EndNode="2921">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Персона" StartNode="3167" EndNode="3170">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
