<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Создание сверхтонких бороздок и выступов, формирующих наноразмерные сетки на поверхности современных микрочипов – одна из ключевых задач в современном микроэлектронном производстве. Однако инженеры из Принстона смогли упростить эту задачу.

Им удалось открыть простой и дешевый метод формирования решеток и параллельных линий с периодом 60 нанометров на поверхности микрочипа. Это открытие будет крайне важно в различных оптических приборах и электронных устройствах, в основном для точного расположения жидких кристаллов в дисплеях.

Как говорит <Node id="548"/>Стивен Чу<Node id="557"/> (Stephen Chou), профессор из Принстонского Университета (Princeton University), разработанный учеными метод в корне отличается от всех современных технологий создания наношаблонов и <Node id="740"/>наноструктур<Node id="752"/>.

Суть метода состоит в том, что вначале на подложку (например, на кремниевую вафлю) наносят тонкую полимерную пленку. <Node id="872"/>Затем<Node id="877"/> на верх пленки размещают такую же подложку, таким образом формируется «бутерброд» с полимерной пленкой внутри.

<Node id="990"/>После этого<Node id="1001"/> «бутерброд» нагревают до тех пор, пока не наступит его адгезия со второй подложкой, и тут обе подложки разводят в разные стороны. При этом полимерная пленка тоже частично рвется, формируя комплементарные сетчатые структуры на обеих подложках.

Этот метод назвали структурирование, вызванное разрывом (fracture-induced structuring). Как оказалось, период между линиями в четыре раза больше, чем толщина первоначальной пленки-полимера.

Простота метода поразила исследователей. Для того, чтобы сделать то же самое с помощью нанолитографии, нужно сперва «прочертить» бороздки электронным лучом или нанометровым пером. Естественно, в таком случае возможны погрешности, да и сам метод нанолитографии гораздо сложнее.

Преимущества нового метода также состоит в том, что он оперирует площадями в несколько квадратных сантиметров. При этом ученые надеются на дальнейшую разработку и оптимизацию этой технологии с целью увеличения площади полученных <Node id="1944"/>наноструктур<Node id="1956"/>.

Теперь ученые хотят детально разобраться в фундаментальных процессах, происходящих при воздействии различных сил на объекты в наноразмерном диапазоне.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="872" EndNode="877">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="990" EndNode="1001">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="548" EndNode="557">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Стивен</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="740" EndNode="752">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="1944" EndNode="1956">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
