<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Сегментированные «нано-черви», состоящие из магнитного оксида железа и покрытые полимером, смогут в один прекрасный <Node id="117"/>день<Node id="121"/> попасть внутрь нашего тела для поиска и уничтожения раковых опухолей.

Команда ученых из Сан-Диего, Санта-Барбары и Массачусетского Технологического Института (МТИ) разработали новый тип противоракового лекарства, использующего нанотехнологии. Одна из особенностей изобретенных ими «нано-червей» заключается в их «невидимости» для иммунной системы человека.

Благодаря магнитным «нано-червям» врачи смогут быстро найти в организме опухоли даже таких малых размеров, которые невозможно обнаружить традиционными методами.

Более того, «нано-черви» могут служить челноками для доставки лекарств в обнаруженные опухолевые ткани, не затрагивая при этом здоровые. Большинство <Node id="792"/>наночастиц<Node id="802"/> рассматривается иммунной системой человека как посторонние, и поэтому проблема иммунного ответа не дает в достаточной мере использовать их для борьбы с раковыми заболеваниями.

Но морфология «нано-червей» и специальное полимерное покрытие на их поверхности позволяет обмануть иммунную систему. В экспериментах <Node id="1113"/>наночастицы<Node id="1124"/> циркулировали внутри кровеносной системы мыши <Node id="1171"/>много часов<Node id="1182"/>, и не вызвали воспалительной реакции.

Отличительная особенность 30-нанометровых «червей» заключается в том, что они состоят из отдельных намагниченных сегментов-<Node id="1345"/>наночастиц<Node id="1355"/> оксида железа, легко распознаваемых с помощью магниторезонансной томографии.

Кроме полимера на поверхности «червей» содержатся молекулы специфического белкового маркера F3, который легко присоединяется к аналогичным маркерам на поверхности раковых клеток.

Еще одно достоинство удивительной <Node id="1648"/>наноструктуры<Node id="1661"/> заключается в их гибкости и подвижности, из-за чего время их жизни в кровеносной системе гораздо дольше.

Сейчас ученые работают над тем, как нанести несколько белковых меток на поверхность червей-челноков. Таким образом врачи получат возможность диагностировать сразу несколько видов опухолей.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1171" EndNode="1182">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1648" EndNode="1661">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="792" EndNode="802">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1345" EndNode="1355">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="117" EndNode="121">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1113" EndNode="1124">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
