<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Монослой углерода – <Node id="21"/>графен<Node id="27"/> – интенсивно исследуется в наши <Node id="60"/>дни<Node id="63"/>. Рассматриваются его возможные применения и в области спинтроники. Для этого важно знать скорость релаксации спиновых состояний и длину, на которой происходит эта релаксация.

Для измерения длины диффузии спина в <Node id="277"/>графене<Node id="284"/> нидерландские ученые провели довольно изящный эксперимент [Nature, 448, 571, 2007]. Вид структуры сверху представлен на рис. 1а, а поперечный разрез – на рис. 1b.

На рисунках 1c и 1d иллюстрируются два варианта измерений. Стрелками указано направление намагниченности металлических контактов (Co). Красная линия изображает превышение концентрации &lt;спинов вверх&gt; над равновесным значением, а зеленая – &lt;спинов вниз&gt;.

Общая концентрация электронов везде одинакова, поэтому зеленый и красный графики симметричны относительно горизонтальной оси, изображающей координаты в плоскости <Node id="865"/>графена<Node id="872"/>. Между электродами 3 и 4 прикладывается напряжение, которое вызывает инжекцию спин-поляризованного тока в <Node id="979"/>графен<Node id="985"/> из одного намагниченного контакта через туннельно-тонкий слой оксида алюминия и выход через другой контакт. Далее происходит диффузия спин-поляри-зованных электронов, попавших в <Node id="1164"/>графен<Node id="1170"/>.

Они растекаются во все стороны, но при этом происходит и релаксация спинов. Между контактами 1 и 2 возникает электрическое напряжение в результате того, что концентрация спинов под ними разная. Сами контакты служат спиновыми вентилями (spin valve), т.е. пропускают электроны преимущественно определенной спиновой поляризации, что определяется намагниченностью контактов.

Размещая этот детектор спина на разных расстояниях, можно измерить длину релаксации спина в <Node id="1637"/>графене<Node id="1644"/>. Она оказалась равной 1.5–2 мкм при комнатной температуре. Интересным обстоятельством является то, что сигнал остается практически неизменным при разных температурах: 4К, 77К и комнатной. По-видимому, это обусловлено тем, что при повышении температуры усиливается диффузия, но также усиливается и скорость релаксации спина.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="21" EndNode="27">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="865" EndNode="872">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="1164" EndNode="1170">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="1637" EndNode="1644">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="979" EndNode="985">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="277" EndNode="284">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="60" EndNode="63">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
