<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>22 августа 2007 года<Node id="20"/> на рассмотрение членов Кабинета Министров Чувашской Республики был представлен проект подпрограммы «Развитие в Чувашской Республике био- и нанотехнологий», разработанный Министерством промышленности и энергетики. С докладом выступил министр Юрий Волошин.
Юрий Волошин
Его выступление началось с обозначения новых подходов, использованных при разработке проекта. Как подчеркнул министр, база подпрограммы, ее политическая основа, в том числе основные идеи и инструментарий, – это Послания Президента Чувашской Республики и Президента Российской Федерации, где во главу ставится высокоэффективная, динамичная и интеллектуальная экономика знаний.

Партия «Единая Россия» называет такие проекты «фабрики мысли». Такие «фабрики» должны интегрировать образование, науку и производство в конкретных регионах, городах и муниципалитетах.

В докладе была дана оценка имеющегося в республике научно-технического задела и предпосылок к созданию новых высокотехнологичных отраслей.
Это более 50 НИОКР, проводимых ВУЗами, расположенными на территории Чувашии, <Node id="1067"/>около 20 %<Node id="1077"/> из которых находятся на стадии коммерциализации, 17 инновационных проектов, готовых к венчурному инвестированию на сумму <Node id="1199"/>более 200 миллионов рублей<Node id="1225"/>.

По минимально допустимому сценарию к <Node id="1265"/>2010 году<Node id="1274"/> на российский рынок выйдет 9 инновационных продуктов, конкурентоспособных по цене и качеству по отношению к импортным аналогам, потребляемым в <Node id="1418"/>настоящее время<Node id="1433"/> на российском рынке. К <Node id="1457"/>2020 году<Node id="1466"/> таких производств планируется не менее 30.

Для достижения цели – позиционирования Чувашии на мировом рынке высокотехнологичной продукции построена модель «четыре к четырем». Ее базисом является виртуальный кластер, объединяющий науку, образование и практику.
Модель состоит из 4 разделов – генерация знаний, разработка технологий, коммерциализация и введение в хозяйственный оборот новых технологий, трансфер технологий и поддержка.

По каждому разделу модели разработаны конкретные мероприятия. В частности, реализация мероприятий первого раздела «Генерация знаний» позволит к <Node id="2046"/>2010 году<Node id="2055"/> создать республиканскую систему подготовки кадров для высокотехнологичных отраслей. Уже в <Node id="2146"/>2007 году<Node id="2155"/> открываются новые специализации на базе Чувашского госуниверситета «Физика <Node id="2231"/>наноструктур<Node id="2243"/>», на базе Чувашского государственного педагогического университета – «Бионанофармацевтика» и «Бионанотехнологии», на базе Волжского филиала МАДИ – «Оборудование и технологии по новым композиционным материалам».

По разделу «Разработка технологий» по заранее определенным приоритетам будут концентрироваться финансовые ресурсы, как республиканские, так и федеральные, внебюджетные. Причем финансирование будет проводиться только на конкурсных условиях. В разделе «Трансфер технологий. Поддержка» особое внимание уделено вопросам создания инфраструктуры био- и наноиндустрии.
Брифинг по итогам рассмотрения проекта подпрограммыЦентральным инфраструктурным объектом, <Node id="2908"/>как отметил Ю.Волошин, станет Республиканский центр нанотехнологий<Node id="2974"/>.

Кроме этого, подпрограммой предусматривается работа по созданию центров коллективного пользования, в том числе с учетом зарубежного опыта по итогам визитов на Ганноверскую промышленную выставку и в Мюнхен.

Среди планируемых к созданию новых структурных объектов – молодежный инновационный бизнес-инкубатор, задача которого обеспечить заинтересованность и приток креативных молодых людей в инновационный бизнес.

Для реализации намеченного проектом предполагается активное использование межрегиональных ресурсов на основе кооперации и взаимодействия с ведущими научными центрами страны. В этом окажет содействие Российский фонд развития высоких технологий. Всем инновационным партнерам министерством направлены для подписания соглашения о сотрудничестве.

Завершая выступление, министр озвучил некоторые показатели ожидаемого эффекта от реализации подпрограммы. Это, в частности, выведение на рынок не менее 9 инновационных продуктов био и наноиндустрии; создание не менее 7 специализированных инновационных объектов; внедрение в учебный процесс не менее 4 новых специализаций.

Свое мнение о проекте высказал президент Общества биотехнологов России (Москва), президент, доктор биологических наук Раиф Василов, прибывший в г.Чебоксары специально для участия в заседании правительства республики. По мнению ученого, подготовленный проект отличается высоким профессионализмом, реалистичностью.
Раиф Василов
Сегодня в 10 субъектах РФ ведется разработка региональных программ развития биотехнологий, но Чувашия стала первым регионом, принявшим программный документ. Возглавляемое им Общество биотехнологов России планирует принять участие в реализации на территории Чувашии около 20 проектов подпрограммы.

В ходе обсуждения Президент Чувашской Республики отметил, что документ разработан в полном соответствии со Стратегией социально-экономического развития Чувашской Республики <Node id="4853"/>до 2020 года<Node id="4865"/> и поблагодарил разработчиков, подчеркнув, что это не просто научная, а научно-практическая профессиональная работа.

Ознакомиться с тезисами доклада и слайдовой презентацией министра промышленности и энергетики Чувашской Республики Ю.П.Волошина можно на сайте министерства.
<Node id="5140"/>http://www.cheboksary.ru/?…Минпромэнерго<Node id="5180"/> <Node id="5181"/>Чувашииhttp://gov.cap.ru/main.asp?…Круто<Node id="5221"/> взялись чувашские коллеги за проведение в жизнь программы развития био- и нанотехнологий! Да, впрочем, только так и надо делать. Достойно подражания и восхищения их стремление объединить стратегию дальнейшего развития науки, техники и высшего образования в республике с концепциями «Единой Росссии» и профильными фондами и другими организациями (Российский фонд развития высоких технологий и др.). Кстати, и эта их модель «четыре к четырем» могла бы быть взята в качестве образца (для подражания) и в других субъектах Федерации. Чтобы, как говорится, не изобретать велосипед самим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2046" EndNode="2055">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1199" EndNode="1225">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="1265" EndNode="1274">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1067" EndNode="1077">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="2908" EndNode="2974">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Год" StartNode="2146" EndNode="2155">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="2231" EndNode="2243">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1457" EndNode="1466">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="5140" EndNode="5180">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="2908" EndNode="2974">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="2046" EndNode="2055">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1265" EndNode="1274">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2146" EndNode="2155">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Дата" StartNode="0" EndNode="20">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="1418" EndNode="1433">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="4853" EndNode="4865">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="5181" EndNode="5221">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="1457" EndNode="1466">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
