<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Безработный <Node id="12"/>Мойдодыр<Node id="20"/>«Десять в минус девятой» – новая формула модыОдежду из наноткани стирать не надоСпецодежда
Известно, что листья цветка лотоса вода «не берет» – она скатывается с поверхности листа и при этом захватывает за собой мельчайшие крупинки загрязнений. Вот и выходит, что лотос «поднимается из грязи», сумев не испачкаться. За это удивительное свойство цветок стал символом чистоты, красоты и совершенства на Востоке, а в СССР в его честь был назван популярный стиральный порошок. В чем же его загадка?

При увеличении под электронным микроскопом выяснилось, что поверхность цветка рельефна и больше напоминает собой поле, сплошь усеянное мельчайшими «кочками», покрытыми крупицами гидрофобного вещества диаметром в несколько нанометров.

Метод «воровать у природы» давно был положен в основу научной практики. Ставки на «нанотехнологии» в России самые что ни на есть высокие. По меткому замечанию бывшего премьер-министра страны Михаила Фрадкова,
 
«…чтобы пробить эти задумки, нужно не спать и не есть, нужно все время думать, как этот мир завоевать через нанотехнологии».
 Самое интересное, что люди действительно чего-то ждут от будущего локомотива мировой экономики – нанотехнологий. Одна из наиболее востребованных среди населения «ветвей» гигантского комплекса возможностей наноиндустрии – текстиль. Текстиль, созданный на основе <Node id="1349"/>наноматериалов<Node id="1363"/>, приобретает уникальные, по своим параметрам, показатели – прочность, водонепроницаемость, теплосберегаемость. А благодаря «эффекту лотоса» можно создать грязеотталкивающую одежду, не требующую вообще никакой стирки.
 
«Пока что идут разработки лишь на уровне биоцидной одежды – она используется для защиты от грибковой и микробной флоры, – заявила в беседе с корреспондентом «НГ» заместитель генерального директора Центрального научно-исследовательского института швейной промышленности (ЦНИИШП), кандидат технических наук, Лауреат премии правительства РФ в области науки и техники Милица Парыгина. – Это в основном медицинская одежда и экипировка для специального контингента военнослужащих. Инновационные разработки в текстильной отрасли начались не так давно, приблизительно <Node id="2143"/>два года назад<Node id="2157"/>, поэтому о каких-либо серьезных объемах использования нанотехнологий говорить пока рано».
 
Надо заметить, что сегодня <Node id="2277"/>более 90%<Node id="2286"/> швейных предприятий страны применяют разработанные институтом технологии изготовления одежды. Но не один только ЦНИИШП занимается внедрением нанотехнологий в лёгкую промышленность. В России существует Центральный научно-исследовательский институт хлопчатобумажной промышленности (ЦНИИХБП), институт пластмасс, учебные и текстильные институты.
 
«<Node id="2633"/>Наночастицы<Node id="2644"/> есть разные – и грязеотталкивающие, и повышающие износоустойчивость, сопротивление к истиранию, – поясняет Милица Михайловна. – Кроме этого, и, наверное, всё же в первую очередь, нанотехнологии используются для получения специальных тканей, для защиты человека от повышенных тепловых и электромагнитных излучений. Нанести <Node id="2967"/>наночастицы<Node id="2978"/> на брюки, путем разбрызгивания спрея (ткань приобретает биоцидные свойства) – не дорого и вполне доступно. Такой товар есть. <Node id="3104"/>Наночастицы<Node id="3115"/> серебра выпускаются и продаются приблизительно по <Node id="3166"/>3000 рублей<Node id="3177"/> за литр. Купить их – не проблема. Проблема в другом – как сделать их устойчивыми на ткани, чтобы они «носились» долго и не вымывались, и, главное, как наладить массовое производство и промышленное применение?».
 
Очевидно, что «десять в минус девятой степени» уже красной нитью окутывает всю текстильную промышленность, мировую уж точно. Например в США и Австралии инженеры научились прясть наноткань, состоящую из <Node id="3593"/>нанотрубок<Node id="3603"/> длиной до одного (!) метра. Эта ткань обладает высочайшей прочностью – выше, чем у закалённой стали. Обычное на вид платьице (или костюм), сшитое из наноткани, будет не только неизносимым, оно будет великолепным бронежилетом!
Сегодня нанотехнологии – это самый что ни на есть топ технического прогресса. Это «новая мода» для России, причем «высокая» и вполне «дорогая». И ставка делается на то, что бы эту моду не только «носить», но и «диктовать».Катерина <Node id="4061"/>Синельниковаhttp://www.ng.ru/…anotech.htmlЦНИИШПhttp://www.cniishp.ru<Node id="4130"/>/Ну, что тут говорить? Как говорят сами разработчики, пока что идут разработки лишь на уровне биоцидной одежды – она используется для защиты от грибковой и микробной флоры. В основном это медицинская одежда и экипировка для специального контингента военнослужащих. Инновационные разработки в текстильной отрасли начались не так давно, поэтому о каких-либо серьезных объемах использования нанотехнологий говорить пока рано. Но, как говорится, лиха беда – начало. А дальше уже само пойдёт, как будешь сам стараться…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="3593" EndNode="3603">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="3166" EndNode="3177">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2967" EndNode="2978">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="4061" EndNode="4130">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2143" EndNode="2157">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="2277" EndNode="2286">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="2633" EndNode="2644">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="3104" EndNode="3115">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="1349" EndNode="1363">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="12" EndNode="20">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">безработный</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мойдодыр</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
