<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
В качестве одной из многочисленных потенциальных областей применения одностенных <Node id="83"/>углеродных <Node id="94"/>нанотрубок<Node id="104"/> (SWNT) называют биомедицину. Однако также высказывается масса опасений по поводу их токсичности.
 
Исследователи из University of Cambridge (Великобритания) представили работу, в которой они проследили за поведением <Node id="321"/>нанотрубок<Node id="331"/> в клетках человека. Было показано, что <Node id="371"/>нанотрубки<Node id="381"/> проникают через клеточную мембрану, накапливаются в цитоплазме и ядре и тем самым вызывают гибель клеток.
 
Основной проблемой обнаружения <Node id="521"/>углеродных <Node id="532"/>нанотрубок<Node id="542"/> является тот факт, что в состав биологических объектов входит много атомов углерода. Для получения изображений <Node id="654"/>нанотрубок<Node id="664"/> внутри клеток ученые применили <Node id="696"/>просвечивающую электронную микроскопию<Node id="734"/> (energy-filtered TEM, EFTEM) в сочетании с методом спектроскопии характеристических потерь энергии электронов (EELS). Также использовался метод <Node id="879"/>конфокальной микроскопии<Node id="903"/>, для чего в <Node id="916"/>нанотрубки<Node id="926"/> был введен йодид серебра в качестве контрастного агента. Для исследований были выбраны макрофаги человека, т.к. именно они должны первыми столкнуться с чужеродными телами, попавшими в организм.
 
Механизм, по которому <Node id="1145"/>нанотрубки<Node id="1155"/> проникают в клетку, до конца не ясен. Большинство из них накапливаются в фагосомах и лизосомах, что предполагает захват трубок в процессе фагоцитоза. Это никак не отражается на здоровье клеток – не было найдено отличий от контрольной группы клеток. Однако через 3-<Node id="1420"/>4 дня<Node id="1425"/> часть <Node id="1432"/>нанотрубок<Node id="1442"/> попадает в клетки через липидный бислой мембраны, а некоторые проникают даже в ядра. Такое явление было обнаружено впервые, и именно оно приводит к гибели клеток.
 
Работа «Direct imaging of single-walled carbon nanotubes in cells» была опубликована в журнале Nature Nanotechnology.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="916" EndNode="926">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1420" EndNode="1425">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="83" EndNode="104">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="94" EndNode="104">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1432" EndNode="1442">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="371" EndNode="381">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="521" EndNode="542">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="654" EndNode="664">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="321" EndNode="331">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1145" EndNode="1155">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="532" EndNode="542">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="696" EndNode="734">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Конфокальная+микроскопия" StartNode="879" EndNode="903">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
