<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Как ни странно звучит этот вопрос в наше время, но отвечать придётся. Хотя бы для себя самого. Общаясь с учёными и специалистами, занятыми в этой отрасли, я пришёл к выводу, что вопрос до сих пор остаётся открытым.

В Википедии кто-то дал такое определение:
 Нанотехнология — междисциплинарная область фундаментальной и прикладной науки и техники, имеющая дело с совокупностью теоретического обоснования, практических методов исследования, анализа и синтеза, а также методов производства и применения продуктов с заданной атомарной структурой путём контролируемого манипулирования отдельными атомами и молекулами. 
А такое определение было там же <Node id="648"/>года<Node id="652"/> 2 тому назад:
 Нанотехнология — область прикладной науки и техники, занимающаяся изучением свойств объектов и разработкой устройств размеров порядка нанометра (по системе единиц СИ, 10^^-9^^ метра). 
В популярной печати используется ещё более простое и доходчивое для обывателя определение:
 Нанотехнологии – это технологии манипулирования веществом на атомном и молекулярном уровне. 
(Люблю краткие определения :) )

Или вот определение профессора Г. Г. Еленина (МГУ, Институт прикладной математики им. М.В. Келдыша РАН):
 Нанотехнологией называется междисциплинарная область науки, в которой изучаются закономерности физико-химических процессов в пространственных областях нанометровых размеров с целью управления отдельными атомами, молекулами, молекулярными системами при создании новых молекул, <Node id="1453"/>наноструктур<Node id="1465"/>, наноустройств и материалов со специальными физическими, химическими и биологическими свойствами. 
Да, в общем, всё довольно понятно.. Но вот наш (специально отмечу, отечественный) дотошный скептик скажет: «А что, всякий раз, когда мы растворяем кусочек сахара в стакане чая, мы разве не манипулируем веществом на молекулярном уровне?»

И будет прав. Необходимо добавить к опередению понятия, связанные с «контролем и точностью манипулирования».

<Node id="1913"/>Федеральное Агентство по науке и инновациям<Node id="1956"/> в «Концепции развития в РФ работ в области нанотехнологий <Node id="2015"/>до 2010 года<Node id="2027"/>», дает такое определение:
 «Нанотехнология – совокупность методов и приёмов, обеспечивающих возможность контролируемым образом создавать и модифицировать объекты, включающие компоненты с размерами менее 100нм, хотя бы в одном измерении, и в результате этого получившие принципиально новые качества, позволяющие осуществить их интеграцию в полноценно функционирующие системы большого масштаба; в более широком смысле этот термин охватывает также методы диагностики, характерологии и исследований таких объектов».
 
Ого! Мощно сказано!

Или вот Статс-секретарь Минобрнауки РФ Дмитрий Ливанов<Node id="2617"/> <Node id="2618"/>определяет нанотехнологии как:
 «набор научных, технологических и производственных направлений, которые объединены в единую культуру, основанную на проведении операций с материей на уровне отдельных молекул и атомов». 
Простой скептик удовлетворён, но вот скептик-специалист скажет: «А не этими ли самыми нанотехнологиями всё время занимается традиционная химия или молекулярная биология и многие другие направления науки, создавая новые вещества, в которых их свойства и структура определяются определенным образом связанными наноразмерными объектами?»

Что же делать? Мы же понимаем, что такое «нанотехнологии».. чувствуем, можно сказать.. Попробуем добавить к определению ещё пару терминов.
 Нанотехнологии: любые технологии создания продуктов, потребительские свойства которых определяются необходимостью контроля и манипулирования отдельными наноразмерными объектами. 
Кратко и скупо? Дадим пояснения использованным в определении терминам:
«Любые»: данный термин призван примирить специалистов разных научно-технологических направлений. С другой стороны, этот термин обязывает контролирующие бюджет развития нанотехнологий организации заботиться о финансировании широкого круга направлений. Включая, конечно и молекулярные биотехнологии. (Без необходимости искусственно притягивать к названию этих направлений приставку «нано-»). Считаю довольно важным термином для ситуации с нанотехнологиями в нашей стране на текущем этапе :).
«Потребительские свойства» (можно, конечно, использовать традиционный термин «Потребительская стоимость» – кому как нравится): создание продуктов с использованием таких передовых методов, как контроль и манипулирование веществом на наноуровне, должно придавать какие-либо новые потребительские свойства, либо влиять на цену продуктов, в противном случае оно становится бессмысленным.

Понятно также, что, например, <Node id="4468"/>нанотрубки<Node id="4478"/>, у которых один из линейных размеров лежит в области традиционной размерности, также попадают под это определение. При этом, сами создаваемые продукты могут иметь любые размеры – от «нано» до традиционных.
«Отдельные»: наличие этого термина уводит определение от традиционной химии и однозначно требует наличия самого передового научного, метрологического и технологического инструментария, способного обеспечить контроль за отдельными, а при необходимости даже за конкретными нанообъектами. Именно при индивидуальном контроле мы получаем объекты, обладающие потребительской новизной. Можно возразить, что, например, многие из существующих технологий промышленного производства ультрадисперстных материалов не требуют наличия такого контроля, но это только с первого взгляда; на самом же деле сертифицированное производство ультрадисперстных материалов в обязательном порядке требует наличия контроля за размерностью отдельных частиц.
«Контроль», без «Манипулирования» распостраняет определение на так наз. нанотехнологии «предыдущего поколения».
 «Контроль» совместно с «Манипулированием» распространяет определение на перспективные нанотехнологии.

Таким образом, если мы способны найти конкретный наноразмерный объект, проконтролировать и при необходимости изменить его структуру и связи, то это – «нанотехнологии». Если же мы получаем наноразмерные объекты без возможности такого контроля (за конкретными нанообъектами), то это не нанотехнологии или, в лучшем случае, нанотехнологии «предыдущего поколения».
«Наноразмерный объект»: атом, молекула, надмолекулярное образование.

В целом, определение пытается связать науку и технологии с экономикой. Т.е. отвечает достижению главных целей программы развития наноиндустрии: созданию технологий, опирающихся на передовые методы исследования и производства, а также коммерциализации полученных достижений.

В общем, пока сам бы я на этом остановился. А вы?

Сегодня (<Node id="6396"/>16.08.07<Node id="6404"/>) пришло на ум такое определение:
 Нанотехнологии: Любые технологии прецизионного манипулирования наноразмерными объектами 
А вот определение академика Ю.Д.Третьякова:
 Нанотехнологии: «это область знания, ориентированная на изучение и применение материалов, которые наноструктурированы и имеют размер частиц от 1 до 100 нанометров (нано – 10–9)»
 (Источник) 
Определение из презентации группы Онексим (<Node id="6807"/>М.Прохоров<Node id="6817"/>):
 Нанотехнология – совокупность методов и приемов, обеспечивающих возможность контролируемым образом создавать объекты и материалы из отдельных атомов, молекул и компонентов с размерами от 1 до 100 нм, хотя бы в одном измерении. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="6396" EndNode="6404">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">08</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="4468" EndNode="4478">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="1913" EndNode="1956">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное Агентство по науке и инновациям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2015" EndNode="2027">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="6807" EndNode="6817">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Прохоров</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="1453" EndNode="1465">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="648" EndNode="652">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="2617" EndNode="2618">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">статс-секретарь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="2617" EndNode="2618">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
