<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из Университета Пенсильвании (University of Pennsylvania) разработали нанопипетку из углерода, которая может измерять электрический ток и доставлять жидкости внутрь живой клетки.

Стеклянные пипетки в микромасштабах достаточно хрупкие, и зачастую приводят к гибели клеток. Более того, их нельзя использовать в качестве электрических измерителей, чтобы узнать об электрохимии процессов, проходящих в живой клетке.

Но нанотехнологии не стоят на месте, поэтому цитологии могут получить в свое распоряжение довольно универсальный инструмент.

Профессор <Node id="558"/>Хайм<Node id="562"/> Бау (Haim Bau) и <Node id="580"/>его<Node id="583"/> коллеги разработали углеродные микропипетки и метод их массового производства для того, чтобы заменить стеклянные аналоги.

Несмотря на небольшой размер нанопипеток (несколько сотен нанометров), они характеризуются достаточной гибкостью, чтобы после деформации возвращаться в первоначальное состояние. То есть они не могут сломаться, как их стеклянные аналоги.

Они также достаточно жестки для того, чтобы проникнуть внутрь мышечных клеток и клеток карциномы. Новый инструмент невидим для рентгеновского излучения и электронов, что делает их хорошим инструментом для микроскопии.

Интересно также то, что нанопипетка может получать электрические сигналы от клеток в процессе впрыскивания внутрь них жидкости.

Бау говорит, что сейчас цель его команды – производство инструментов для клеточной хирургии нового образца, используя в качестве основы углерод.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="558" EndNode="562">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хайм</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="580" EndNode="583">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
