<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Согласно заключению специалистов FDA (Food and Drug Administration) – Управления по санитарному надзору за качеством пищевых продуктов и медикаментов Соединенных Штатов (это агентство занимается систематическим обновлением перечня требований к качеству тех или иных продуктов), непрерывно увеличивающийся список косметических средств, препаратов и других продуктов, выполненных на основе нанотехнологий, вполне может обойтись без каких-либо дополнительных специализированных инструкций или маркировок.

Столь либеральное отношение к этому вопросу со стороны контролирующих органов, безусловно, весьма порадует многочисленных производителей подобного рода продукции, включая фармацевтические фирмы, разработчиков медицинского оборудования и фирмы, занятые выпуском потребительских товаров.

Ведь в одной только Америке насчитывается по крайней мере три сотни различных видов продукции, уже изготовленной с использованием новомодных нанотехнологий, включая солнцезащитные кремы, зубные пасты, шампуни и проч. (согласно отчетам Woodrow Wilson International Center for Scholars – Международного центра поддержки ученых <Node id="1115"/>Вудро Вильсона<Node id="1129"/> при Смитсоновском институте (Smithsonian Institution) в г. Вашингтоне, издающего свой ежеквартальник Wilson Quarterly).

Потребность в новых рекомендациях возникла в связи с опасениями, что новые изделия, включающие частицы размером порядка одного нанометра (миллиардные доли метра) могут оказывать совершенно непредвиденное воздействие на человеческий организм. Однако специальная рабочая группа FDA, рассмотрев все возможные доводы, решила, что несмотря на необычно малые размеры исследуемых частиц, которые обладают принципиально иными свойствами по сравнению к частицами макроскопических размеров, все же нет никаких поводов считать, что они несут с собой какой-то особый риск.
 
«Мы полагаем, что никаких научных доказательств небезопасности подобных материалов, которые бы заслуживали упоминания на ярлыках, нет», – заявил специальный уполномоченный FDA Рэндалл Латтер (Randall Lutter).
 FDA будет относиться к продуктам, изготовленным с использованием нанотехнологий, точно так же, как и ко всем иным изделиям: просто прежде чем всему этому будет дозволено попасть на прилавок, от компаний потребуют доказательств безопасности и эффективности применения новинок.

Конечно, не все согласны с таким вердиктом FDA. Так, некоммерческий Международный центр оценок технических решений (International Center for Technology Assessment) обвиняет FDA в пренебрежении возможными последствиями своих непродуманных решений.
 
«Ведь "нано» означает не просто «крошечный». <Node id="2595"/>Это означает, что все эти материалы могут иметь существенные отличия от обычных веществ (как с химической, так и с физической точек зрения), – говорит представитель этой группы Джордж Кимбрелл<Node id="2787"/> (George Kimbrell). – Потребитель таким образом превращается в подопытное животное – в какую-нибудь морскую свинку".
 
Группа ссылается на исследования, согласно которым при определенных условиях <Node id="2983"/>наночастицы<Node id="2994"/> у животных могут вызывать специфические воспалительные процессы, аллергические реакции и генерировать прочие малопредсказуемые ответы иммунной системы.
<Node id="3147"/>http://grani.ru/….125281.html<Node id="3176"/>
FDA finds no proof of harm with nanotech products – New Scientist
<Node id="3243"/>http://www.newscientisttech.com<Node id="3274"/>/…roducts.htmlДа, видать, прагматичные американцы всегда могут пойти «навстречу» бизнесменам, когда речь идёт об огромном рынке, если даже такие «церберы», как FDA прогибаются перед «осознанной необходимостью»… (Коррупционный фактор здесь рассматривать не будем ;-) ). С другой стороны, они совсем не оставляют потребителя бесправным и беззащитным, возложив на самих производителей ответственность за любые негативные последствия использования их «передовой» продукции. И, наверное, это – самое мудрое решение. Своеобразная «презумпция невиновности» нововведений: если «проскочил» (то есть, всё в порядке) – твоё счастье, а если что-то вдруг случится, то извини… Тут же берут «за хобот» производителя: куда смотрел? почему плохо проверил? и т.п. И это – разумно и правильно!… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2983" EndNode="2994">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="2595" EndNode="2787">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1115" EndNode="1129">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вильсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="2595" EndNode="2787">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="3147" EndNode="3176">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3243" EndNode="3274">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
