<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Воронеж становится центром нанотехнологийВоронеж, <Node id="50"/>5 мая – 6 мая<Node id="63"/> в Воронеже на базе технопарка «Космос-Нефть-Газ» состоится совещание по вопросам развития бизнес-партнерства в сфере нанотехнологий в Воронежской области.

На совещании выступят исполнительный директор НП Инновационный центр «Промышленные нанотехнологии» Иван Лачугин и заместитель исполнительного директора по инновационным проектам Игорь Аристов, которые расскажут о деятельности инновационного центра.
Как сообщили корреспонденту ИА «ВрнНьюз» в Главном управлении по промышленности, транспорту, связи и инновациям области, в ходе мероприятия будут подведены итоги I полугодия работы Инновационного центра и представлены основные направления его деятельности в будущем.
Иван Лачугин
Руководитель Главного управления по промышленности, транспорту, связи и инновациям Воронежской области Николай Щипелев расскажет о мерах государственной поддержки предприятий, реализующих инновационные проекты в области нанотехнологий.

Доктор физико-математических наук Марк Левин поделится опытом организации крупного инновационного проекта с участием нескольких партнеров.

По результатам совещания будут выработаны механизмы взаимодействия инновационных центров и технопарков с другими крупными промышленными предприятиями и вузовской наукой.
Дмитрий <Node id="1304"/>Шикулаhttp://vrnnews.ru/…ne/index.php?…В<Node id="1344"/> Воронеже пройдет совещание по вопросам развития нанотехнологийСовещание по вопросам развития нанотехнологий в Воронежской области запланировано на <Node id="1492"/>6 мая<Node id="1497"/>. Мероприятие пройдет под председательством заместителя губернатора Воронежской области Вячеслава Клейменова.
Вячеслав КлейменовОсновным вопросом для обсуждения станет роль организационных структур поддержки инновационной деятельности в развитии нанотехнологий.

На совещании выступят исполнительный директор НП Инновационный центр «Промышленные нанотехнологии» Иван Лачугин и заместитель исполнительного директора по инновационным проектам Игорь Аристов, которые расскажут о деятельности инновационного центра, созданного в <Node id="2022"/>прошлом году<Node id="2034"/> как некоммерческое партнерство.
В числе его учредителей Главное управление по промышленности, транспорту, связи и инновациям Воронежской области, пять крупнейших вузов области (ВГУ, ВГТУ, ВГАСУ, ВГТА, ВГЛТА), Государственный научно-исследовательский испытательный институт проблем технической защиты информации Федеральной службы по техническому и экспортному контролю и другие. Как стало известно ИА «Воронеж-Медиа» из сообщения Главного управления по промышленности, транспорту, связи и инновациям области, в ходе мероприятия будут подведены итоги первого полугодия работы Инновационного центра и представлены основные направления его деятельности в будущем.

Руководитель Главного управления по промышленности, транспорту, связи и инновациям Воронежской области Николай Щипелев расскажет о мерах государственной поддержки предприятий, реализующих инновационные проекты в области нанотехнологий. <Node id="2933"/>Затем<Node id="2938"/> доктор физико-математических наук Марк Левин поделится опытом организации крупного инновационного проекта с участием нескольких партнеров. Особое внимание в этом докладе будет уделено анализу организационных проблем.
Воронежский госуниверситетПо результатам совещания будут выработаны механизмы взаимодействия организаций поддержки инновационной деятельности (инновационные центры, технопарки) с крупными промышленными предприятиями и вузовской <Node id="3384"/>наукой.http://www.voronezh-media.ru/news_out.php?…Промышленная<Node id="3446"/> Компания <Node id="3456"/>”Космос-Нефть-Газ”http://www.kng.ru/В<Node id="3493"/> Воронежской области идут те же процессы: консолидация сил, усиление взаимодействия промышленности, вузов и набирающих силу инновационных центров – что и в других областях и регионах. Поэтому эта деятельность нуждается в координации и управлении. Основным вопросом для обсуждения на совещании станет роль организационных структур поддержки инновационной деятельности в развитии нанотехнологий. Особое внимание будет уделено анализу организационных проблем. Ожидается, что по результатам совещания будут разработаны механизмы взаимодействия организаций поддержки инновационной деятельности (инновационные центры, технопарки) с крупными промышленными предприятиями и вузовской наукой.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2933" EndNode="2938">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3384" EndNode="3446">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3456" EndNode="3493">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2022" EndNode="2034">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="1304" EndNode="1344">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="50" EndNode="63">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Дата" StartNode="1492" EndNode="1497">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
