<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии на службе человечестваГений-самоучка Виктор Петрик получил официальное признание. В петербуржском Радиевом институте его изобретению дали самые лучшие рекомендации.
Виктор Петрик,академик РАЕН
Телекомпания НТВ рассказывала о том, как придуманная Петриком установка делает зараженную радиацией воду питьевой. Испытывали это изобретение под Челябинском — на озерах, загрязненных радиоактивными отходами.

И вот сегодня его оценили на высоком государственном уровне. Свидетелем этого стал корреспондент НТВ Никита Анисимов<Node id="534"/>.<Node id="535"/>

У директора Радиевого института перспективные разработки под надежной охраной. За дверью, шириной в метр, начинается настоящая наука. Питерский изобретатель Виктор Петрик свою технологию пытается перевести на понятный журналистам язык.
Виктор Петрик<Node id="786"/>,<Node id="787"/> изобретатель, академик Российской академии естественных наук:
 
«Это открытие — явление образования углеродных нанoструктур при холодной деструкции слоистых углеродных соединений».
 
В институте, основанном еще по декрету <Node id="1010"/>Ленина<Node id="1016"/> и сейчас самом авторитетном в стране по радиационным проблемам, технологию Петрика проверили под микроскопом. Уж слишком невероятными получились результаты. Нанoфильтры питерского гения-самоучки выводят из воды радиоактивный изотоп стронция, превращая зараженную воду в питьевую.
Виктор Петрик:
 
«Внешне все выглядит всполне безобидно: прекрасная вода. красивый пейзаж. Но только для тех, кто не понимает, что здесь смерть».
 
Теченский каскад озер в Челябинской области — жертва гонки вооружений времен «холодной войны». Сюда сбрасывали радиоактивные отходы от производства плутония.

Оказалось, с помощью нанoтехнологий эту воду можно спасти. Настолько положительных результатов двухмесячного эксперимента, похоже, не ожидали даже в Радиевом институте.
Валерий Романовский<Node id="1792"/>,<Node id="1793"/> генеральный директор Радиевого института им. В. Г. Хлопина:
 
«Технология, которая создана на основе новейших нанотехнологических принципов, работает».
 
Установкой, испытанная в почти секретном режиме на 11-м водоеме Челябинской области, уже заинтересовались на Западе. Там тоже есть загрязненные радиацией озера.
Валерий Романовский:
 
«В мире нет аналогов подобной технологии с использованием <Node id="2190"/>наноматериалов<Node id="2204"/>. Это совершенно оригинальная технология».
 
Значок «радиация» на дверях лаборатории, скорее, для значимости. В присутствии высоких гостей ученые не рискнули проводить радиоактивные опыты, ограничившись показом неработающей чудо-установки.

Установка, которая испытывалась на 11-м водоеме, хоть и давала чистую воду, сама загрязнена радиацией. Поэтому главе <Node id="2562"/>Росатома<Node id="2570"/> и спикеру Госдумы показывали ее аналог. Исследователи надеются, что эта лабораторная победа не затеряется в длинных чиновничьих коридорах.
Борис Грызлов<Node id="2723"/>,<Node id="2724"/> председатель Госдумы РФ:
 
«Эта установка из жидких радиоактивных отходов, где содержится порядка 2,5–3 тысяч беккирелей на литр радиации, позволяет почистить эту воду до уровня невмешательства — до уровня 1 беккерель на литр».
 
Ободренный такой высокопоставленной поддержкой, питерский изобретатель обещает новые научные прорывы, например, циклотрон с наноизотопами для ядерной медицины.
<Node id="3115"/>http://news.ntv.ru/120364/АкваZonФильтры<Node id="3155"/> для бытовых <Node id="3168"/>нуждhttp://www.aquazon.ru/Ну<Node id="3196"/> вот, изобретатель-самоучка (нынешний «Левша»), можно сказать, утёр нос «настоящим учёным»…;-))) Но не это главное. Главное, что создан метод и работающая установка, позволяющая решить одну из труднейших и актуальнейших проблем современности: очистку заражённой радиацией воды. Если этот факт действительно подтвердится и эффективность установки окажется достаточно высокой, это будет огромным достижением в области борьбы с радиоактивным загрязнением водоёмов. Хотя бы в той же Челябинской области. Да и не только там…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="2562" EndNode="2570">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатома</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="786" EndNode="787">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="работает" StartNode="534" EndNode="535">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">корреспондент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="3168" EndNode="3196">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="2723" EndNode="2724">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="2723" EndNode="2724">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="сотрудники" StartNode="534" EndNode="535">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="1010" EndNode="1016">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ленина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="1792" EndNode="1793">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="работает" StartNode="1792" EndNode="1793">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="3115" EndNode="3155">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="786" EndNode="787">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="2190" EndNode="2204">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
