<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Cowbell: как следить за животными на фермеНанотехнологии — одна из самых быстроразвивающихся областей современной науки и техники. И теперь она находит применение в весьма специфичной сфере — на молочной ферме, где нанотехнологии будут контролировать состояние животных.
Cowbell Monitoring Device
Инженер по имени Брайан Батлер (Brian Butler) решил продемонстрировать миру, что работа на крупной ферме может оказаться значительно более простой, если подойти к ней с рациональной, технологической точки зрения.
 
Как правило, на крупной ферме находятся от 2 до 7 тысяч коров, такое количество голов скота сведет с ума кого угодно. Для того, чтобы подобного казуса не произошло, было разработано устройство Cowbell, собирающее все основные показатели состояния домашнего скота: температура тела, окружающая температура, потребление пищи. В дополнение к этому устройство может использоваться как видеокамера, позволяющая отслеживать визуальные данные.
  И, конечно, главным преимуществом разработки является ее мобильность, и малый размер, обеспечиваемые тем, что дисплей данного устройства может быть по необходимости отсоединен. И, что особенно порадует ковбоев, они смогут использовать Cowbell в качестве средства связи друг с другом. Олег <Node id="1240"/>Федоровhttp://www.mobiledevice.ru/…-dannie.aspxNanotechnology<Node id="1301"/> Applied To Dairy Farm <Node id="1324"/>Monitoringhttp://www.impactlab.com/…-monitoring/Хорошая<Node id="1379"/> вещь, слЮшай! Ведь несколько тысяч коров (а то и других животных!) – это ж с ума сойти! А ведь они и рассказать-то о своём состоянии не могут. Как этот маленький приборчик может облегчить задачу постоянного контроля за столь огромным стадом! Помимо оперативности мониторинга, здесь, очевидно, можно не слабо и сэкономить на персонале… «Это даже Я понимаю» </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1240" EndNode="1301">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1324" EndNode="1379">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
