<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Микроскоп для желающих путешествовать среди атомовНа Западе давно уже пользуются выгодами от аренды дорогостоящих приборов. Если необходимо, например, сделать снимки с помощью какого-то сверхдорогого микроскопа, свои услуги предложат десятки лабораторий. Эта форма (правда, с присущими только нам отличиями) начинает приживаться и у нас (речь идёт об Украине).
Петр и Оксана Литвины у сканирующего зондового микроскопа
<Node id="419"/>Как рассказал старший научный сотрудник Института физики полупроводников НАН Украины Петр Литвин<Node id="515"/>,<Node id="516"/> дорогой сканирующий зондовый микроскоп появился в институте <Node id="577"/>лет<Node id="580"/> десять назад<Node id="593"/>. Его смогли приобрести на средства, выделенные для выполнения одной из государственных научно-технических программ. Позже, благодаря поддержке <Node id="737"/>Кабмина<Node id="744"/> в приобретении оборудования для Национальной академии наук Украины, удалось существенно модернизировать и расширить диагностические возможности микроскопа.
Все это потянуло почти на полмиллиона евро. Ну и, как это всегда у нас бывает, поскольку средств на полный комплект все-таки не хватило, недостающее сделали своими руками. Слава богу, Кулибины в украинских лабораториях еще не перевелись.

На базе лаборатории был организован центр коллективного пользования этим прибором. Сегодня любая организация может обратиться сюда и заказать диагностику…
И во что обходится такое исследование? 
Видите ли, организации, занимающиеся наукой, богатыми не назовешь. Поэтому для всех, кто занимается фундаментальными и прикладными исследованиями по госпрограммам, исследования мы проводим бесплатно… Думаю, иностранцы, придумавшие систему подобных центров, были бы в шоке от такого «усовершенствования» их идеи! 
В лабораторном журнале регистрируется в среднем 600—700 образцов в <Node id="1715"/>год<Node id="1718"/>. Исследования выполняются для разных учреждений Национальной академии наук и вузов, иногда для проведения экспертиз обращаются государственные контролирующие органы. У нас целая папка с благодарностями за выполненные исследования.
 Среди них — от Ивано-Франковского, Ужгородского, Одесского университетов, Института физики НАНУ, Института электросварки, Института молекулярной биологии и многих других…«Атомный пейзаж», так называемые квантовые точкиСегодня микроскоп — гордость института, он представляет новейшее направление в микроскопии. Прототипами таких приборов были сканирующие туннельные микроскопы. Их методики бурно развивались, и сейчас с их помощью можно видеть и даже проводить измерения на уровне атомов, можно измерять взаимодействия между отдельными частицами материи, исследовать микродефекты поверхности, вакансии.

Более того, с помощью лазерного пинцета можно перемещать атомы с места на место и таким образом заниматься атомным конструированием.
У подобных микроскопов есть режимы работы, которые позволяют работать не только в вакууме, но и в атмосфере. Хотя при этом приходится жертвовать разрешающей способностью и видеть явления уже не на атомном, а на молекулярном уровне. Так, можно исследовать структуру, различные механические, электрические и магнитные свойства наноструктурных элементов поверхностей металлов, полимеров, полупроводников и диэлектриков.
Легко можно получить трехмерные изображения с субнанометровым разрешением поверхностей современных носителей информации (DVD, HDD), <Node id="3236"/>углеродных <Node id="3247"/>нанотрубок<Node id="3257"/>, полупроводниковых <Node id="3277"/>квантовых точек<Node id="3292"/>, молекул ДНК и массу других вещей. При этом исследования проводятся как на воздухе, так и в жидкой среде, что практически исключает необходимость предварительной спецподготовки образцов, а в случае мельчайших живых организмов и клеток обеспечивает уникальную возможность их исследований в естественной среде.
<Node id="3602"/>http://www.zn.ua/…/3100/62250/Институт<Node id="3640"/> физики полупроводников Национальной Академии Наук Украины (ИФП НАНУ)Адрес: 252650, Украина, Киев-28, проспект Науки, дом 45
Телефон: 380+44+2655797
Факс: 380+44+2655797
E-mail: malyut@plasma.semicond.kiev.uaThe Institute of Semiconductor Physics (ISP) of the National Academy of Sciences of Ukraine (NASU)
41, prospect Nauky, Kiev 03028, Ukraine

Phone: +380(44) 525–40–20

Fax: +380(44) 525–83–42

E-mail: info@isp.kiev.uahttp://<Node id="4071"/>www.isp.kiev.ua/Скажете:<Node id="4095"/> «странная публикация»? Практически реклама… С другой стороны, мы практически ничего не знаем о развитии нанотехнологий на Украине: ни ГДЕ, ни КТО, ни НА КАКОМ ОБОРУДОВАНИИ и т.п. занимаются «модными» нынче технологиями. И ещё: Украина – далеко не «отсталая окраина» мира. Здесь накоплен огромный кадровый, научный и технический потенциал. Раньше всё и вся было засекречено. ОТКУДА можно было бы узнать, ГДЕ и КАКОЕ оборудование можно было бы использовать, причём не очень дорого, в пределах моего научного бюджета? Или сколько это будет мне стОить? И в этом плане, инициативу газеты «Зеркало недели» и супругов (?) Литвиных стОит всячески приветствовать… Боюсь, что со временем и у наших (создаваемых в <Node id="4799"/>настоящее время<Node id="4814"/>) Центров коллективного пользования, располагающим уникальным и дорогостоящим научным оборудованием, могут возникнуть аналогичные проблемы. Готовиться к этому, думать над этим надо бы уже сейчас…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3236" EndNode="3257">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1715" EndNode="1718">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="737" EndNode="744">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кабмина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="3277" EndNode="3292">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="515" EndNode="516">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="4799" EndNode="4814">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3602" EndNode="3640">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="4071" EndNode="4095">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="577" EndNode="580">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="419" EndNode="593">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="автор" StartNode="419" EndNode="593">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="работает" StartNode="515" EndNode="516">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">сотрудник</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="3247" EndNode="3257">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
