<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Науку<Node id="5"/> должно поддерживать государствоК такому выводу пришли участники состоявшегося в ИжГТУ круглого столаС <Node id="108"/>1 января 2009 года<Node id="126"/> начнет действовать федеральная целевая программа «Научные и научно-педагогические кадры инновационной России» на <Node id="240"/>2009–2013 годы<Node id="254"/>.
Ижевский гос. технический университетЦелью программы является создание условий для эффективного воспроизводства научных и научно-педагогических кадров и закрепления молодежи в сфере науки, образования и высоких технологий, сохранение преемственности поколений. Для достижения поставленных задач будут создаваться условия для улучшения качественного кадрового состава и эффективной системы мотивации научного труда, а также системы стимулирования притока молодежи в науку и сферу высоких технологий.

Конечно, сделать предстоит немало. Важнейшей инфраструктурной частью программы служит оснащение вузов, участвующих в подготовке кадров для научных организаций и организаций ОПК, предприятий высокотехнологичных секторов экономики, современным специальным научно-технологическим оборудованием, строительство жилья для временного проживания студентов и молодых ученых, а также преподавателей и ученых, приглашенных для работы в научно-образовательных центрах.
Повод для обсуждения
Столь важный и значимый документ не мог остаться без внимания научной общественности республики, и по инициативе руководства Ижевского государственного технического университета был организован круглый стол, участники которого обсудили перспективы реализации федеральной целевой программы в Удмуртии, и в частности особенности подготовки молодых ученых в условиях перехода к двухуровневому образованию, проблемы качества образования и привлечения молодежи в научно-образовательную сферу, вопросы интеграции вузовской и академической науки.
Борис Якимович
Участие в мероприятии приняли ректор ИжГТУ Борис Якимович, председатель президиума Удмуртского научного центра УрО РАН, директор Института прикладной механики УНЦ УрО РАН Алексей Липанов, главный ученый секретарь УНЦ УрО РАН Алексей Трубачев, заведующий кафедрой «Тепловые двигатели и установки» ИжГТУ, руководитель магистерских программ Али Алиев, главный редактор журнала «Наука Удмуртии», вице-президент Союза ученых Удмуртии Михаил Шишкин<Node id="2231"/>,<Node id="2232"/> заместитель министра образования и науки республики Виктор Чучков, первый заместитель генерального директора ОАО «Ижмаш» Владимир Кутергин<Node id="2371"/>,<Node id="2372"/> другие заинтересованные лица, представители Совета молодых ученых УНЦ Уро РАН, члены Студенческого научного сообщества, магистранты и аспиранты ИжГТУ и ИжГСХА.

<Node id="2534"/>С первых минут<Node id="2548"/> встречи предстоящему диалогу был задан деловой, но неофициальный формат, ведь собравшиеся за круглым столом не <Node id="2660"/>первый год<Node id="2670"/> работают, что называется, бок о бок и не понаслышке знают проблемы, существующие в вопросах подготовки научных и научно-педагогических кадров в современных условиях.
Борис Якимович 
<Node id="2853"/>Программа подготовки научных и научно-педагогических кадров готовилась достаточно долго, – сказал в своем вступительном слове ректор ИжГТУ Борис Якимович<Node id="3006"/>, – и замечательно, что она, наконец, принята. Это базовый документ, который ориентирован на то, чтобы наша страна шла по пути научно-технического прогресса и ускоренного развития наукоемких отраслей экономики, а именно, оборонно-промышленного комплекса, энергетической, авиационно-космической и атомной отраслей.
  
Пришло время объединить усилия, тем более что вузовская наука рассматривается сегодня в качестве важной институциональной составляющей инновационного развития. Удмуртия в данном контексте имеет все шансы быть представленной должным образом, поскольку научный потенциал республики достаточно высок и разнообразен.
 
В основе инновационной платформы
 Надежным и крепким звеном, формирующим инновационную платформу экономики Удмуртии, можно без преувеличения считать собственно Ижевский государственный технический университет. Вуз сохранил и продолжает развивать многие прорывные направления. Современным задачам отвечает созданная здесь инновационная инфраструктура: бизнес-инкубатор для студентов и молодых ученых, технопарк «ИжРобо», Институт стрелкового оружия им. Калашникова, НИИ радиоэлектроники, учебно-научный центр «Энергомаш», научно-образовательный комплекс редукторостроения, учебно-научный центр лазерных технологий, вузовский академический научный центр нанотехнологий, ассоциация «Ижевский университетский комплекс», созданная для организации системы многоуровневого обучения, и другие структуры.
 В <Node id="4437"/>настоящее время<Node id="4452"/> одной из важных задач ИжГТУ является формирование научно-образовательных комплексов (НОКов) – перспективных научных направлений с центрами коллективного пользования. НОКи будут оснащены современным материально-техническим и научно-исследовательским оборудованием, к преподаванию в них привлекаются не только сотрудники университета, но и преподаватели зарубежных вузов-партнеров, ведущие специалисты промышленных предприятий республики и других регионов.  
В ИжГТУ действуют семь советов по защите докторских диссертаций, издаются четыре реферируемых научных журнала, для поддержки молодых ученых создан сайт «<Node id="5063"/>Наука<Node id="5068"/> молодая» (<Node id="5079"/>www.young-science.ru).<Node id="5101"/> Регулярно проводятся научно-практические конференции, симпозиумы, школы-конференции для молодых ученых, выставки-сессии инновационных проектов студентов и молодых ученых, проходящие дважды в <Node id="5293"/>год<Node id="5296"/> с участием государственных и коммерческих предприятий.
  Все это позволяет ИжГТУ успешно интегрировать с фундаментальной наукой, взаимодействовать с Российской академией наук, ведущими научно-исследовательскими организациями, сотрудничать с предприятиями реального сектора экономики России и Удмуртии. …чтоб не пропасть поодиночке
Конечно, во многом научный и творческий потенциал ведущего вуза республики базировался на энтузиазме и энергии руководства и преподавательского состава ИжГТУ. Ведь, чего греха таить, долгое время вузовская наука не получала необходимой поддержки со стороны государства, несмотря на то, что от высшей школы постоянно требовали хорошо подготовленных специалистов для работы в приоритетных отраслях.
 
<Node id="6027"/>Мы <Node id="6030"/>с начала 1990-х годов<Node id="6051"/> говорим о том, что нужна интеграция науки и образования, нужно увеличение государственного финансирования высшей школы, иначе ничего не изменится, – заметил академик Липанов<Node id="6225"/>, – но только сегодня дело сдвинулось с мертвой точки. Объем финансирования принятой программы на <Node id="6323"/>2009–2013 годы<Node id="6337"/> составляет <Node id="6349"/>почти 90,5 млрд. рублей<Node id="6372"/>. Это серьезные деньги, которые, на мой взгляд, позволят изменить ситуацию и сделать работу в науке более привлекательной, престижной и интересной для молодежи. А то мы скоро дойдем до того, что старики вымрут и заниматься наукой будет некому, потому что молодые сюда идут неохотно.
 Академик Алексей Липанов
Одна из причин низкого интереса молодежи к научной деятельности, по мнению ученого, заключается в отсутствии материального стимула.
 «Зарплата – это очень серьезный вопрос, – справедливо считает <Node id="6876"/>Алексей Матвеевич<Node id="6893"/>, – который волнует и академика, и преподавателя вуза, и лаборанта. Сегодня он решается, но дисбаланс в оплате труда работников академической сферы и высшей школы по-прежнему остается существенным. И на это надо обратить особое внимание в ходе реализации программы подготовки научных и научно-педагогических кадров, если мы хотим сохранить накопленный потенциал и готовить специалистов, которые одинаково хорошо разбираются и в теоретической, и в практической части».
 
Соглашаясь с мнением коллеги, ректор <Node id="7400"/>ИжГТУ Борис Якимович заметил, что не менее важную роль при подготовке молодых ученых и специалистов играет состояние материально-технической базы вузов<Node id="7551"/>. Но ситуация складывается таким образом, что сегодня вузы не в состоянии самостоятельно содержать научно-исследовательскую базу, а государство им в этом не помогает. Не решен и жилищный вопрос.
 
<Node id="7748"/>В связи с этим мы возлагаем большие надежды на реализацию федеральной целевой программы по подготовке научных и научно-педагогических кадров, – сказал Борис Анатольевич<Node id="7916"/>, – а также на поддержку со стороны руководства республики и промышленных предприятий.
  
<Node id="8006"/>Удмуртия – своеобразный регион<Node id="8036"/>, – заметил проректор ИжГТУ Владимир Алексеев<Node id="8081"/>, – здесь сконцентрирован богатый научный и промышленный потенциал, однако взаимодействие между наукой и производством оставляет желать лучшего. К примеру, в соседнем Татарстане это дело поставлено на довольно высокий уровень, а наши предприятия словно ждут команды, чтобы поддержать те или иные инновационные проекты. Гораздо больший интерес к инновациям проявляет малый бизнес, тогда как крупный дистанцировался.
  <Node id="8498"/>Проблема в том, что зачастую интересы науки и потребности производства расходятся, – сказал в продолжение темы первый заместитель генерального директора ОАО «Ижмаш» Владимир Кутергин<Node id="8680"/>.<Node id="8681"/> – Кроме того, надо признать, что не вся наука конкурентоспособна и не вся востребована. В области машиностроения наука практически умирает, нет квалифицированных кадров. Эти вопросы надо решать сообща и вузам, и предприятиям. Со своей стороны мы готовы оказать необходимое содействие. Между тем участники круглого стола сошлись во мнении, что в <Node id="9027"/>последние годы<Node id="9041"/> престиж инженерных специальностей утрачен, молодежь неохотно идет в технические вузы. Соответственно проблема подготовки научных и научно-педагогических кадров для инновационных отраслей усугубляется. Впрочем, ситуация постепенно меняется в лучшую сторону. <Node id="9299"/>Как сообщил Борис Якимович, в <Node id="9329"/>этом году<Node id="9338"/> в ИжГТУ поступил госзаказ на подготовку порядка 300 специалистов для промышленных предприятий, среди которых «Аксион», Воткинский машзавод, Ижевский радиозавод, и, очевидно, практика эта будет продолжена<Node id="9542"/>.  
Надо теснее работать с предприятиями, – считает заведующий кафедрой «Тепловые двигатели и установки» ИжГТУ Али Алиев, – и, конечно, увеличивать престиж оборонных специальностей, делать научную деятельность привлекательной, в том числе материально. Без помощи государства в этом вопросе не обойтись.
  В итоге участники круглого стола приняли решение систематизировать высказанные в ходе диалога замечания и предложения, чтобы затем обратиться в Правительство УР с просьбой о включении их в разрабатываемую Стратегию социально-экономического развития республики <Node id="10107"/>до 2025 года<Node id="10119"/>. Ольга <Node id="10127"/>ИРТЕГОВАhttp://www.udmpravda.ru<Node id="10158"/>/default/article?…Да, как выясняется, гос. ФЦП являются довольно гибким инструментом в ликвидации «брешей» (да чего там – «дыр»), образовавшихся за <Node id="10306"/>последние годы<Node id="10320"/> и даже <Node id="10328"/>десятилетия<Node id="10339"/>. Целью новой программы является создание условий для эффективного воспроизводства научных и научно-педагогических кадров и закрепления молодежи в сфере науки, образования и высоких технологий, сохранение преемственности поколений. Для достижения поставленных задач будут создаваться условия для улучшения качественного кадрового состава и эффективной системы мотивации научного труда, а также системы стимулирования притока молодежи в науку и сферу высоких технологий. Ну и славненько! Пожелаем руководителям соответствующих организаций (главным образом – вузов) успехов на этом нелёгком пути!.. А потом – посмотрим, «чем» дело кончилось…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="10107" EndNode="10119">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="108" EndNode="126">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="8498" EndNode="8680">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="9329" EndNode="9338">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="7400" EndNode="7551">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="0" EndNode="5">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="5293" EndNode="5296">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2660" EndNode="2670">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="5079" EndNode="5101">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="9299" EndNode="9542">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="10127" EndNode="10158">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="9027" EndNode="9041">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="автор" StartNode="7748" EndNode="7916">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="8006" EndNode="8081">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="2853" EndNode="3006">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="2231" EndNode="2232">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="240" EndNode="254">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="6030" EndNode="6051">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="6323" EndNode="6337">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="8006" EndNode="8081">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="2853" EndNode="3006">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="2534" EndNode="2548">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="упоминает" StartNode="2853" EndNode="9542">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="6027" EndNode="6225">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминается" StartNode="2853" EndNode="9542">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="10328" EndNode="10339">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="высказывания_заявления" StartNode="7748" EndNode="7916">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="сотрудники" StartNode="2371" EndNode="2372">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="сотрудники" StartNode="8680" EndNode="8681">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="работает" StartNode="8680" EndNode="8681">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="автор" StartNode="9299" EndNode="9542">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="сотрудники" StartNode="2231" EndNode="2232">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="6027" EndNode="6225">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="работает" StartNode="2371" EndNode="2372">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Тональность" StartNode="6876" EndNode="6893">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="5063" EndNode="5068">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="высказывания_заявления" StartNode="8498" EndNode="8680">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="10306" EndNode="10320">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="цитаты" StartNode="8006" EndNode="8036">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="высказывания_заявления" StartNode="7400" EndNode="7551">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="4437" EndNode="4452">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="темы" StartNode="8006" EndNode="8036">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Деньги" StartNode="6349" EndNode="6372">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
