<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии: вверх по лестнице, ведущей внизПоявление первой статьи по нанотехнологии в РЖ <Node id="94"/>(http://www.russ.ru/…evskaya_moda)<Node id="128"/> вызвало ряд вопросов. Остепененные и заинтересованные люди спрашивали меня: как обстоит дело с нанотехнологиями, можно ли им верить, серьезно ли это все – или это очередной «обман трудящихся»? В этой статье я постараюсь показать, что дело обстоит весьма серьезно.
Юрий Нечипоренко <Node id="410"/>Наночастицы<Node id="421"/> «работали» на человека с незапамятных времен, технологии с их участием позволяли создавать мастерам, которые могли использовать свойства таких частиц, нержавеющие колонны и цветные витражи. Приложили к таким частицам руку и великие ученые ХIХ <Node id="665"/>века<Node id="669"/>: так в Британии хранятся <Node id="695"/>коллоидные растворы<Node id="714"/> золота, которые изготовил лично Майкл Фарадей. С начала ХХ <Node id="774"/>века<Node id="778"/> ведут отсчет работы в коллоидной химии, которые сейчас можно «прописать» по разряду нанотехнологии. Речь идет о создании в растворах «взвеси» частиц, имеющих характерные размеры в несколько нaнометров. Немного отстала от коллоидной химии физика <Node id="1024"/>нанокристаллов<Node id="1038"/> – оказалось, что иметь дело с отдельными конгломератами молекул в растворе проще, чем с кластерами в кристаллах [1]. Там, где речь идет о <Node id="1177"/>нанокристаллах<Node id="1191"/>, трудно обойтись без физики твердого тела и квантовой теории. Таким образом, чуть ли не всю физику ХХ <Node id="1294"/>века<Node id="1298"/> можно рассматривать как подготовку к появлению нанотехнологии.  
Металлы и различные материалы в масштабе наноразмеров проявляют совершенно другие свойства: например, непрозрачные становятся прозрачными, инертные – активными, стабильные – метастабильными, твердые становятся жидкими при комнатных температурах (к примеру, золото), а изоляторы становятся проводниками (кремний). Самые яркие примеры нанотехнологических объектов, которые сейчас служат визитными карточками этой «зонтичной» научно-технической дисциплины, – <Node id="1820"/>фуллерены<Node id="1829"/> и <Node id="1832"/>квантовые точки<Node id="1847"/>. <Node id="1849"/>Фуллерены<Node id="1858"/> – это соединения углерода, которые могут напоминать футбольный мяч (молекула С60) или разного рода трубки.
 
Любопытно, что, хотя существование молекулы С60 было предсказано довольно давно, открытие ее связано с физикой космоса: вначале астрофизики обнаружили излучения, которые можно было интерпретировать как результат колебаний в такой молекуле, а потом синтезировали ее при помощи газовых разрядов на земле. (Она была найдена в саже, потом эту молекулу обнаружили в метеоритах.) <Node id="2342"/>Углеродные <Node id="2353"/>нанотрубки<Node id="2363"/> намного тверже стали (что позволяет использовать их в бронежилетах), они оказываются прекрасными проводниками и полупроводниками, из которых можно собирать логические схемы, работающие на потоках единичных электронов! Таким образом, появляется возможность небывалой миниатюризации чипов для компьютерных схем.
 Если обратиться к технологии изготовления компьютерных чипов сейчас, то речь идет о движении «сверху вниз». Кремниевые элементы, используемые в компьютерах, становятся с каждым <Node id="2852"/>годом<Node id="2857"/> все меньше и меньше и в <Node id="2882"/>настоящее время<Node id="2897"/> достигают размеров 200 нанометров. Обратное движение, «снизу вверх», подразумевает изготовление тем или иным способом из цельных матриц отдельных элементов. Итак, в нанотехнологии различают сейчас два пути – традиционный (сверху вниз), когда из большого кристаллического «тела» делаются малые, и новационный – когда из отдельных молекул собирается то, что нужно (снизу вверх). Второй путь подразумевает манипулирование <Node id="3317"/>наноразмерными частицами<Node id="3341"/> – именно этот путь дает определение нанотехнологии в узком смысле этого слова. 
<Node id="3422"/>Наука<Node id="3427"/> вступила в нанотехнологии широким фронтом <Node id="3470"/>с 70-х годов прошлого века<Node id="3496"/> – когда появились работы по молекулярному узнаванию (которые сейчас можно отнести к разряду «нанобиологии»). Молекулярное узнавание, молекулярное конструирование и кооперативные взаимодействия входят в каталог нанотехнологий по версии сайта «Википедия». Заметим, что эти явления интенсивно исследуются на протяжении вот уже <Node id="3821"/>более тридцати лет<Node id="3839"/> в Институте молекулярной биологии РАН. В результате таких исследований появились молекулярные модели комплексов биологически активных пептидов с ДНК, были сконструированы бис-пептиды, созданы биочипы [2].
 Биочип представляет собой молекулярный усилитель, то есть такую систему, в которой каждая мутация – замена одной «буквы» в ДНК (микроуровень) – ведет к другому паттерну точек на чипе (макроуровень, см. рисунок). С виду это напоминает азбуку <Node id="4287"/>Брайля<Node id="4293"/>- ученые, как «молекулярные слепые», наощупь могут почувствовать мутации больного. 
Отдельные элементы новых технологий могут теперь собираться, как собираются пазлы. <Node id="4460"/>Квантовые точки<Node id="4475"/> (конгломераты из сотен атомов) могут использоваться в лазерах, которые, в свою очередь, используют оптические волокна для передачи информации (заметим, что до <Node id="4635"/>80%<Node id="4638"/> данных в интернете идет по таким волокнам). Атом на атом, кирпичик на кирпичик, технология на технологию – так высокотехнологичное западное общество громоздит свои технологии «все выше и выше», старается оторваться от следующих, по пятам догоняющих их стран. Недаром США обозначили развитие нанотехнологий как национальный приоритет (см. сайт Национальной нанотехнологической инициативы) [3].
 Вдогонку США бросилась и Россия. <Node id="5066"/>Год назад<Node id="5075"/> была создана Российская корпорация нанотехнологий (Роснанотех). Президент госкорпорации <Node id="5164"/>Леонид<Node id="5170"/> Меламeд заявил, что нанотехнологический проект сравним с атомным проектом<Node id="5244"/>. Недавно была проведена реорганизация Академии наук, и вместо отделения информационных и вычислительных систем создано отделение нано- и информационных технологий. Новое отделение должно бы содействовать ликвидации нашего отставания в этой области. Злые языки ехидно заметили, что в былые времена люди достигали успехов в атомном проекте, а потом их награждали званиями академиков, а сейчас все происходит с точностью до наоборот – вначале награждают, потом ждут успехов. 
На финансирование научно-технических разработок, которые должны приносить прибыль и возвращать деньги в казну, Роснанотеху выделено <Node id="5850"/>130 миллиардов рублей<Node id="5871"/> [4]. Недавно состоялась встреча клуба научных журналистов с представителями Роснанотеха. От корпорации выступил Александр Костинский, директор по подготовке контента научно-популярных и образовательных программ. <Node id="6084"/>Он<Node id="6086"/> заявил, что <Node id="6099"/>ажиотажный интерес к нанотехнологиям обусловлен тем, что у нас финансирование проектов в области нанотехнологий составляет <Node id="6222"/>40%<Node id="6225"/> от общих затрат на науку, в то время как в США – только <Node id="6282"/>2%<Node id="6284"/>.
 Что же касается экспертизы проектов, то в <Node id="6329"/>настоящее время<Node id="6344"/> поддержан только один проект: производство асферических оптических элементов с использованием уникальных нанопозиционеров (автор – Вадим Раховский). Этот проект можно рассматривать как демонстрационный. По версии Роснанотеха, научные сотрудники не привыкли строить бизнес-планы, и сама корпорация в лице своих менеджеров помогала доводить проект Раховского до «товарного» вида. Сергей Парсегов из Роснанотеха рассказал, как много потребовалось сил для того, чтобы это сделать.  <Node id="6823"/>Он<Node id="6825"/> считает, что в науке катастрофически не хватает квалифицированных менеджеров, которые бы помогли ученым довести их заявки до вида, который может претендовать на финансирование, а сами научные достижения – до стадии внедрения<Node id="7050"/>. Заявки на проекты принимают с <Node id="7082"/>апреля<Node id="7088"/>, уже подано 450 заявок. Большинство из них – из области фантастики. Однако чтобы рассмотреть внимательно даже десятую часть заявок, корпорации потребуется много времени: экспертные советы по всем направлениям нанотехнологий только начинают формироваться.  На встрече присутствовал также Ильдар Габитов, профессор математического факультета Аризонского университета, руководитель программы «Математические методы в телекоммуникациях», ассоциированный сотрудник Лос-Аламосской национальной лаборатории (США), один из ведущих специалистов в мире по физике <Node id="7642"/>метаматериалов<Node id="7656"/> и нанофотонике. Отвечая на вопросы журналистов о «наболевшем», об утечке мозгов из науки в банки и на Запад, о потере приоритетов в ряде областей науки, <Node id="7810"/>он<Node id="7812"/> рассказал, что <Node id="7828"/>сейчас в МФТИ организована кафедра нанобиофизики и конкурс на эту кафедру очень высок<Node id="7913"/>. 
Молодежь хочет идти в науку, и при хорошей организации образования мы можем восполнить утраты от утечки мозгов. В общем обсуждении на заседании клуба научных журналистов выяснилось, что проблема состоит не только в совершенствовании нашего образования, но и в том, что мы утратили целые технологические отрасли.
 Так, <Node id="8234"/>Вадим Раховский сетовал, что в оптике мастеров производства почти не осталось – их пришлось искать в самых разных местах<Node id="8354"/>. Полученный им грант подразумевает поддержку всей технологической цепочки – от студентов и научных сотрудников до мастеров на производстве. Таким образом, может вырасти новый выскотехнологичный куст в области нанооптики. Но таких областей, где надо высаживать нанотехнологическую «рассаду», которые надо культивировать и поливать финансовыми вливаниями, – десятки и сотни… Сможет ли Роснанотех грамотно распорядиться таким огромным бюджетом, который сулит подъем производства в десятках отраслей? От ответа на этот вопрос зависит очень многое.
 Представители Роснанотеха заверили журналистов, что и нанобетон, и наноасфальт не «нанопурга», а реальные разработки, за которыми они следят и которые сулят немалые прибыли. Возможно, это и так. Но есть вполне определенная опасность – такие большие государственные средства при неотработанной системе экспертиз могут оказаться лакомым куском для «лоббирующих субъектов», и большая их часть уйдет феодалам и чиновникам от науки, сгорят в кострах личных амбиций, а не достанутся реально работающим коллективам. Внедрение даже принятого Роснанотехом вполне «путного» проекта наталкивается на огромные дыры в нашей индустрии: на встрече научных журналистов было заявлено, что в России за <Node id="9584"/>последние годы<Node id="9598"/> не построили ни одного завода, а разорили немало [5].
 «Гуру нанотехнологии» Эрик Дрекслер, который предложил концепцию «серой слизи» в своей книге «Машины творения», сейчас утверждает, что нельзя недооценивать опасности от нанотехнологий, и разделяет понятия самопродуцирования (autoproduction) от самореплицирования (self-replication). 
Самопродуцирование <Node id="9957"/>наноструктур<Node id="9969"/> на нанофабриках идет под внешним контролем, именно этот контроль необходим как для эффективности работы нанофабрик, так и для уменьшения рисков безудержного спонтанного размножения <Node id="10151"/>наноструктур<Node id="10163"/>, которые, как в фантастическом триллере, могут вступить в битву с земной жизнью и изничтожить все живущее на земле, превратить планету в пристанище серой слизи.
 У нас, похоже, уже поработала своя «серая слизь» – уже давно она сожрала большую часть высокотехнологичных производств. И остается только надеяться, что теперь можно будет что-то начать строить, хотя бы мало-помалу, начиная с отдельных молекул. Строить новое вещество с новыми свойствами: может быть, заодно придется построить и новое общество. П р и м е ч а н и я: 1. Недавно вышла монография <Node id="10720"/>А.Гусева<Node id="10728"/> «<Node id="10730"/>Наноматериалы<Node id="10743"/>, <Node id="10745"/>наноструктуры<Node id="10758"/>, нанотехнологии», изд. 2, испр. 2007, где это «отставание» ясно обозначено и частично преодолено. Вообще, следует заметить, что в России издаются хорошие журналы и книги по нанотехнологии (например, «Наноиндустрия», «Российские нанотехнологии», да и в научно-популярных журналах «Квант» и «Химия и жизнь» печатаются хорошие статьи, выходит прекрасная серия «Мир материалов и технологий», в которой, скажем, в <Node id="11168"/>2006 году<Node id="11177"/> была издана книга «Военные нанотехнологии» <Node id="11221"/>Ю.Альтмана<Node id="11231"/> – В <Node id="11236"/>2008 году<Node id="11245"/> вышло её 2-е издание).  2. Автор был свидетелем развития идеологии этих работ, которая проходила в лабораториях Михаила Волькенштейна и Андрея Мирзабекова в ИМБ РАН. Наноконструкции используются сейчас биочипах, позволяющих проводить многопараметрический анализ биологического материала. Основой биочипов является матрица микроячеек на плоскости, каждая из которых содержит молекулярные зонды, специфичные к одной из множества биологических молекул или их фрагментов (например, последовательностям ДНК или РНК, белкам). В качестве молекулярных зондов могут служить олигонуклеотиды, фрагменты геномной ДНК, РНК, белки, полипептиды и т.д. Применение биочипов позволяет оперативно выявлять лекарственно-устойчивые формы туберкулеза, обнаруживать микроорганизмы и вирусы, различать видопринадлежность вирусов оспы, а также выяснять индивидуальные генетические особенности пациента, определяющие предрасположенность к наследственным и онкологическим заболеваниям, переносимость некоторых курсов терапии (см. здесь: <Node id="12256"/>http://biochip.ru/).<Node id="12276"/>  3. Об этом см. любопытную работу Генриха Эрлиха «Нанотехнологии как национальная идея» <Node id="12365"/>(http://elementy.ru/lib/430589).<Node id="12397"/>  4. Для сравнения укажем, что ставки научных сотрудников в Курчатовском институте (при котором базируется Курчатовский центр синхротронного излучения и нанотехнологий) составляют 3–<Node id="12579"/>4 тысячи рублей<Node id="12594"/>. Замечу, что, когда мы предлагали выпускнику физического факультета МГУ работу в научной лаборатории на <Node id="12699"/>30 тысяч рублей<Node id="12714"/> в <Node id="12717"/>месяц<Node id="12722"/>, он заметил, что рассматривает предложения от 40 тысяч (конечно, в банковских структурах!).  5. В России есть по крайней мере одна успешно работающая нанотехнологическая компания <Node id="12902"/>(http://orange.strf.ru/…octrine.aspx?…)<Node id="12941"/> – это NT-MDT Виктора Быкова <Node id="12970"/>(http://www.ntmdt.ru/).<Node id="12993"/> В целом же работы в области нанотехнологии проводятся в десятке ведущих вузов и институтов – в МГУ (Игорь Суздалев, Юрий Третьяков, Геннадий Хомутов, Игорь Яминский и др.), в СПбГУ (Нина Касьяненко и др.), СПб Политехническом университете (Сергей Козырев и др.), в центре фотохимии РАН, Институте кристаллографии РАН. 
Нанотехническое сообщество потрясла печальная новость – в <Node id="13371"/>мае<Node id="13374"/> <Node id="13375"/>этого года<Node id="13385"/> при загадочных обстоятельствах скоропостижно скончалась Светлана Желудева <Node id="13460"/>(http://www.nanonewsnet.ru<Node id="13486"/>/…na-zheludeva), зам. директора Института кристаллографии РАН (она открыла письмо с белым порошком, адресованное на имя Михаила Ковальчука).
Юрий <Node id="13632"/>Нечипоренкоhttp://www.russ.ru/…duschej_vnizВот<Node id="13678"/> интересно написанная научно-популярная статья. Именно такие статьи должны регулярно и как можно чаще появляться в наших газетах и журналах, в других СМИ. Только тогда «народ» начнёт постепенно разбираться в том, что же это такое – нанотехнологии?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2882" EndNode="2897">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="12717" EndNode="12722">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="6823" EndNode="7050">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="13371" EndNode="13374">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="12579" EndNode="12594">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="12902" EndNode="12941">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="1820" EndNode="1829">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="12970" EndNode="12993">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанокристалл" StartNode="1024" EndNode="1038">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="темы" StartNode="7828" EndNode="7913">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="12699" EndNode="12714">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается" StartNode="5164" EndNode="8354">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3470" EndNode="3496">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="7810" EndNode="7812">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="12365" EndNode="12397">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="11236" EndNode="11245">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Коллоид" StartNode="695" EndNode="714">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="автор" StartNode="8234" EndNode="8354">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="автор" StartNode="7810" EndNode="7913">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="6282" EndNode="6284">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="высказывания_заявления" StartNode="8234" EndNode="8354">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Url" StartNode="94" EndNode="128">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2342" EndNode="2363">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наноструктура" StartNode="10151" EndNode="10163">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="6329" EndNode="6344">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="7810" EndNode="7913">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Url" StartNode="13460" EndNode="13486">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наноструктура" StartNode="9957" EndNode="9969">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="упоминает" StartNode="5164" EndNode="8354">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="темы" StartNode="6099" EndNode="6284">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Деньги" StartNode="5850" EndNode="5871">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="высказывания_заявления" StartNode="5164" EndNode="5244">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="цитаты" StartNode="6099" EndNode="6284">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Персона" StartNode="4287" EndNode="4293">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Брайль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Наноструктура" StartNode="10745" EndNode="10758">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Url" StartNode="12256" EndNode="12276">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Метаматериал" StartNode="7642" EndNode="7656">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Дата" StartNode="7082" EndNode="7088">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="9584" EndNode="9598">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Период_времени" StartNode="5066" EndNode="5075">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="упоминает" StartNode="5164" EndNode="8354">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Url" StartNode="13632" EndNode="13678">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="автор" StartNode="5164" EndNode="5244">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="цитаты" StartNode="7828" EndNode="7913">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="11168" EndNode="11177">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Период_времени" StartNode="11236" EndNode="11245">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Квантовая+точка" StartNode="4460" EndNode="4475">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="упоминается" StartNode="5164" EndNode="8354">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Персона" StartNode="6823" EndNode="6825">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="высказывания_заявления" StartNode="6084" EndNode="6284">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Наночастица" StartNode="410" EndNode="421">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Наноматериал" StartNode="10730" EndNode="10743">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="774" EndNode="778">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Квантовая+точка" StartNode="1832" EndNode="1847">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Нанотрубка" StartNode="2353" EndNode="2363">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Период_времени" StartNode="2852" EndNode="2857">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Персона" StartNode="3422" EndNode="3427">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Нанокристалл" StartNode="1177" EndNode="1191">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="автор" StartNode="6823" EndNode="7050">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Персона" StartNode="10720" EndNode="10728">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гусев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Период_времени" StartNode="665" EndNode="669">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Нульмерная+наноструктура" StartNode="3317" EndNode="3341">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Процент" StartNode="6222" EndNode="6225">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Год" StartNode="11168" EndNode="11177">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Период_времени" StartNode="1294" EndNode="1298">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Период_времени" StartNode="13375" EndNode="13385">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="Персона" StartNode="11221" EndNode="11231">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ю.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Альтман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Период_времени" StartNode="3821" EndNode="3839">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Фуллерен" StartNode="1849" EndNode="1858">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="автор" StartNode="6084" EndNode="6284">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="Персона" StartNode="6084" EndNode="6086">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="Процент" StartNode="4635" EndNode="4638">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Персона" StartNode="5164" EndNode="5170">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Леонид</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
