<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
На “поверхности” <Node id="18"/>фуллерена<Node id="27"/> C20 связи С-С между соседними атомами углерода образуют только пятиугольники, а шестиугольники (в отличие от хорошо изученного <Node id="155"/>фуллерена<Node id="164"/> C60) отсутствуют. Этот кластер – самый маленький из возможных <Node id="227"/>фуллеренов<Node id="237"/>.

Он был открыт <Node id="254"/>8 лет назад<Node id="265"/> в газовой фазе, и с той поры не прекращаются попытки изготовить твердое вещество – фуллерит – на его основе (по аналогии с фуллеритом из <Node id="403"/>фуллеренов<Node id="413"/> C60). Интерес к фуллериту C20 обусловлен, в том числе, перспективой достижения в нем более высоких, чем в фуллерите C60, температур сверхпроводящего перехода, (предсказывается значительное усиление электрон-фононного взаимодействия по мере уменьшения размеров <Node id="674"/>фуллеренов<Node id="684"/>). Имеющиеся в литературе экспериментальные данные [2,3] о синтезе фуллерита C20 остаются неподтвержденными. Тем временем теоретики, используя современные расчетные методики, пытаются предсказать структуру трехмерных кристаллов из <Node id="915"/>фуллеренов<Node id="925"/> C20 [4–6]. Единого мнения о наиболее энергетически выгодной структуре пока нет, что связано, возможно, с наличием нескольких близких по энергии атомных конфигураций.

В работе [7] представлены результаты моделирования квазидвумерных комплексов (то есть фактически фрагментов пленок) на основе <Node id="1219"/>фуллеренов<Node id="1229"/> C20. Определены типы межкластерных связей, отвечающих максимальной величине энергии связи <Node id="1320"/>фуллеренов<Node id="1330"/> в таких комплексах (см. рис.).

Непосредственный расчет температурной зависимости времени жизни этих комплексов, выполненный методом молекулярной динамики, показал, что хотя они и являются метастабильными, но характеризуются очень большой высотой энергетического барьера (около 2.5 эВ), препятствующего их переходу в конфигурации с более низкой энергией. Поэтому даже при комнатной температуре такие структуры могут оказаться очень устойчивыми. Для их изготовления нужно подобрать материал подложки так, чтобы минимизировать разрушающее действие подложки на <Node id="1889"/>фуллерены<Node id="1898"/> в процессе формирования пленки. Интересно, что сообщение о синтезе “кластерных пленок”, содержащих смесь <Node id="2004"/>фуллеренов<Node id="2014"/> Cn с n = 20 ÷ 32 [8] появилось задолго до “официального” открытия <Node id="2081"/>фуллерена<Node id="2090"/> C20 [1]. Может быть, модифицируя соответствующим образом использованную в [8] методику (осаждение кластеров из низкоэнергетического пучка), удастся изготовить и пленки C20 без примесей других <Node id="2283"/>фуллеренов<Node id="2293"/>?
 1. H.Prinzbach et al., Nature 407, 60 (2000) 2. Z.Wang et al., Phys. Lett. A 280, 351 (2001) 3. Z.Iqbal et al., Eur. Phys. J. B 31, 509 (2003) 4. Y.Miyamoto, M. Saito, Phys. Rev. B 63, 161401 (2001) 5. S.Okada et al., Phys. Rev. B 64, 245405 (2001) 6. Z.Chen et al., Chem. Eur. J 10, 963 (2004) 7. И.В.Давыдов и др., Письма в ЖЭТФ 87, 447 (2008) 8. V.Paillard et al., Phys. Rev. B 49, 11433 (1994) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="674" EndNode="684">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="1889" EndNode="1898">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="254" EndNode="265">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Фуллерен" StartNode="403" EndNode="413">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="155" EndNode="164">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="2081" EndNode="2090">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="1219" EndNode="1229">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="2283" EndNode="2293">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="18" EndNode="27">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Фуллерен" StartNode="2004" EndNode="2014">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Фуллерен" StartNode="915" EndNode="925">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="1320" EndNode="1330">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="227" EndNode="237">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
