<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Сульфид никеля привлекает огромное внимание благодаря своим уникальным свойствам, в том числе благодаря существованию перехода металл - изолятор, фазового превращения парамагнетик-антиферромагнетик, и использованию в качестве катализатора для реакции дегидросульфирования. Разработано множество методик получения <Node id="315"/>наноматериалов<Node id="329"/> на основе сульфида никеля с различной морфологией, в том числе <Node id="393"/>наночастиц<Node id="403"/>, полых наносфер, <Node id="421"/>наностержней<Node id="433"/>, <Node id="435"/>нанотрубок<Node id="445"/>, игольчатых <Node id="458"/>наноструктур<Node id="470"/>. Группа китайских учёных получила цепеподобные и игольчатые <Node id="531"/>наноструктуры<Node id="544"/> сульфида никеля, а также исследовала влияние внешних условий на морфологию и магнитные свойства полученных <Node id="652"/>наноматериалов<Node id="666"/>. 
   
Авторы работы использовали наноцепи никеля в качестве прекурсоров, реагирующих с сероводородом, полученным разложением тиомочевины, для синтеза цепеподобных <Node id="830"/>нанотрубок<Node id="840"/> (NiS) и игольчатых <Node id="860"/>наноструктур<Node id="872"/> (Ni3S2). Наноцепи никеля были получены восстановлением NiCl2·6H2O моногидратом гидразина в присутствии поливинилпирролидона при постоянной температуре (рис.1). Молекулы полимера играют роль мягкого темплата. Реакция образования сероводорода и его взаимодействие с никелем представлены на рисунке 2. 
  
Исследователи использовали следующую методику для синтеза цепеподобных <Node id="1247"/>нанотрубок<Node id="1257"/> сульфида никеля. Хлорид никеля и полимер (0.119 и 1.66 гр, соответственно) растворяли в 40 мл этиленгликоля. <Node id="1367"/>Затем<Node id="1372"/> к этой смеси по каплям добавляли при комнатной температуре раствор моногидрата гидразина (2.6 мл) в этиленгликоле (4 мл) при быстром перемешивании. <Node id="1521"/>Потом<Node id="1526"/> раствор нагревали до 158°С при постоянном перемешивании и выдерживали при данной температуре <Node id="1620"/>в течение 3 часов<Node id="1637"/>. <Node id="1639"/>Затем<Node id="1644"/> был добавлен раствор тиомочевины (0.114 гр) в этиленгликоле (16 мл), и при постоянном перемешивании смесь выдерживали <Node id="1763"/>в течение 7 часов<Node id="1780"/>. После того, как формировался чёрно-коричневый осадок <Node id="1835"/>нанотрубок<Node id="1845"/> дисульфида никеля, его центрифугировали, промывали несколько раз абсолютированным спиртом и высушивали в вакууме при температуре 60°<Node id="1978"/>С в течение 2 часов<Node id="1997"/>. Сульфид никеля с игольчатой структурой был получен аналогичным способом при добавлении большего количества тиомочевины (0.167 гр). Так же был проведён опыт с 0.137 гр тиомочевины на 0.142 гр хлорида никеля. 
  
По данным РФА (рис.3) были рассчитаны параметры кристаллической решётки: для NiS a=5.64 A, α=116.54°, для Ni3S2 a=5.76 A, c=7.14 A, что хорошо согласуется с ранее опубликованными данными. 
  
Морфология полученных образцов представлена на рисунках 4-6. <Node id="2463"/>Нанотрубки<Node id="2473"/> цепеподобного сульфида никеля имеют длину ~10µ и диаметр от 280 до 320 нм, при этом толщина стенок составляет 80-100 нм. Концы <Node id="2601"/>нанотрубок<Node id="2611"/> открыты (рис.4,5). Игольчатые <Node id="2642"/>наноструктуры<Node id="2655"/> сульфида никеля обладают тонкими отростками длиной 500-1000 нм с достаточно маленьким ядром диаметром ~200 нм. Основание игл имеет ~40 нм в диаметре, а верхняя часть - ~20 нм (рис.6). 
  
Образцы, полученные в различных условиях, отличаются по своей микроструктуре от двух рассмотренных. При изменении концентрации тиомочевины процесс синтеза идёт по двум механизмам одновременно: образование цепеподобных <Node id="3062"/>нанотрубок<Node id="3072"/> и рост на них игольчатых <Node id="3098"/>наноструктур<Node id="3110"/> (рис.7). При повышении температуры синтеза происходит образование сфер (рис.8) 
  
Авторы исследования предложили также модель образования той и другой структуры (рис.9) и провели измерения магнитных свойств в зависимости от температуры и внешнего поля (рис.10,11). Они обнаружили, что наноструктурированный Ni3S2 обладает на порядок более высокой намагниченностью насыщения (~1.8 emu/g), чем NiS (~0.14 emu/g). Авторы планируют дальнейшее изучение ферромагнетизма этих материалов. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1835" EndNode="1845">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="393" EndNode="403">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наностержень" StartNode="421" EndNode="433">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="458" EndNode="470">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1367" EndNode="1372">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1639" EndNode="1644">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1247" EndNode="1257">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="531" EndNode="544">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="830" EndNode="840">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1521" EndNode="1526">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="652" EndNode="666">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="2463" EndNode="2473">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1620" EndNode="1637">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="3062" EndNode="3072">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="435" EndNode="445">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1763" EndNode="1780">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноструктура" StartNode="3098" EndNode="3110">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноструктура" StartNode="860" EndNode="872">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноструктура" StartNode="2642" EndNode="2655">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="315" EndNode="329">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1978" EndNode="1997">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="2601" EndNode="2611">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
