<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
<Node id="2"/>28 августа<Node id="12"/> состоялось важное событие для всего российского образования - I заседание Российского совета олимпиад школьников, проходившее в здании фундаментальной библиотеки МГУ на Ленинских горах, на котором фактически был дан старт широкому олимпиадному движению. Именно на таком, творческом, эффективном и доступном всем, способе отбора и поощрения талантливой молодежи настаивал Московский Университет, многие другие классические и технические университеты, Российский Союз Ректоров... В присутствии министра образования <Node id="526"/>А.Фурсенко<Node id="536"/> Президентом Российского Союза Ректоров, Председателем Российского совета олимпиад школьников, Ректором МГУ, академиком <Node id="656"/>В.А.Садовничим<Node id="670"/>, <Node id="672"/>его<Node id="675"/> коллегами, всеми учеными, профессорами, общественными деятелями, принимавшими участие в многоуровневой экспертизе поданных заявок на проведение олимпиад были обсуждены документы и критические замечания о перечне олимпиад школьников на <Node id="911"/>2008-2009 гг<Node id="923"/>. Подготовленные документы вступят в силу после их утверждения министром образования в начале <Node id="1017"/>сентября 2008 г.<Node id="1033"/> (по приказу это должно произойти <Node id="1067"/>1 сентября<Node id="1077"/>, в <Node id="1081"/>День<Node id="1085"/> Знаний), что подтвердил <Node id="1110"/>А.Фурсенко<Node id="1120"/> в своем выступлении на заседании.
 
Предварительно в список олимпиад школьников <Node id="1201"/>2008-2009 гг<Node id="1213"/>. входит 106 олимпиад 1, 2 или 3 уровня. Критерием отнесения к 1 уровню является ежегодное участие в олимпиаде не менее 3000 школьников из 30 и более субъектов Российской Федерации. Для второго уровня необходимо участие не менее 1500 школьников из 15 и более субъектов РФ, в то время как для 3 уровня эти критерии 300 и 3, соответственно. Все олимпиады должны проводиться в сроки <Node id="1593"/>с 1 сентября по 15 мая<Node id="1615"/> <Node id="1616"/>текущего года<Node id="1629"/>.
 
Предполагается, что школьный тур Интернет-олимпиады "Нанотехнологии - прорыв в Будущее!" (2-3 уровень по выбранным критериям) будет проводится для школьников по комплексу предметов химия, физика, математика, биология при поддержке министерства образования РФ. Соответственно, победителям и призерам должны будут выдаваться дипломы установленного образца, которые повлекут при поступлении выставление максимального балла по тому предмету, по которому выдан диплом. Студенческая и аспирантская часть олимпиады также будет иметь большее значение, чем в <Node id="2183"/>прошлом году<Node id="2195"/>. Предполагается, что она может быть в рамках экспериментально - творческого тура совмещена с одним из крупных конкурсных мероприятий для молодых ученых, которые ежегодно проводятся крупными московскими ВУЗами, при этом дистанционный (теоретический) тур будет проходить, как и раньше, в тесной взаимосвязи со школьным туром. Вопрос о превращении Интернет-олимпиады в международный конкурс также стоит в повестке <Node id="2607"/>дня<Node id="2610"/>.
 
Последнее особенно актуально и как никогда реалистично в связи с тем, что начиная со <Node id="2699"/>следующего года<Node id="2714"/> у Олимпиады будет два официальных организатора, каждый из которых будет выполнять свои важные функции - Московский Государственный Университет и Государственная Корпорация "Роснанотех". При этом соответствующие секции олимпиады будут также курироваться наиболее известными профильными ВУЗами, которые будут приглашаться к широкому сотрудничеству. В частности, новую, наноинженерную секцию Олимпиады будет помогать организовывать МГТУ им. Н.Э.Баумана, другие крупнейшие московские и региональные ВУЗы. Олимпиада станет более массовой, открытой и гибкой. 
 
МГУ им.М.В.Ломоносова и другие ВУЗы- участники сформируют жюри и методическую комиссию, которые позволят сделать олимпиаду более интересной и творческой. ГК Роснанотех будет оказывать техническую, идеологическую и PR - поддержку, формирование части призового фонда. Привлечение спонсоров, как и в <Node id="3568"/>прошлом году<Node id="3580"/>, позволит провести олимпиаду на более высоком уровне. В <Node id="3637"/>этом году<Node id="3646"/> будет завершено формирование методического обеспечения будущей олимпиады и начнется формирование сети школ и ВУЗов, которые будут готовы участвовать в этом перспективном междисциплинарном направлении олимпиадного движения.
 
Участие ГК Роснанотех в проведении этой серии олимпиад - очень хороший и важный повод надеяться на новые успехи наших талантливых школьников, студентов, аспирантов, всех, кто хочет попробовать свои силы...
 
Ждем выпуска приказа по министерству образования...
 Информация о проводившихся олимпиадах также собрана в разделе "Олимпиада". </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1616" EndNode="1629">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2607" EndNode="2610">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="526" EndNode="536">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурсенко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1201" EndNode="1213">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="2" EndNode="12">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2183" EndNode="2195">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1593" EndNode="1615">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3568" EndNode="3580">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="656" EndNode="670">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="1110" EndNode="1120">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурсенко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1081" EndNode="1085">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="672" EndNode="675">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3637" EndNode="3646">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="2699" EndNode="2714">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Дата" StartNode="1067" EndNode="1077">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="1017" EndNode="1033">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="911" EndNode="923">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
