<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Российская акадения наук микрообъект, молекулярные растворы, <Node id="63"/>наноразмерные структуры<Node id="86"/>, органические молекулы , пленки Лэнгмюра-Блоджетт, полиметиновые красители, супрамолекулярные <Node id="181"/>наноструктуры<Node id="194"/>    Нанофотоника   Выяснение принципов управления оптическими и фотохимическими свойствами супрамолекулярных <Node id="303"/>наноструктур<Node id="315"/> за счет их организации изучение процессов в ансамблях эмульсий, микродисперсий, мицелл исследование систем, построенных с использованием молекул ароматических углеводородов, ароматических аминов, спиропиранов, спиронафтаксазинов, хроменов, стириловых и полиметиновых красителей, краун-содержащих красителей, циклодекстринов экспериментальные и теоретические исследования структуры, динамики и фотоники молекул и супрамолекулярных систем                             Алфимов Михаил Владимирович, директор центра, академик, доктор наук Петров Николай Христофорович, заместитель директора, кандидат наук Устинов Феликс Васильевич , заместитель директора, кандидат наук 
Центр фотохимии РАН работает в формирующейся области науки на границе между физикой и химией - фотоника супрамолекулярных <Node id="1104"/>наноразмерных структур<Node id="1126"/>. Деятельность Центра направлена на проведение фундаментальных исследований (наука) подготовку специалистов (образование) и продвижение полученных результатов в новые товары и услуги (инновации). Фундаментальные исследования Центра направлены на синтез новых химических соединений, способных образовывать супрамолекулярные структуры, создание супрамолекулярных комплексов и ансамблей, супрамолекулярных нано-, микро- и макрокристаллов, исследование строения, линейных и нелинейных оптических и фотохимических свойств этих систем, установление связи между строением супрамолекулярных структур и их оптическими и фотохимическими свойствами.   Московская государственная академия тонкой химической технологии им. М.В.Ломоносова, Московский государственный университет им. М.В.Ломоносова, Московский физико-технический институт, Российский химико-технологический университет им. Д.И.Менделеева ,    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1104" EndNode="1126">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="303" EndNode="315">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="181" EndNode="194">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноструктура" StartNode="63" EndNode="86">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
