<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Авторы статьи применили подложку из оксида кремния с трёхслойным катализатором (Mo-0.3 нм, Fe-1нм, Al-10 нм) и этилен для получения <Node id="134"/>углеродных <Node id="145"/>нанотрубок<Node id="155"/>. Оба подхода, использованные в работе, основаны на образовании из этилена более сложных структур (таких как, С6Н9, С5H9 и C6H13) при нагреве газа и <Node id="304"/>химическом осаждении<Node id="324"/> из газовой фазы на подложку. Присутствие сложных "радикалов" регистрировалось с помощью масс-спектрометра. 
 
Отличительная особенность первого подхода – подача газа через форсунку (рис.1) без нагрева. В этом методе температура подложки варьировалась от 490 до 560˚С за счёт кварцевой "прослойки" между нагревательным элементом и подложкой. 
 
Контрольный эксперимент, в котором температура нагревательного элемента была в пределах от 490 до 560˚С, показал, что заметного роста <Node id="803"/>нанотрубок<Node id="813"/> не наблюдается, что, как полагают авторы, связано с отсутствием сложных "радикалов" (рис.2а). Однако при температуре нагревательного элемента 830˚С происходит образование из этилена "радикалов" и рост <Node id="1015"/>нанотрубок<Node id="1025"/> (рис.2b, 3). Наличие расщепления G-пика и RMB в рамановском спектре указывает на присутствие одностенных <Node id="1131"/>углеродных <Node id="1142"/>нанотрубок<Node id="1152"/>. TEM и SEM-изображения также указывают на образование <Node id="1207"/>нанотрубок<Node id="1217"/> (рис.3,4). На рисунке 5 представлен график зависимости количества "радикалов" и этилена от времени. Из TEM-изображений, приведённых ниже, видно, что плотность <Node id="1377"/>нанотрубок<Node id="1387"/> возрастает с увеличением времени синтеза. Однако следует отметить, что после некоторого периода времени плотность <Node id="1502"/>нанотрубок<Node id="1512"/> на поверхности подложки перестаёт увеличиваться. На рисунке 6 представлена зависимость соотношения радикалы - этилен от расстояния до подложки. 
 
В другом подходе использовалась подогреваемая до 830˚С форсунка (рис.7), при этом температура подложки варьировалась от 450 до 580˚<Node id="1791"/>С. Рамановский<Node id="1805"/> спектр, SEM и TEM-изображения представлены на рисунках 8,9,10, соответственно. Вероятно, этот подход намного более привлекателен для практического применения, хотя температуру подложки нельзя понизить до ещё меньших значений, так как это будет препятствовать образованию каталитически активных кластеров металлов (рис.11). 
 
Исходя из полученных экспериментальных данных, авторы предложили механизм роста данных <Node id="2219"/>нанотрубок<Node id="2229"/>(рис.12). 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Химическое+осаждение" StartNode="304" EndNode="324">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="134" EndNode="155">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1131" EndNode="1152">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1377" EndNode="1387">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1015" EndNode="1025">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1142" EndNode="1152">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="803" EndNode="813">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="1791" EndNode="1805">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рамановский</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="2219" EndNode="2229">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="1207" EndNode="1217">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="145" EndNode="155">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1502" EndNode="1512">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
