<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Powtech – 2008Международная ярмарка технологий и оборудования для механической обработкиДата проведения: <Node id="105"/>30.09.2008<Node id="115"/>–<Node id="116"/>03.10.2008<Node id="126"/>
Город: <Node id="134"/>Нюрнберг<Node id="142"/>
Организатор: NurnbergMesse GmbH
Место проведения: Exhibition Centre Nuremberg
Powtech – международная ярмарка технологий и оборудования для механической обработки, это одно из ведущих событий, посвященных технологиям и оборудованию для производственных процессов.
Также, Powtech можно рассматривать как ведущий технологический форум в Европе, имеющий глобальное значение в индустрии порошковых, гранулированных и сухих веществ, нанотехнологий и <Node id="588"/>наночастиц<Node id="598"/>.
 На выставке можно будет увидеть основные технологии производственного процесса, промышленный инжиниринг и компоненты, технологии анализа, измерение и контроль, технологии безопасности и защиты окружающей среды и пр. Основные тематические разделы: Защитные технологии Промышленное оборудование Приборостроение Оборудование для измельчения и размалывания, разделения, просеивания, фильтрования Весы, смесители, приборы Контрольные и измерительные приборы Техника безопасности и охрана труда <Node id="1090"/>http://www.exponet.ru/…ndex.ru.htmlНа<Node id="1127"/> Powtech представят порошковые и сыпучие материалыМеждународная выставка технологий машинной обработки Powtech пройдет <Node id="1246"/>с 30 сентября по 2 октября<Node id="1272"/> в выставочном центре <Node id="1294"/>Нюрнберга<Node id="1303"/>. Эта выставка станет центральным мировым технологическим форумом по всем областям использования порошковых, гранулированных и сыпучих материалов, а также по нанотехнологиям.
 Удивительные свойства порошковых и сыпучих материалов порой коренным образом влияют на качество самой различной продукции. Сырье и материалы в форме частиц являются основополагающими элементами во многих секторах промышленного производства. Например, для катализаторов необходимо особо большая площадь поверхности, чтобы обеспечить большие активные зоны при минимально возможном объеме. В косметической и фармацевтической области частицы переносят активные ингредиенты, а в покрывных и лакокрасочных пленках пигменты отвечают за создание новых цветовых эффектов. На международном уровне основными лидерами в сфере технологий машинной обработки выступают европейские компании. Основообразующая функция машинной обработки для всех сегментов перерабатывающей промышленности с одной стороны, и высокая степень концентрации в Европе компаний, которые разрабатывают и используют в производственных процессах передовую технологию машинной обработки, с другой стороны, обеспечивают постоянный успех выставки Powtech как ведущего европейского события в области технологии применения порошковых, гранулированных и сыпучих материалов, анализа частиц и пылеулавливания.
 В выставке Powtech 2008 ожидается участие примерно 750 компаний-экспонентов (в <Node id="2717"/>2007 году<Node id="2726"/> – 714 участников), представляющих, по меньшей мере, 22 страны. Такая представительность делает Powtech крупнейшей мировой выставкой в данной области. На выставке специалисты со всего мира, работающие в химической, фармакологической, пищевой промышленности, в области карьерной добычи и земляных работ, а также производства пластмасс, смогут ознакомиться с текущей ситуацией в области технологий машинной обработки. Выставка Powtech известна высокой степенью обмена эффективной и концентрированной информацией между производителями и рекламными фирмами. Для посетителей выставки особенно интересна та четкость и обширность информации, получаемой благодаря концентрированной тематической подаче материала.
 Доказательством высокого интереса к выставке является прогнозируемое количество посетителей, которых в <Node id="3535"/>этом году<Node id="3544"/> ожидается на Powtech и проводящейся с ней параллельно TechnoPharm не менее 16.000 человек из 69 стран мира (в <Node id="3655"/>2007 году<Node id="3664"/> – 16.174 человек). За <Node id="3687"/>четыре месяца<Node id="3700"/> до выставки для участия в ней зарегистрировалось 632 компании, или <Node id="3768"/>89 процентов<Node id="3780"/> от прошлогоднего количества участников, причем площадь зарезервированных выставочных стендов уже превысила объемы <Node id="3895"/>прошлого года<Node id="3908"/>. <Node id="3910"/>http://www.nestor.minsk.by/…06/1703.htmlКакие<Node id="3955"/> только выставки не существуют на белом свете. Вот я об этой выставке раньше и не слыхал. А она, оказывается, весьма популярна и известна. Наверняка и наши специалисты о ней слышали. Думаю, что те из наших фирм (к примеру, производящие <Node id="4191"/>нанопорошки<Node id="4202"/>, а таких, я думаю, немало), которые ещё не подали заявки на участие в этой выставке, сумеют за оставшиеся 3 с лишним <Node id="4320"/>месяца<Node id="4326"/> подготовится и попасть на эту выставку… (Других посмотреть – себя показать). В любом случае – если не как экспоненты, то хотя бы как посетители.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3910" EndNode="3955">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="134" EndNode="142">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нюрнберг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="3687" EndNode="3700">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2717" EndNode="2726">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1090" EndNode="1127">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1294" EndNode="1303">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нюрнберг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3535" EndNode="3544">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="116" EndNode="126">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">10</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="105" EndNode="115">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">09</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="588" EndNode="598">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="2717" EndNode="2726">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="3768" EndNode="3780">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3895" EndNode="3908">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="4320" EndNode="4326">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанопорошок" StartNode="4191" EndNode="4202">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="3655" EndNode="3664">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3655" EndNode="3664">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1246" EndNode="1272">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
