<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Работодатели должны участвовать в формировании образовательной политикиВыступая <Node id="80"/>20 ноября<Node id="89"/> на расширенном заседании Совета российского союза ректоров (РСР) на тему «Интеллектуальный потенциал инновационной экономики», которое прошло в библиотеке МГУ им. Ломоносова, спикер Госдумы <Node id="280"/>Борис Грызлов<Node id="293"/> <Node id="294"/>сообщил, что подведены итоги программы «Интеллектуальная команда страны»<Node id="366"/>.

Анкеты на замещение перспективных должностей в медицине, бизнесе, образовании, в сельском хозяйстве подали 18 тыс. человек.
 
«<Node id="496"/>Мы изначально рассчитывали на 10 тыс.», – отметил Б. Грызлов<Node id="556"/>.
 
Создана база данных, которой воспользуются не только вице-премьеры, но и региональные власти. Возможно, программа «Интеллектуальная команда страны» станет гарантом долгосрочной кадровой политики.
 
«<Node id="759"/>Инновации сегодня являются гарантией суверенитета страны. Надеемся, что развитие российской экономики на основе инноваций придаст России вес в международном сообществе, улучшит качество жизни россиян<Node id="958"/>», – сказал Б.Грызлов<Node id="979"/>.
 
Приоритетом Госдумы четвертого созыва явилось создание нормативной базы инновационной экономики. Было принято четыре закона по особым экономическим зонам – промышленным, технико-внедренческим, туристско-рекреационным и портовым. А также закон о Банке развития, который будет активно поддерживать инновационную деятельность, используя для этого долгосрочные финансовые ресурсы.
 
«Уставный капитал Банка развития будет в том числе формироваться из федерального бюджета, а так как на каждый федеральный рубль привлекается 10 частных, мы рассчитываем, что Банк развития станет одним из крупнейших в мире. Кроме того, мы приняли закон о Российской венчурной компании, которая в <Node id="1657"/>этом году<Node id="1666"/> получила <Node id="1676"/>15 млрд рублей<Node id="1690"/>. Фактически создается вертикаль венчурных компаний, где государственная венчурная компания выступит гарантом деятельности остальных», – заявил спикер Госдумы.
 
Созданы также госкорпорации – авиастроительная, судостроительная, по нанотехнологиям, <Node id="1938"/>Росатом<Node id="1945"/>, Ростехнология, Росолимпстрой.
 
«Так как объем финансирования объектов в Сочи превышает <Node id="2035"/>300 млрд рублей<Node id="2050"/>, мы решили, что этим должна заниматься госкорпорация. Еще <Node id="2109"/>4–5 лет назад<Node id="2122"/> это было невозможно. Экономический блок препятствовал созданию госкорпораций, мотивируя это тем, что это противоречит принципам рыночной экономики. Но «Единая Россия» сумела доказать, что нам нужен качественный рост экономики.
  
В <Node id="2355"/>2007 году<Node id="2364"/> произошел перелом: доходы от продажи продукции машиностроения превысили доходы от продажи природных ресурсов. И тенденция эта будет только нарастать. Нам нужно повышать изобретательскую активность, повышать процент внедрения научных разработок в практику, строить для этого эффективное производство. <Node id="2665"/>Считаю ошибкой отсутствие государственной практики приобретения патентов», – подчеркнул Б. Грызлов<Node id="2763"/>.
 
В <Node id="2769"/>ноябре 2007 года<Node id="2785"/> Госдума приняла закон о повышении качества высшего образования – теперь учащиеся увидят реальную перспективу работы в России после окончания вуза. Образование же станет более доступным и качественным.
 
«<Node id="2990"/>Не следует забывать также о кадровом голоде на отечественных предприятиях. Сегодня лишь треть выпускников вызов идут работать по специальности, хотя сегодня на 10 тыс. жителей страны мы готовим 500 студентов, что в 2,5 раза больше, чем в Советском Союзе<Node id="3243"/>», – сказал Б.Грызлов<Node id="3264"/>.
 
Он считает, что необходим учет реальных потребностей экономики в квалифицированных кадрах. Объединения работодателей должны быть наделены правом участвовать в формировании образовательной политики. Это не значит, однако, что государство снимает с себя ответственность за образование. Лишь в <Node id="3559"/>2007 году<Node id="3568"/> госрасходы на образование превысили <Node id="3605"/>277 млрд руб.<Node id="3618"/> а в трехлетнем бюджете они равны почти триллиону рублей.

Государство активно участвует в капитальном ремонте школ, строительстве новых зданий, покупке оборудования, школьных автобусов и поощрения лучших учителей. Стало традицией проведение конкурсов среди образовательных учреждений, проводящих инновационную политику. Некоторые победители получили гранты в <Node id="3978"/>1 млрд рублей<Node id="3991"/>.

Госдума сейчас работает над концепцией закона об образовательном кредите. <Node id="4068"/>Б.Грызлов уверен, что необходимо сохранить преподавательский потенциал, повысить социальный статус педагогических работников<Node id="4192"/>.
 
«Выделенная в <Node id="4210"/>2007 году<Node id="4219"/> сумма надбавок к зарплате педагога в <Node id="4257"/>27 млрд рублей<Node id="4271"/> является недостаточной. «Единая Россия» предлагает ее удвоить. <Node id="4335"/>Мы должны сохранить лучшие традиции отечественного образования», – заключил <Node id="4411"/>Б. Грызлов<Node id="4421"/>.
 <Node id="4424"/>http://allmedia.ru/…lineitem.asp?…Ну<Node id="4460"/> что ж, как говорится, его бы слова да обратились бы в дела… Образование – это то основное звено, за которое можно «вытащить всю цепь». Без квалифицированных кадров любые деньги, любое оборудование превратятся – соответственно – в мешки купюр и гору железа. Так что, не забывая о финансировании и о поставке новейшего оборудования, нужно всемерно развивать и кадровый потенциал. Не зря американцы (после шока, вызванного запуском в СССР первого Спутника Земли) в первую очередь «навалились» на подготовку кадров и в первую очередь – в области естественных и технических наук… Это – пример со стороны, который никому и никогда забывать не стОит…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="1938" EndNode="1945">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Росатом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Тональность" StartNode="4411" EndNode="4421">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="293" EndNode="294">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="2665" EndNode="2763">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="496" EndNode="556">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="2035" EndNode="2050">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4210" EndNode="4219">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="2990" EndNode="3264">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="759" EndNode="979">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1657" EndNode="1666">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="4068" EndNode="4192">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="работает" StartNode="293" EndNode="294">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">спикер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="3559" EndNode="3568">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="4335" EndNode="4421">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="4068" EndNode="4192">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2109" EndNode="2122">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="4335" EndNode="4421">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Деньги" StartNode="3978" EndNode="3991">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминает" StartNode="280" EndNode="4421">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="759" EndNode="979">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминает" StartNode="280" EndNode="4421">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="4424" EndNode="4460">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="темы" StartNode="2990" EndNode="3243">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается" StartNode="280" EndNode="4421">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="496" EndNode="556">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="темы" StartNode="759" EndNode="958">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="3559" EndNode="3568">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Дата" StartNode="80" EndNode="89">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="4257" EndNode="4271">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Деньги" StartNode="3605" EndNode="3618">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="автор" StartNode="2665" EndNode="2763">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="2990" EndNode="3264">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="высказывания_заявления" StartNode="280" EndNode="366">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="цитаты" StartNode="759" EndNode="958">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="2355" EndNode="2364">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Дата" StartNode="2769" EndNode="2785">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Год" StartNode="4210" EndNode="4219">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="цитаты" StartNode="2990" EndNode="3243">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="автор" StartNode="280" EndNode="366">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="упоминается" StartNode="280" EndNode="4421">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Год" StartNode="2355" EndNode="2364">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="1676" EndNode="1690">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
