<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ученые создали наногвоздиКак сообщает журнал PhysOrg, американские исследователи из Нью Джерси создали <Node id="103"/>наноматериал<Node id="115"/>, который может менять свои гидрофильные и гидрофобные свойства под действием электрического напряжения.
Tom N. Krupenkin
Материал, названный «наногвозди» состоит из силиконовых <Node id="293"/>наночастиц<Node id="303"/>, имеющих форму столярных гвоздей, что придает материалу репеллентные свойства, гидрофобность. Если же на материал подать напряжение, то вода начинает легко течь между <Node id="471"/>наночастицами<Node id="484"/>, в результате чего материал становится в высокой степени гидрофильным. Лабораторные исследования показали также, что «наногвозди» ведут себя аналогичным образом по отношению ко множеству других жидкостей.

По словам исследователей, новый материал может использоваться для создания самоочищающихся поверхностей и поверхностей, устойчивых к загрязнению. Он может также облегчать движение жидкостей, уменьшая сопротивление, что может найти применение в медицинской диагностике.
<Node id="960"/>http://www.polit.ru/…nonails.htmlНаноштанам<Node id="1003"/> из наногвоздей не страшна ни грязь, ни вода, ни даже трущаяся конструкция«Наноштаны», которые прежде поминались лишь в уничижительном смысле для обозначения сомнительных результатов практического применения нанотехнологий, начинают обретать материальность.

Как сообщает Американское химическое общество, ученым из Нью-Джерси удалось создать принципиально новый материал с очень низкой адгезией, способность которого сбрасывать с себя любую жидкость может быть легко «включена» и «выключена» с помощью электрического переключателя. Материал, названный «наногвозди», может найти себе очень широкое применение – гораздо шире, чем при пошиве штанов, к которым не пристает слякоть и грязь. Он может быть использован в качестве технологического покрытия трущихся конструкций, а также в электрических источниках питания нового поколения.

Кроме того, «наногвозди» могут быть использованы в синтетических и аналитических технологиях будущего при создании микрореакторов для проведения химических превращений или каналов для подачи жидкости в микроструктуры типа «лаборатория-на-чипе».
<Node id="2082"/>http://www.yoki.ru/…2007/54340-0Изобретено<Node id="2124"/> новое покрытие, отталкивающее любую жидкостьУченые из Нью-Джерси (штат США) сообщают об успешной разработке нового типа материала, отталкивающего жидкость. Поверхность, покрытая этим материалом, может не только отталкивать жидкость, она может также идеально ее впитывать. Стоит лишь подать электричество.

Новый материал, получивший название «наногвозди», несомненно получит широкое применение при изготовлении самоочищающихся, устойчивых к загрязнению поверхностей и электрических батарей. А если обработать подобным материалом корпус морского судна, корабль сможет легче скользить по волнам.

<Node id="2720"/>Годами<Node id="2726"/> ученые пытались изобрести поверхность, способную отталкивать любую жидкость. Но удалось достигнуть хорошего эффекта лишь с водой и некоторыми другими жидкостями. Гораздо сложнее дело обстояло с органическими жидкостями, такими как масло, растворители и моющие средства.
Том Крупенкин (Tom N. Krupenkin) и <Node id="3032"/>его<Node id="3035"/> коллеги сумели-таки разработать супер-отталкивающий материал. Их «наногвозди» способны эффективно отталкивать любую жидкость. «Наногвозди» в чем-то похожи на ультрамикроскопические кремниевые структуры по форме напоминающие обычные столярные гвозди. Именно благодаря своей форме они и наделяют поверхность поразительными водоотталкивающими способностями.

В ходе экспериментов выяснилось также, что если к такой поверхности подключить электричество, материал начинает активно засасывать жидкость в пространство между «гвоздями», превращаясь в некое подобие губки. Т.е. он приобретает полностью противоположные свойства!

Ученые показали экспериментально, что их изобретение действительно способно отталкивать практически любую жидкость. «Наногвозди» можно будет использовать также для усовершенствования процессов химических микрореакций, снижения уровня утечек, и для работы с медицинскими диагностическими материалами.
<Node id="3957"/>http://globalscience.ru/…le/read/141/Toward<Node id="4000"/> improved non-stick surfaces at the flip of a <Node id="4046"/>switchhttp://www.physorg.com<Node id="4074"/>/…7710250.htmlДа, каждый <Node id="4099"/>день<Node id="4103"/> приносит нам новые сюрпризы и ожидания. С разработкой этого материала возникнет много предложений по его практическому применению. И, можно надеяться, что они не будут ограничиваться только водооталкивающей тканью для пошива одежды. И все эти чудеса нам приносят нанотехнологии!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="103" EndNode="115">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="3957" EndNode="4000">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2720" EndNode="2726">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="471" EndNode="484">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="960" EndNode="1003">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="3032" EndNode="3035">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наночастица" StartNode="293" EndNode="303">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4099" EndNode="4103">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2082" EndNode="2124">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="4046" EndNode="4074">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
