<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Размер имеет значениеВ регионе реализуется около 20 «наноиндустриальных» проектовВ <Node id="83"/>ближайшие три года<Node id="101"/> на поддержку воронежской наноиндустрии будет направлено около полумиллиарда рублей.

Понятие «нано», изначально сугубо физическое, означающее атомно-молекулярный размер (одна миллионная доля миллиметра), в последнее время обрело признаки бренда, который стал нещадно эксплуатироваться. Реклама агитирует потребителя покупать чудодейственный «нанокрем» и пиджаки из немнущегося «<Node id="480"/>наноматериала<Node id="493"/>». Однако на поверку оказывается, что в воронежской наноиндустрии пока не предвидится производства товаров широкого потребления.
Кристалл на вырост
Когда <Node id="647"/>восемь лет назад<Node id="663"/> в корпорации «РИФ» взялись осваивать нишу термоэлектричества, то даже не думали, что это напрямую связано с нанотехнологиями. Речь тогда шла всего лишь о перспективном направлении.
Сегодня на предприятии выращивают монокристаллы теллурида висмута и ориентированные поликристаллы, которые составляют «сердцевину» термоэлектрических модулей. Модули – основная альтернатива паракомпрессионным системам охлаждения, работающим на фреоне. Они более экологичны, надежны и к тому же бесшумны. Используются в бытовых и промышленных холодильниках, разного рода коммуникационных шкафах, кондиционерах. Еще в <Node id="1261"/>2002-м году<Node id="1272"/> мировое сообщество по термоэлектричеству признало за воронежским предприятием первенство по выпуску термоэлектрических кондиционеров большой мощности.
Коммерциализация проекта – одна из самых сложных задач: нанотехнология – настолько «взрывная» вещь, что может обрушить целую отрасль
<Node id="1557"/>По словам главного инженера корпорации Сергея Варламова, <Node id="1614"/>99 процентов<Node id="1626"/> продукции сегодня идет на экспорт:<Node id="1661"/>
 
Нишу термоэлектричества сейчас активно осваивают японцы и китайцы. Но первую позицию – по количеству, качеству и надежности продукции – сохраняют за собой российские и американские производители. «РИФ» отличается от остальных предприятий прежде всего тем, что здесь налажен полный технологический цикл – от выращивания кристаллов и до выпуска готового продукта. Основной рынок сбыта – ЕС: европейцы серьезно относятся к Монреальской конвенции, согласно которой к <Node id="2127"/>2014-му году<Node id="2139"/> с производства должны быть сняты холодильники, работающие на фтор- и хлорсодержащих хладагентах, которые разрушают озоновый слой. В России эта проблема пока не получила должного внимания.
 
Сегодня «РИФ» подал заявку на участие в федеральной целевой программе «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технического комплекса России на <Node id="2505"/>2007–2012 годы<Node id="2519"/>». Если предприятие выиграет лот, средства будут направлены на приобретение исследовательского оборудования, технологическое переоснащение производства и подготовку кадров (студентов Воронежского технического университета). Цель проекта – в <Node id="2760"/>2010-м году<Node id="2771"/> наладить серийный выпуск усовершенствованных термоэлектрических модулей и созданной на их основе продукции.
Предприятие надеется получить финансирование по линии госкорпорации «Нанотехнология», бюджет которой на <Node id="2984"/>ближайшее десятилетие<Node id="3005"/> составит <Node id="3015"/>130 миллиардов рублей<Node id="3036"/>.
 
<Node id="3040"/>Вместе с институтом имени Курчатова<Node id="3075"/>, – рассказывает заместитель главного инженера корпорации Юрий Прилепо<Node id="3145"/>, – мы работаем над проектом по созданию термогенератора на основе германия-кремния, который должен стать источником питания для систем, работающих в дальнем космосе, где солнечная батарея бесполезна. Проблема решается с помощью термоэлектрического генератора, где в качестве источника тепловой энергии, которая преобразуется в электрическую, используется небольшой ядерный реактор.
 Первые «подвижки»
В федеральной целевой программе «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в РФ на <Node id="3626"/>2008–2010 годы<Node id="3640"/>» одним из приоритетных направлений названо создание приборно-инструментальной и производственно-технологической базы, без чего самый перспективный проект рискует остаться на бумаге. Даже если удастся создать уникальный прибор наноразмеров, он окажется бесполезен – его элементарно нечем будет взять. Решением такого рода инфраструктурных проблем занимаются на предприятии «Комнет».
Отцами-основателями воронежской наномеханики стали кандидаты физико-математических наук Ольга Ивентьева и Виктор Юкиш, работавшие под началом <Node id="4165"/>Жореса<Node id="4171"/> <Node id="4172"/>Алферова<Node id="4180"/> в питерском физико-техническом институте имени Иоффе и по воле обстоятельств переехавшие в <Node id="4272"/>середине 1980<Node id="4285"/>-х в столицу Черноземья. Здесь к ним присоединился физик-экспериментатор Владимир Нелюбов, и все вместе они занялись разработкой оптико-волоконного гироскопа (навигационного устройства).
 
<Node id="4474"/>Перед нами встала сложная задача, – рассказывает начальник отдела инноваций и наномеханики Виктор Юкиш<Node id="4576"/>, – ввести луч лазера в волокно диаметром несколько микрон. Для этого требовался сверхточный инструмент. На Западе такие устройства были, а у нас – нет. Пришлось самим изобретать манипулятор, который позволил бы с субмикронной точностью перемещать мельчайшие, зачастую не видимые невооруженным глазом, объекты.
 
Решение было найдено: ставку сделали на свойство пьезокерамики менять свои размеры под воздействием электрического поля.
Спустя некоторое время физики сконструировали свою первую «подвижку» – так на профессиональном сленге называется устройство-манипулятор. За <Node id="5150"/>десять лет<Node id="5160"/> было разработано (каждый раз под конкретную задачу) около 30 его модификаций. Одно из последних достижений – прибор для вакуумного ультрафиолетового литографа, предназначенного для изготовления микросхем с разрешением «рисунка» в 20 нанометров (около 50 атомов).

Все <Node id="5429"/>эти годы<Node id="5437"/> производство «подвижек» было дотационным: направление поддерживали благодаря диверсификации производства – в частности, за счет телекоммуникационного бизнеса. Тому были объективные причины: в манипуляторах нуждались прежде всего вузы и НИИ, которым почти не выделяли средства на исследования. И хотя воронежские «подвижки» дешевле западных аналогов в несколько раз, ученым они все равно были не по карману.
 
Все это время, – рассказывает замдиректора предприятия Ольга Ивентьева, – мы практически на голом энтузиазме делали приборы для таких же энтузиастов. Сегодня ситуация изменилась. Вузам, НИИ, предприятиям стали выделять средства на развитие инновационных технологий – эта «цепная реакция» затронет и наше производство. Мы также подали конкурсную заявку на участие в областной целевой программе «Развитие инновационной деятельности». Если проект получит бюджетное финансирование, создадим дополнительно 10 рабочих мест и <Node id="6366"/>в течение трех лет<Node id="6384"/> выйдем на объем производства в <Node id="6416"/>пять миллионов рублей<Node id="6437"/>.
 Проектная мощностьСегодня воронежские предприятия реализуют около 20 проектов в области наноиндустрии. Научно-исследовательских разработок значительно больше: только в одном Воронежском госуниверситете – около 30. Из пяти инновационных проектов, получивших в 2007-м поддержку из регионального бюджета, два относятся к сфере развития наносистем и <Node id="6786"/>наноматериалов<Node id="6800"/> (разработка суперконденсаторов и технология получения модифицированной древесины).
Воронежский госуниверситет
В <Node id="6913"/>этом году<Node id="6922"/> на реализацию подобных задач региональные власти выделяют <Node id="6981"/>около 10 миллионов рублей<Node id="7006"/>. <Node id="7008"/>В будущем<Node id="7017"/> финансовая помощь увеличится: в рамках подпрограммы «Развитие нанотехнологий и наноиндустрии на <Node id="7114"/>2009–2010 годы<Node id="7128"/>», бюджет которой составляет около полумиллиарда. Решается вопрос о размещении на территории региона нескольких предприятий, работающих на заемных технологиях. В обладминистрации заверили, что «готовы предоставить инвесторам все возможные преференции, а также ресурсную и организационную поддержку».
П р я м а я р е ч <Node id="7446"/>ьГерман Щукин<Node id="7459"/>, заместитель руководителя регионального управления по промышленности, транспорту, связи и инновациям:
 
Наноиндустрия только зарождается. Те воронежские предприятия, которые уже выпускают продукцию на основе нанотехнологий, пробились, если так можно выразиться, как грибы сквозь асфальт, – вопреки всему. Сегодня ситуация кардинально изменилась: государство готово оказывать инновационным проектам комплексную поддержку. Главное – получить на выходе продукт, который будет востребован рынком. Коммерциализация проекта – одна из самых сложных задач: нанотехнологии – настолько «взрывная» вещь, что может «обрушить» целую отрасль.
  
Взять, к примеру, одну из разработок Воронежского госуниверситета – протезирование на основе гидроапатитов. Лечебный порошок взаимодействует с человеческой тканью на межклеточном уровне и, таким образом, протез и кость становятся одним целым. Это действительно революционная технология. Но существует сложившаяся протезная индустрия с ее миллиардными прибылями, которая так просто свои позиции не сдаст. <Node id="8496"/>Несколько десятилетий<Node id="8517"/> врачей обучали традиционным технологиям, а теперь придется их перепрофилировать". Даже на Западе существуют серьезные проблемы с коммерциализацией продукта, который может быть не воспринят рынком потому, что он – при лучших качественных характеристиках – будет стоить процентов на пять дороже традиционного аналога.
 С п р а в к а «РГ»<Node id="8853"/>В прошлом<Node id="8862"/> <Node id="8863"/>году<Node id="8867"/> в регионе было создано три центра развития нанотехнологий. Корпорация «РИФ», Воронежский техуниверситет и институт физики твердого тела РАН организовали центр «Фонон», где ведутся разработки по термоэлектричеству. На базе НПО «Космос-Нефть-Газ» появился центр «Промышленные нанотехнологии», специализация которого – <Node id="9184"/>наноматериалы<Node id="9197"/> и нанопокрытия. При участии техуниверситета и технопарка «Содружество» создан «Региональный исследовательский центр» с уклоном в наноэлектронику.
<Node id="9344"/>http://www.rg.ru/…erimeet.htmlOOO<Node id="9377"/> КомнетАдрес: 394036, Воронеж, ул. Средне-Московская, 6/а
Телефоны: (4732) 716201, (4732) 390121

URL: http://www.comnet.vrn.ruДа, воронежцы не теряют времени даром. Сегодня воронежские предприятия реализуют около 20 проектов в области наноиндустрии. Научно-исследовательских разработок значительно больше: только в одном Воронежском госуниверситете — около 30. Многие разработки уже подходят к стадии коммерциализации. Так что будет где развернуться и ГК «Роснанотех». Впрочем, у воронежцев хватает и других инвесторов и партнёров… Новых им успехов на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="4172" EndNode="4180">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="3040" EndNode="3145">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="8496" EndNode="8517">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1261" EndNode="1272">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="8863" EndNode="8867">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4272" EndNode="4285">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="3040" EndNode="3075">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="647" EndNode="663">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2505" EndNode="2519">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="1557" EndNode="1661">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="6416" EndNode="6437">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="6981" EndNode="7006">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминает" StartNode="1557" EndNode="4576">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2127" EndNode="2139">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="6913" EndNode="6922">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="4165" EndNode="4171">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="3015" EndNode="3036">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="7114" EndNode="7128">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="6786" EndNode="6800">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="высказывания_заявления" StartNode="3040" EndNode="3145">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноматериал" StartNode="9184" EndNode="9197">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Процент" StartNode="1614" EndNode="1626">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="темы" StartNode="3040" EndNode="3075">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноматериал" StartNode="480" EndNode="493">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="5150" EndNode="5160">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="5429" EndNode="5437">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="упоминается" StartNode="1557" EndNode="4576">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Url" StartNode="9344" EndNode="9377">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="83" EndNode="101">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="2760" EndNode="2771">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="высказывания_заявления" StartNode="4474" EndNode="4576">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="6366" EndNode="6384">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="автор" StartNode="4474" EndNode="4576">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="8853" EndNode="8862">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="7008" EndNode="7017">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="высказывания_заявления" StartNode="1557" EndNode="1661">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="3626" EndNode="3640">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="2984" EndNode="3005">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Персона" StartNode="7446" EndNode="7459">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Щукин</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
