<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Прототип жидкокристаллического устройства с электродами из нового материала <Node id="76"/>графена<Node id="83"/> обещает новую эру в электроникеПрототип жидкокристаллического устройства с электродами из нового материала <Node id="191"/>графена<Node id="198"/> обещает новую эру в электронике – использование прозрачного двумерного углеродного слоя может решить проблему электронной промышленности, связанную со стремительным убыванием редкоземельного металла индияAndre GeimКонстантин <Node id="424"/>Новоселов<Node id="433"/>
Маленький жидкокристаллический прибор с электродами из <Node id="489"/>графена<Node id="496"/> сделан в Манчестерском университете (University of Manchester), там, где <Node id="570"/>графен<Node id="576"/> был открыт в <Node id="590"/>2004 году<Node id="599"/> профессором Андре Геймом (Andre Geim) и стипендиатом –исследователем Константином Новоселовым из Института проблем технологии микроэлектроники и особочистых материалов РАН в Черноголовке.

Невиданный прежде материал толщиной в один атом вскоре стал модным объектом исследований физиков и материаловедов, которые стали обнаруживать у него одно за другим замечательные свойства, в частности, высокую электропроводность, химическую инертность и оптическую прозрачность. Последняя (с учетом двух первых особенностей) существенна в перспективе применения <Node id="1150"/>графена<Node id="1157"/> при создании электронных устройств, взаимодействующих со светом.
 Таким образом, достижение, о котором сообщает последний номер журнала Американского химического общества Nano Letters, открывает возможности создания нового типа дисплеев для компьютеров, телевизоров и мобильных телефонов. 
По структуре жидкие кристаллы представляют собой некое подобие желе, состоящего из упорядоченных во всем объёме молекул, ориентация молекул меняется под воздействием электрических полей. Для такого направленного воздействия в устройствах на жидких кристаллах должны быть электроды, причем прозрачные. Сегодня в электронной технике с жидкокристаллическим дисплеем используются электроды из оксида индия. Но доступные запасы самого металла на Земле могут иссякнуть, по некоторым подсчетам, уже <Node id="1940"/>через 10 лет<Node id="1952"/>.

Таким образом новый тип прозрачных, электропроводных и одновременно тончайших структур, коими являются графеновые пленки, сейчас очень кстати. <Node id="2098"/>По мнению Константина Новоселова, которое приводит распространенный Манчестерским университетом документ, для того, чтобы производство жидкокристаллических приборов с графеновыми электродами вышло на промышленный уровень, осталось лишь несколько шагов<Node id="2349"/>. Ученый считает, что такие устройства на графеновых электродах появятся на прилавке уже <Node id="2438"/>через несколько лет<Node id="2457"/>.
 Производство графеновых пленок методом, который предлагает группа Гейма-Новоселова, очень дешево. Кусок графита, который представляет собой разновидность углерода и достаточно распространенный в природе минерал, растворяют, а полученную суспензию выливают на поверхность стекла. Получается пленка толщиной в один атом углерода. 
Ранее в этом же <Node id="2805"/>году<Node id="2809"/> немецкие ученые из Института Полимерных Исследований Макса Планка (Max Planck Institute for Polymer Research) сообщили о возможности применения графеновой пленки для прозрачных электродов в солнечных батареях. Однако их технология получения <Node id="3051"/>графена<Node id="3058"/> требует нескольких дополнительных этапов. <Node id="3101"/>Графен<Node id="3107"/> «по-манчестерски» получать проще, и он тоже годится для солнечных батарей.
Марина <Node id="3190"/>Аствацатурянhttp://echo.msk.ru/…520366-echo/Ранее<Node id="3239"/> мы уже сообщали о работе и достижениях «манчестерской группы» учёных <Node id="3309"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…t-tranzistor).<Node id="3351"/> Теперь вот новое достижение. Работают ребята… И их не заботит ни дефицит научного оборудования, ни работа чиновников из Роснаучобра и ГК РНТ… Знай, только хорошо делай своё дело – чему тебя учили, чего ты умеешь делать лучше всего. Ни тебе «дорожной карты», ни тебе «форсайта», ни каких-либо других модных наворотов и прибамбасов. Благодать!.. Ну, а что касается их изобретения, то об этом хорошо говорится в сообщении выше. И, потом, как говорится, хорошая каша сама себя хвалит…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="2098" EndNode="2349">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="590" EndNode="599">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="424" EndNode="433">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Новоселов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1940" EndNode="1952">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="570" EndNode="576">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="2098" EndNode="2349">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Графен" StartNode="1150" EndNode="1157">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2438" EndNode="2457">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Графен" StartNode="76" EndNode="83">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="3190" EndNode="3239">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Графен" StartNode="489" EndNode="496">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Графен" StartNode="3051" EndNode="3058">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Графен" StartNode="191" EndNode="198">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="3309" EndNode="3351">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Графен" StartNode="3101" EndNode="3107">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2805" EndNode="2809">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="590" EndNode="599">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
