<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Химический факультет МГУ <Node id="27"/>наноструктура<Node id="40"/>, полимеры   <Node id="53"/>Наноматериалы<Node id="66"/> Химия высокомолекулярных соединений   Синтез, структура и свойства полимерных <Node id="145"/>нанокомпозитов<Node id="159"/>.                  Волынский Александр Львович, зав.лабораторией, член-корреспондент, доктор наук     На протяжении многих <Node id="282"/>лет<Node id="285"/> в лаборатории проводятся исследования эффекта Ребиндера в полимерах. В указанных работах были установлены фундаментальные особенности этого явления, позволяющие использовать его в качестве нового универсального метода получения <Node id="514"/>нанокомпозитов<Node id="528"/> с полимерной матрицей. В основе этого подхода лежит (как и в случае классического эффекта Ребиндера) деформация полимеров в жидких адсорбционно-активных средах (ААС). В этих условиях в полимере, в отличие от его деформации на воздухе, самопроизвольно возникает и развивается система взаимосвязанных микроскопических пор нанометрового размера (1-10нм), пронизывающих весь объем деформируемого полимера и непрерывно заполняемых окружающей жидкостью (т.н. крейзинг полимера). При дальнейшем развитии деформации происходит коллапс возникшей структуры и закрытие (схлопывание) образовавшихся нанопустот. При коллапсе происходит частичный механический захват жидкости, заполнившей микропустоты. Если в качестве такой жидкости использовать раствор любой низкомолекулярной добавки в ААС, то при коллапсе структуры происходит выделение (синерезис) жидкости в окружающее пространство и механический захват (запечатывание) указанной добавки в виде наноразмерного включения. Важно отметить, что в этих условиях полимер диспергируется на агрегаты макромолекул, имеющие наноразмеры, разделенные в пространстве микропустотами, также имеющими размеры порядка единиц – десятка нанометров. Таким образом, деформация полимеров в адсорбционно-активных жидких средах является универсальным способом взаимного диспергирования полимера и низкомолекулярного вещества до наноразмеров,  другими словами, универсальным методом получения <Node id="1939"/>нанокомпозита<Node id="1952"/>. В самом общем виде создание <Node id="1982"/>нанокомпозита<Node id="1995"/> предусматривает следующие стадии. Во-первых, необходимо измельчить, по крайней мере,  один из компонентов такого композита до наноразмеров. Во-вторых, необходимо перемешать компоненты системы  до получения однородной смеси. И, наконец, необходимо каким-либо способом застабилизировать полученную систему от ее самопроизвольного распада на исходные компоненты ввиду их термодинамической несовместимости. Все три отмеченные выше процедуры являются достаточно сложными  физико-химическими задачами,  и для их реализации приходится преодолевать значительные трудности. Крейзинг полимеров в жидких средах, впервые открытый и подробно изученный в работах сотрудников лаборатории структуры полимеров, позволяет легко решить все три сформулированные выше задачи. Использование крейзинга позволило коллективу лаборатории создать и исследовать большое количество новых видов <Node id="2861"/>наноматериалов<Node id="2875"/>, таких как пористые полимерные сорбенты, полимерные разделительные мембраны, новые виды полимер-полимерных наносмесей, негорючие и электропроводящие полимерные <Node id="3036"/>нанокомпозиты<Node id="3049"/>,  металлополимеры и ряд других. 
 
    Параллельно с указанными исследованиями на протяжении ряда <Node id="3148"/>лет<Node id="3151"/> в лаборатории проводятся исследования по разработке методов оценки деформационно-прочностных свойств твердых тел в слоях нанометрового диапазона. Разработанный авторами метод такой оценки является универсальным и основан на анализе деформационно-прочностных свойств систем «твердое покрытие на податливом основании» (ТППО).  В качестве модельных систем ТППО использованы полимерные пленки с тонкими твердыми (металлическими, углеродными и пр.) покрытиями. Было установлено, что при деформировании таких систем имеет место некий вид поверхностного структурообразования, легко регистрируемый с помощью прямых микроскопических исследований. Сотрудниками лаборатории  установлена фундаментальная количественная связь между прямо измеряемыми параметрами рельефа и свойствами материала покрытия и подложки. Указанная взаимосвязь открывает возможность оценки прочности покрытия в слоях практически любой толщины. Обнаружено, что в области толщин от 15 нм и менее прочность и предел текучести нанесенного металла резко (на порядки) возрастает. Полученный результат свидетельствует об особом состоянии вещества наноразмерного диапазона. Предлагаемый подход является универсальным и позволяет проводить количественную оценку деформационно-прочностных свойств твердых тел в условиях, когда такая оценка затруднительна или вообще невозможна. 
 
 
   Лабораторная установка для вытяжки  полимерных пленок и волокон в непрерывном режиме Просвечивающий электронный микроскоп ”LEO 912AB OMEGA, фирма  Цейсс   Динамометр “Instron -1122” ИК-спектрофотометр “Specord M-80” Рентгеновский дифрактометр URD-6 Сканирующий электронный микроскоп “Hitachi S-520” Термоанализатор "Metttler TA-4000” УФ-спектрофотометр “Specord M-40”   Метод получения нанопористых полимерных  матриц (пленок и волокон) путем вытяжки полимеров в жидких средах и синтез <Node id="4976"/>нанокомпозитов<Node id="4990"/> на их основе , а также новый метод оценки деформационно-прочностных свойств твердых тел в слоях нанометрового диапазона.    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанокомпозит" StartNode="145" EndNode="159">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="2861" EndNode="2875">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанокомпозит" StartNode="4976" EndNode="4990">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанокомпозит" StartNode="1982" EndNode="1995">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанокомпозит" StartNode="514" EndNode="528">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3148" EndNode="3151">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанокомпозит" StartNode="1939" EndNode="1952">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноматериал" StartNode="53" EndNode="66">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="282" EndNode="285">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанокомпозит" StartNode="3036" EndNode="3049">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноструктура" StartNode="27" EndNode="40">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
