<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
(решение задач блока ХИМИЯ / МАТЕРИАЛОВЕДЕНИЕ, как и других блоков, позволит отобрать ТРЕХ человек на очный тур, набравших при решении задач ЭТОГО блока наибольшее количество баллов. Дополнительно по результатам очного тура эти претенденты будут бороться за специальную номинацию «Нанохимия и <Node id="295"/>наноматериалы<Node id="308"/>». На очный тур будет отобрано также еще 5 человек, набравших наибольшее абсолютное количество баллов, поэтому после решения задач по своей специальности есть полный смысл решать задачи из других блоков.)
 
Одностенные <Node id="527"/>углеродные <Node id="538"/>нанотрубки<Node id="548"/> (ОСНТ) <Node id="556"/>на сегодняшний день<Node id="575"/> являются одним из наиболее прочных материалов; согласно теоретическим оценкам их прочность на разрыв может достигать прочности графитового листа, т.е. ~ 1 ТПа. Такие выдающиеся механические свойства делают ОСНТ привлекательной армирующей добавкой для создания композитных конструкционных материалов нового поколения. К сожалению, достигнутые <Node id="918"/>на настоящий момент<Node id="937"/> значения реальной прочности одностенных <Node id="978"/>нанотрубок<Node id="988"/> на разрыв не превышают 100 ГПа, что делает особенно важной разработку методов направленной модификации ОСНТ для улучшения их характеристик. Одним из возможных подходов модификации ОСНТ является их заполнение ионными или ковалентными химическими соединениями. В этом случае в ОСНТ формируется «одномерный кристалл», который связывается со стенками ОСНТ посредством Ван-дер-Ваальсовых или ковалентных взаимодействий. Согласно данным РФЭС и КР-спектроскопии энергия этой связи составляет ~ 1 эВ/атом.
 1. Объясните, почему реальная прочность ОСНТ настолько сильно отличается от теоретической (2 балла). 2. Используя энергии связи в объемных веществах и графите, оцените предел прочности на разрыв композитов KI@ОСНТ, CuI@ОСНТ, Te@ОСНТ, приняв хиральность ОСНТ как (10,10) и (19, 0) (5 баллов). 3. Обсудите, как изменятся электронные свойства ОСНТ при формировании во внутреннем канале <Node id="1871"/>нанотрубки<Node id="1881"/> одномерного кристалла KI, CuI, Te (3 балла). 4. Предложите методы синтеза <Node id="1956"/>нанокомпозитов<Node id="1970"/> на основе ОСНТ, заполненных (а) ионными соединениями, (б) ковалентными соединениями (3 балла). </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="295" EndNode="308">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="978" EndNode="988">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1871" EndNode="1881">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="556" EndNode="575">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="527" EndNode="548">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокомпозит" StartNode="1956" EndNode="1970">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="538" EndNode="548">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="918" EndNode="937">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
