<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Проблема распространения инфекций через контакт с загрязнёнными поверхностями остро стоит для некоторых групп людей, например, для космонавтов, людей с ослабленным иммунитетом и тех, кому требуется срочное хирургическое вмешательство. Недавно также обсуждалась проблема, связанная с распространением таких инфекций, как синдром острой дыхательной недостаточности (severe acute respiratory syndrome –SARS) и различных видов стафилококков, особенно устойчивых к метициллину – синтетическому производному пенициллина (MSRA). Таким образом, область применения антибактериальных покрытий достаточно велика: не только авиакосмическая, оборонная промышленность и медицина, но и индустрия одежды, а также общественный транспорт. 
 
Лизоцим – один из самых мощных натуральных антибактериальных белков, который, в отличие от большинства других антибактериальных веществ, обладает как ферментной, так и неферментной активностью и может сохранять свои полезные свойства при достаточно высоких температурах. Однако для столь практически важного вещества требуется механически жесткие материалы-носители, такие как <Node id="1103"/>углеродные <Node id="1114"/>нанотрубки<Node id="1124"/>. Сами же УНТ не обладают антибактериальным эффектом, о чём свидетельствует ряд проведённых экспериментов (рис.1). Авторы работы создали суспензии УНТ с помощью двух органических соединений ДНК и лизоцима, а затем использовали их для создания многослойного покрытия (рис.2d). Направление «упаковки» суспензии УНТ регулировалось с помощью воздушного потока. 
 
Зета-потенциалы ДНК и лизоцима имеют противоположный знак (-30 и +22 мВ, соответственно), что обеспечивает надёжное сцепление слоёв посредством электростатического взаимодействия. На рисунке 2а представлены данные (разделённые пики M11, S11, S22), которые свидетельствуют о том, что УНТ остаются разделёнными в ходе процесса сборки слоёв. Само количество слоёв можно достаточно просто регулировать (рис.3 a-b) благодаря методу послойной сборки с использованием воздушного потока. 
 
Далее учёные исследовали влияние различных концентраций суспензий и введение в них электролитов, например, NaCl (рис.4), на процесс послойной сборки покрытия, а также исследовали механические свойства материала (рис.5). И в заключении был проведён ряд экспериментов по исследованию антибактериальных свойств (рис.6). Стафилококки погибают на обработанном покрытии в течение очень небольшого промежутка времени. 
 
Учёные уверены, что применение подобного рода покрытий, обладающих хорошими механическими свойствами и сильным антибактериальным эффектом, в скором будущем займут достойное место в медицинской практике, космонавтике, подходах к созданию общественного транспорта, спортивной индустрии и т.д. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1103" EndNode="1124">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1114" EndNode="1124">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
