<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Правительство Московской области поддержало предложение администрации <Node id="71"/>города Долгопрудный Московской области<Node id="109"/> о присвоении ему статуса наукограда. 
 
Долгопрудный соответствует критериям, установленным для наукоградов. Город является многопрофильным научно-производственным и образовательным центром, работающим в области создания сложной ракетной и авиационной техники, решения физико-технических проблем энергетики, информатики и электроники, новых материалов, технологий мониторинга окружающей среды, медицинских и биотехнологий. <Node id="533"/>54%<Node id="536"/> городских предприятий работают в сфере наукоемкого производства, на предприятиях научно-производственного комплекса города занято <Node id="667"/>более 35%<Node id="676"/> работающих жителей. 
 
На территории Долгопрудного появляются высокотехнологичные дочерние производства организаций. В частности, в <Node id="809"/>сентябре<Node id="817"/> <Node id="818"/>этого года<Node id="828"/> будут готовы первые помещения для работы центра по нанотехнологиям. Статус наукограда позволит городу получить дополнительное финансирование на развитие научно-производственного комплекса. 
 
В <Node id="1023"/>настоящее время<Node id="1038"/> в Подмосковье официально существуют 7 наукоградов: Дубна, Королев, Реутов, Фрязино, Пущино, Троицк и Жуковский. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="расположение" StartNode="71" EndNode="109">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1023" EndNode="1038">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="818" EndNode="828">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="809" EndNode="817">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="533" EndNode="536">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="667" EndNode="676">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
