<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Материал: Иванов И.П. (Научная лаборатория школьников) 
   
Многие из перспективных направлений в материаловедении, нанотехнологии, наноэлектронике, прикладной химии связываются в последнее время с <Node id="200"/>фуллеренами<Node id="211"/>, <Node id="213"/>нанотрубками<Node id="225"/> и другими похожими структурами, которые можно назвать общим термином углеродные каркасные структуры. Что же это такое? 
 
Углеродные каркасные структуры - это большие (а иногда и гигантские!) молекулы, состоящие исключительно из атомов углерода. Можно даже говорить, что углеродные каркасные структуры - это новая аллотропная формауглерода (в дополнение к давно известным: алмазу и графиту). Главная особенность этих молекул - это их каркасная форма: они выглядят как замкнутые, пустые внутри "оболочки". Самая знаменитая из углеродных каркасных структур - это <Node id="787"/>фуллерен<Node id="795"/> C60, абсолютно неожиданное открытие которого в <Node id="843"/>1985 году<Node id="852"/> вызвало целый бум исследований в этой области (Нобелевская премия по химии за <Node id="931"/>1996 год<Node id="939"/> была присуждена именно первооткрывателям <Node id="981"/>фуллеренов<Node id="991"/> Роберту Керлу, Гарольду Крото и Ричарду Смалли). В <Node id="1043"/>конце 80<Node id="1051"/>-х, <Node id="1055"/>начале 90-х годов<Node id="1072"/>, после того как была разработана методика получения <Node id="1125"/>фуллеренов<Node id="1135"/> в макроскопических количествах, было обнаружено множество других, как более легких, так и более тяжелых <Node id="1240"/>фуллеренов<Node id="1250"/>: начиная от C20 (минимально возможного из <Node id="1293"/>фуллеренов<Node id="1303"/>) и до C70, C82, C96, и выше. 
 
Однако разнообразие углеродных каркасных структур на этом не заканчивается. В <Node id="1414"/>1991 году<Node id="1423"/>, опять-таки совершенно неожиданно, были обнаружены длинные, цилиндрические углеродные образования, получившие названия <Node id="1543"/>нанотрубок<Node id="1553"/>. Визуально структуру таких <Node id="1581"/>нанотрубок<Node id="1591"/> можно представить себе так: берем <Node id="1626"/>графитовую плоскость<Node id="1646"/>, вырезаем из нее полоску и "склеиваем" ее в цилиндр (предостережение: такое сворачивание <Node id="1736"/>графитовой плоскости<Node id="1756"/> - это лишь способ представить себе структуру <Node id="1802"/>нанотрубки<Node id="1812"/>; реально <Node id="1822"/>нанотрубки<Node id="1832"/> растут совсем по-другому). Казалось бы, что проще - берешь <Node id="1892"/>графитовую плоскость<Node id="1912"/> и сворачиваешь в цилиндр! - однако до экспериментального открытия <Node id="1979"/>нанотрубок<Node id="1989"/> никто из теоретиков их не предсказывал! Так что ученым оставалось только изучать их - и удивляться! 
 
А удивительного было много. Во-первых, разнообразие форм: <Node id="2151"/>нанотрубки<Node id="2161"/> могли быть большие и маленькие, однослойные и многослойные, прямые и спиральные. Во-вторых, несмотря на кажущуюся хрупкость и даже ажурность, <Node id="2304"/>нанотрубки<Node id="2314"/> оказались на редкость прочным материалом, как на растяжение, так и на изгиб. Более того, под действием механических напряжений, превышающих критические, <Node id="2468"/>нанотрубки<Node id="2478"/> также ведут себя экстравагантно: они не "рвутся" и не "ломаются", а просто-напросто перестраиваются! Далее, <Node id="2587"/>нанотрубки<Node id="2597"/> демонстрируют целый спектр самых неожиданных электрических, магнитных, оптических свойств. Например, в зависимости от конкретной схемы сворачивания <Node id="2746"/>графитовой плоскости<Node id="2766"/>, <Node id="2768"/>нанотрубки<Node id="2778"/> могут быть и проводниками, и полупроводниками! Может ли какой-либо иной материал с таким простым химическим составом похвастаться хотя бы частью тех свойств, которыми обладают <Node id="2955"/>нанотрубки<Node id="2965"/>?! 
 
Наконец, поражает разнообразие применений, которые уже придуманы для <Node id="3040"/>нанотрубок<Node id="3050"/>. Первое, что напрашивается само собой, это применение <Node id="3105"/>нанотрубок<Node id="3115"/> в качестве очень прочных микроскопических стержней и нитей. Как показывают результаты экспериментов и численного моделирования, модуль <Node id="3251"/>Юнга<Node id="3255"/> <Node id="3256"/>однослойной <Node id="3268"/>нанотрубки<Node id="3278"/> достигает величин порядка 1-5 ТПа, что на порядок больше, чем у стали! Правда, в <Node id="3360"/>настоящее время<Node id="3375"/> максимальная длина <Node id="3395"/>нанотрубок<Node id="3405"/> составляет десятки и сотни микронов - что, конечно, очень велико по атомным масштабам, но слишком мало для повседневного использования. Однако длина <Node id="3555"/>нанотрубок<Node id="3565"/>, получаемых в лаборатории, постепенно увеличивается - сейчас ученые уже вплотную подошли к миллиметровому рубежу: см. работу [Z. Pan et al, 1998], где описан синтез <Node id="3731"/>многослойной <Node id="3744"/>нанотрубки<Node id="3754"/> длиной в 2 мм. Поэтому есть все основания надеяться, что в скором будущем ученые научатся выращивать <Node id="3856"/>нанотрубки<Node id="3866"/> длиной в сантиметры и даже метры! Безусловно, это сильно повлияет на будущие технологии: ведь "трос" толщиной с человеческий волос, способный удерживать груз в сотни килограмм, найдет себе бесчисленное множество применений. 
 
Другой пример, когда <Node id="4115"/>нанотрубка<Node id="4125"/> является частью физического прибора - это "насаживание" ее на острие сканирующего туннельного или атомного силового микроскопа. Обычно такое острие представляет собой остро заточенную вольфрамовую иглу, но по атомным меркам такая заточка все равно достаточно грубая. <Node id="4393"/>Нанотрубка<Node id="4403"/> же представляет собой идеальную иглу диаметром порядка нескольких атомов. Прикладывая определенное напряжение, можно подхватывать атомы и целые молекулы, находящиеся на подложке непосредственно под иглой, и переносить их с места на место. 
 
Необычные электрические свойства <Node id="4679"/>нанотрубок<Node id="4689"/> сделают их одним из основных материалов наноэлектроники. Уже сейчас созданы опытные образцы полевых транзисторов на основе одной <Node id="4819"/>нанотрубки<Node id="4829"/>: прикладывая запирающее напряжение в несколько вольт, ученые научились изменять проводимость <Node id="4923"/>однослойных <Node id="4935"/>нанотрубок<Node id="4945"/> на 5 порядков! 
 
Еще одно применение в наноэлектронике - создание полупроводниковых гетероструктур, т.е. структур типа металл/полупроводник или стык двух разных полупроводников. Теперь для изготовления такой гетероструктуры не надо будет выращивать отдельно два материала и затем "сваривать" их друг с другом. Все, что требуется, это в процессе роста <Node id="5298"/>нанотрубки<Node id="5308"/> создать в ней структурный дефект (а именно, заменить один из углеродных шестиугольников пятиугольником). Тогда одна часть <Node id="5431"/>нанотрубки<Node id="5441"/> будет металлической, а другая - полупроводником! 
 
Разработано уже и несколько применений <Node id="5533"/>нанотрубок<Node id="5543"/> в компьютерной индустрии. Например, созданы и опробованы прототипы тонких плоских дисплеев, работающих на матрице из <Node id="5661"/>нанотрубок<Node id="5671"/>. Под действием напряжения, прикладываемого к одному из концов <Node id="5734"/>нанотрубки<Node id="5744"/>, с другого конца начинают испускаться электроны, которые попадают на фосфоресцирующий экран и вызывают свечение пикселя. Получающееся при этом зерно изображения будет фантастически малым: порядка микрона! 
 
С помощью того же атомного микроскопа можно производить запись и считывание информации с матрицы, состоящей из атомов титана, лежащих на -Al2O3 подложке. Эта идея уже также реализована экспериментально: достигнутая плотность записи информации составляла 250 Гбит/см2. Однако в обоих этих примерах до массового применения пока далеко - слишком уж дорого обходятся такие наукоемкие новшества. Поэтому одна из самых главных задач здесь - разработать дешевую методику реализации этих идей. 
 
Пустоты внутри <Node id="6457"/>нанотрубок<Node id="6467"/> (и углеродных каркасных структур вообще) также привлекали внимание ученых. В самом деле, а что будет, если внутрь <Node id="6582"/>фуллерена<Node id="6591"/> поместить атом какого-нибудь вещества? Эксперименты показали, что интеркаляция (т.е. внедрение) атомов различных металлов меняет электрические свойства <Node id="6744"/>фуллеренов<Node id="6754"/> и может даже превратить изолятор в сверхпроводник! А можно ли таким же образом изменить свойства <Node id="6852"/>нанотрубок<Node id="6862"/>? Оказывается, да. В работе [K.Hirahara et al, 2000] ученые смогли поместить внутрь <Node id="6946"/>нанотрубки<Node id="6956"/> целую цепочку из <Node id="6974"/>фуллеренов<Node id="6984"/> с уже внедренными в них атомами гадолиния! Электрические свойства такой необычной структуры сильно отличались как от свойств простой, полой <Node id="7125"/>нанотрубки<Node id="7135"/>, так и от свойств <Node id="7154"/>нанотрубки<Node id="7164"/> с пустыми <Node id="7175"/>фуллеренами<Node id="7186"/> внутри. Как, оказывается, много значит валентный электрон, отдаваемый атомом металла во всеобщее распоряжение! Кстати, интересно отметить, что для таких соединений разработаны специальные химические обозначения. Описанная выше структура записывается как Gd@C60@SWNT, что означает "Gd внутри C60 внутри <Node id="7489"/>однослойной <Node id="7501"/>нанотрубки<Node id="7511"/> (Single Wall NanoTube)". 
 
В <Node id="7542"/>нанотрубки<Node id="7552"/> можно не только "загонять" атомы и молекулы поодиночке, но и буквально "вливать" вещество. Как показали эксперименты, открытая <Node id="7680"/>нанотрубка<Node id="7690"/> обладает капиллярными свойствами, то есть она как бы втягивает в себя вещество. Таким образом, <Node id="7786"/>нанотрубки<Node id="7796"/> можно использовать как микроскопические контейнеры для перевозки химически или биологически активных веществ: белков, ядовитых газов, компонентов топлива и даже расплавленных металлов. Попав внутрь <Node id="7995"/>нанотрубки<Node id="8005"/>, атомы или молекулы уже не могут выйти наружу: концы <Node id="8059"/>нанотрубок<Node id="8069"/> надежно "запаяны", а углеродное ароматическое кольцо слишком узкое для большинства атомов. В таком виде активные атомы или молекулы можно безопасно транспортировать. Попав в место назначения, <Node id="8262"/>нанотрубки<Node id="8272"/> раскрываются с одного конца (а операции "запаивания" и "распаивания" концов <Node id="8349"/>нанотрубок<Node id="8359"/> уже вполне под силу современной технологии) и выпускают свое содержимое в строго определенных дозах. Это - не фантастика, эксперименты такого рода уже сейчас проводятся во многих лабораториях мира. И не исключено, что через <Node id="8584"/>10-20 лет<Node id="8593"/> на базе этой технологии будет проводиться лечение заболеваний: скажем, больному вводят в кровь заранее приготовленные <Node id="8712"/>нанотрубки<Node id="8722"/> с очень активными ферментами, эти <Node id="8757"/>нанотрубки<Node id="8767"/> собираются в определенном месте организма некими микроскопическими механизмами и "вскрываются" в определенный момент времени. Современная технология уже практически готова к реализации...
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="8584" EndNode="8593">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="8712" EndNode="8722">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="7995" EndNode="8005">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="1626" EndNode="1646">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1822" EndNode="1832">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="2768" EndNode="2778">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3360" EndNode="3375">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="2587" EndNode="2597">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="3856" EndNode="3866">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1055" EndNode="1072">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="5661" EndNode="5671">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="3251" EndNode="3255">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Юнг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанотрубка" StartNode="3105" EndNode="3115">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="1414" EndNode="1423">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="5734" EndNode="5744">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="1979" EndNode="1989">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="2468" EndNode="2478">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="2955" EndNode="2965">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Фуллерен" StartNode="7175" EndNode="7186">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанотрубка" StartNode="3555" EndNode="3565">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="213" EndNode="225">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Нанотрубка" StartNode="6946" EndNode="6956">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="3040" EndNode="3050">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Фуллерен" StartNode="6582" EndNode="6591">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Многослойная+нанотрубка" StartNode="3731" EndNode="3754">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="6457" EndNode="6467">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Нанотрубка" StartNode="4679" EndNode="4689">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Графен" StartNode="2746" EndNode="2766">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Нанотрубка" StartNode="5298" EndNode="5308">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанотрубка" StartNode="6852" EndNode="6862">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанотрубка" StartNode="1581" EndNode="1591">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Нанотрубка" StartNode="4393" EndNode="4403">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Фуллерен" StartNode="1293" EndNode="1303">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Нанотрубка" StartNode="3395" EndNode="3405">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Фуллерен" StartNode="6974" EndNode="6984">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Нанотрубка" StartNode="8059" EndNode="8069">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Год" StartNode="843" EndNode="852">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Фуллерен" StartNode="6744" EndNode="6754">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Нанотрубка" StartNode="7542" EndNode="7552">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Нанотрубка" StartNode="1543" EndNode="1553">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Нанотрубка" StartNode="8349" EndNode="8359">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="931" EndNode="939">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="1043" EndNode="1051">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Однослойная+нанотрубка" StartNode="3256" EndNode="3278">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Нанотрубка" StartNode="8757" EndNode="8767">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Нанотрубка" StartNode="7125" EndNode="7135">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Однослойная+нанотрубка" StartNode="4923" EndNode="4945">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Нанотрубка" StartNode="7501" EndNode="7511">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Нанотрубка" StartNode="4935" EndNode="4945">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Фуллерен" StartNode="787" EndNode="795">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Фуллерен" StartNode="981" EndNode="991">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="1414" EndNode="1423">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Нанотрубка" StartNode="7786" EndNode="7796">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Нанотрубка" StartNode="7154" EndNode="7164">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Нанотрубка" StartNode="2304" EndNode="2314">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Нанотрубка" StartNode="1802" EndNode="1812">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Графен" StartNode="1736" EndNode="1756">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Фуллерен" StartNode="1125" EndNode="1135">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="843" EndNode="852">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Нанотрубка" StartNode="4115" EndNode="4125">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Фуллерен" StartNode="1240" EndNode="1250">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Нанотрубка" StartNode="5533" EndNode="5543">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Нанотрубка" StartNode="7680" EndNode="7690">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Однослойная+нанотрубка" StartNode="7489" EndNode="7511">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Нанотрубка" StartNode="5431" EndNode="5441">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Нанотрубка" StartNode="3268" EndNode="3278">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Фуллерен" StartNode="200" EndNode="211">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Год" StartNode="931" EndNode="939">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Нанотрубка" StartNode="8262" EndNode="8272">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Графен" StartNode="1892" EndNode="1912">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Нанотрубка" StartNode="2151" EndNode="2161">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Нанотрубка" StartNode="4819" EndNode="4829">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Нанотрубка" StartNode="3744" EndNode="3754">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
