<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Институт физики твердого тела РАН монокристалл, наноструктурное состояние, сплав, тугоплавкие металлы   Металловедение и термическая обработка металлов   исследование процессов на границе раздела жидких и твердых фаз и их влияние на структуру и свойства монокристаллов переходных металлов нанометрические многослойные металлические материалы: получение, исследование структуры и свойств. слоистые, волокнистые и многофазные композиционные материалы, в том числе в наноструктурном состоянии технология высокочистых тугоплавких металлов, сплавов и соединений для современной техники.                             Внуков Виктор Иванович, научный сотрудник, кандидат наук Глебовский Вадим Георгиевич, ведущий научный сотрудник, доктор наук Гнесин Иван Борисович, аспирант Карпов Михаил Иванович, , заведующий лабораторией, профессор, доктор наук Коржов Валерий Поликарпович, старший научный сотрудник, кандидат наук Мышляев Михаил Михайлович, ведущий научный сотрудник, доктор наук Семенов Валерий Николаевич, старший научный сотрудник, кандидат наук Фролова Любовь Анатольевна, стажер Шипилевский Борис Михайлович, старший научный сотрудник, кандидат наук Штинов Евгений Дмитриевич, старший научный сотрудник, кандидат наук Основные научные результаты <Node id="1250"/>последних лет<Node id="1263"/>: 
1. Распыляемые высокочистые металлы, сплавы и силициды для тонкопленочной 
металлизации в микроэлектронике и других областях новой техники.
 
2. Комплексное исследование ростовых процессов и структуры специальных и крупных монокристаллов переходных металлов.
 
3. Динамика гибели частиц разного сорта А + В -&gt; 0 в системах с конечным числом частиц.
 Наиболее интересные результаты: 
1. Получение монокристаллов вольфрама высокого структурного совершенства.
 
2. Разработка технологии выращивания бикристаллов металлов с кольцевыми границами методом электронно-лучевой зонной плавки
 3. Исследование поверхности бикристаллов Мо методом рассеяния медленных ионов. 4. Распыляемые высокочистые металлы и сплавы для микроэлектроники и электротехники. Экспериментальные и технологические возможности 
Лаборатория материаловедения располагает плавильным оборудованием, оборудованием для обработки металлов давлением и термообработки, образующими полный металлургический цикл. Оно позволяет выплавить и переработать в пруток, лист, проволоку любые металлы и сплавы за исключением радиоактивных и токсичных.
   2 металлографических микроскопа NEOPHOT 2 рентгеновских аппарата Дрон 2 2 установки электронно-лучевой зонной плавки, позволяющие получать монокристаллы молибдена и вольфрама диаметром до 30 и длиной до 900 мм 20-валковый прокатный стан с диаметром рабочих валков 20мм вакуумная дуговая печь ДДВ вакуумная индукционная печь стан вакуумной прокатки <Node id="2716"/>Дуо<Node id="2719"/> 180 с шириной бочки 80мм стан горячей прокатки <Node id="2767"/>Дуо<Node id="2770"/> 300 с шириной бочки 240 мм стан холодной прокатки кварто 120х45 с шириной бочки 80 мм стан холодной прокатки кварто 300х110 сшириной бочки 300мм экструзионный пресс П630 с усилием прессования 630 т, оснащенный насосно-аккумуляторной станцией электронно-лучевая печь ЭЛО 60 электронно-лучевая промышленная печь EMO 250   Московский государственный университет им.М.В.Ломоносова, Московский институт стали и сплавов, Московский физико-технический институт,    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1250" EndNode="1263">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="2716" EndNode="2719">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дуо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="2767" EndNode="2770">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Д.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дуо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
