<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Новосибирск выбирает инновацииСоздан новый Совет по научно-промышленной и инновационной политикеТехнологии будущего
В президиуме Сибирского отделения Российской академии наук состоялось первое заседание Совета по научно-промышленной и инновационной политике. Мэр Новосибирска представил Совету концепцию программы «Развитие наукоемкого производства и инноваций в промышленности города Новосибирска <Node id="398"/>до 2020 года<Node id="410"/>». Ее цель – увеличить долю инноваций в промышленном производстве и тем самым повысить экономический потенциал города.
 
<Node id="531"/>Разработка новой программы – это очень серьезная работа, – подчеркнул Владимир ГОРОДЕЦКИЙ<Node id="620"/>. – При формировании документа мы должны использовать весь накопленный нами опыт инновационной деятельности. В результате эффективной совместной работы при взаимодействии науки, промышленности и местной власти на основе тесного партнерства наш город получит серьезные конкурентные преимущества.
 
<Node id="917"/>С 2002 года<Node id="928"/> в Новосибирске разрабатывается стратегический план устойчивого развития <Node id="1001"/>до 2020 года<Node id="1013"/>. При этом власти города особое внимание заострили на инновациях в области науки и бизнеса. Параллельно в нашем городе было разработано 13 комплексных целевых программ по развитию разных отраслей городского хозяйства: машиностроения, биотехнологий, приборостроения, пищевой промышленности и других. Их реализация предполагает не только выпуск конкурентоспособной продукции, которая востребована на рынке, а также создание новых рынков, учитывая будущие потребности горожан.
 
<Node id="1489"/>Детальная разработка целевой комплексной городской программы инновационного развития – это <Node id="1580"/>на сегодняшний день<Node id="1599"/> главная задача Совета, – сказал Юрий БЕРНАДСКИЙ<Node id="1647"/>, президент Новосибирской городской торгово-промышленной палаты, генеральный директор Межрегиональной ассоциации руководителей предприятий. – Эта работа уже идет, и в нее вовлечен достаточно большой круг предприятий.
 
Любой производитель, который ставит перед собой перспективную задачу развития на <Node id="1947"/>несколько лет<Node id="1960"/> вперед, ориентирован на техническое перевооружение своего предприятия. Так, к примеру, реализация программы «Развитие машиностроения и приборостроения города Новосибирска для топливно-энергетического комплекса <Node id="2171"/>до 2020 года<Node id="2183"/>» уже позволила увеличить выпуск продукции в 10 раз.
К таким действиям производителей подталкивает само время. Еще пять – <Node id="2305"/>шесть лет назад<Node id="2320"/> требования новосибирцев к товарам массового спроса были ниже, чем сегодня. Теперь предприятия стремятся выпускать продукцию более высокого качества, которая готова составить конкуренцию зарубежным аналогам. Новосибирск – один из лидеров в России в разработке и применении нанотехнологий. Порядка 200 организаций вовлечены в эту работу.
Кто будет создавать проекты будущего? 
В бюджете области на <Node id="2717"/>2008 год<Node id="2725"/> заложено <Node id="2735"/>100 млн. рублей<Node id="2750"/> на помощь в техническом перевооружении предприятий. <Node id="2803"/>Готовится проект закона о стимулировании инноваций, – отметил Юрий Бернадский<Node id="2880"/>.
 
Однако для того чтобы эффект от внедрения программы «Развитие наукоемкого производства и инноваций в промышленности города Новосибирска <Node id="3020"/>до 2020 года<Node id="3032"/>» был максимальным, необходимо совершенствовать и образовательную базу, и систему подготовки профессиональных кадров.
 
<Node id="3152"/>Новосибирск имеет хороший образовательный потенциал<Node id="3203"/>, – считает <Node id="3215"/>Николай ПУСТОВОЙ<Node id="3231"/>,<Node id="3232"/> ректор НГТУ, председатель Совета ректоров. – Но не хватает пока системного подхода в обеспечении инновационных разработок. Думаю, необходимо принять решение о целенаправленной подготовке техников, инженеров, рабочих. Но нельзя не учитывать, что базовая основа – это школа. Хорошо ориентированное общее образование – это фундамент всей профессиональной подготовки.
 
В нашем городе уже <Node id="3618"/>несколько лет<Node id="3631"/> проводятся специальные семинары для студентов вузов, где молодые люди разрабатывают собственные модели стратегического развития города. А <Node id="3770"/>в конце этого года<Node id="3788"/> в Железнодорожном районе Новосибирска для школьников откроется центр молодых проектировщиков.
Елена <Node id="3889"/>ГРОМОВАhttp://www.nsk.kp.ru<Node id="3916"/>/…4144/362024/Ну, это логичное развитие событий. Ведь Новосибирск — один из лидеров в России в разработке и применении нанотехнологий. Порядка 200 организаций вовлечены в эту работу. Но одними нанотехнологиями вся экономика не исчерпывается. Поэтому развитие инновационной экономики должно идти широким фронтом. И принятие программы «Развитие наукоемкого производства и инноваций в промышленности города Новосибирска <Node id="4333"/>до 2020 года<Node id="4345"/>» является логичным шагом на этом пути…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1001" EndNode="1013">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Тональность" StartNode="3215" EndNode="3231">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="3152" EndNode="3231">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминает" StartNode="531" EndNode="3231">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2305" EndNode="2320">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="3231" EndNode="3232">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="398" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="3152" EndNode="3203">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="2803" EndNode="2880">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="3889" EndNode="3916">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="2735" EndNode="2750">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="темы" StartNode="3152" EndNode="3203">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="2803" EndNode="2880">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2171" EndNode="2183">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="2717" EndNode="2725">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="917" EndNode="928">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3618" EndNode="3631">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3770" EndNode="3788">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="531" EndNode="620">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="1580" EndNode="1599">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="3152" EndNode="3231">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1947" EndNode="1960">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="автор" StartNode="1489" EndNode="1647">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="упоминается" StartNode="531" EndNode="3231">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="сотрудники" StartNode="3231" EndNode="3232">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="4333" EndNode="4345">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="531" EndNode="620">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="1489" EndNode="1647">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="2717" EndNode="2725">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="3020" EndNode="3032">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
