<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Новая книга ученых для широкой аудитории
Ученые подготовили к печати весьма интересный и своеобразный труд – это книга «Нанотехнологии: азбука для всех». <Node id="154"/>По мнению академика Юрия Третьякова, руководителя авторского коллектива, книга даст читателям самый общий экскурс в мир «нано»<Node id="280"/>.
Юрий Третьяков
На вполне доступном для широкого круга языке в ней излагаются общие понятия и представления. Например о том, что <Node id="410"/>наноматериалы<Node id="423"/> возникли не вчера. <Node id="443"/>Наноструктуры<Node id="456"/> существовали вечно, но люди обрели возможность контролируемым образом управлять ими, изменять, создавать новые только в самое последнее время.

Также о том, что в России очень сильна школа, связанная с <Node id="659"/>углеродными <Node id="671"/>нанотрубками<Node id="683"/>, и в этом направлении можно было бы достичь успеха. Тем более что они всеядны – это и медицина, и электронные материалы для топливных элементов (водородная энергетика), и многое другое. Все зависит от точки отсчета.

Нанотехнологии – это область знания, ориентированная на изучение и применение материалов, которые наноструктурированы и имеют размер частиц от 1 до 100 нанометров (нано – 10–9). Такие структуры можно получить в результате химической или физической обработки. Чем меньше размер, тем больше проявляются так называемые квантовые эффекты, которые «правят бал» в атомных системах. Это качественно новое состояние, и его можно использовать для разных нужд, в различных областях и сферах жизни – от космоса до медицины.
<Node id="1414"/>Наноматериал<Node id="1426"/> – это материал высокодисперсный, а из опыта повседневной химии известно, что в подобном состоянии многие вещества могут быть исключительно опасными.

У специалистов не вызывает сомнения, что нанотехнологии принесут с собой и прорыв в медицине, в частности в лечении рака. Например, с помощью магнитных <Node id="1729"/>наночастиц<Node id="1739"/>, используя магнитное поле, можно доставить тот или иной лечебный компонент в область, пораженную раковыми клетками, и вызвать локальное повышение температуры до 43–44 градусов – этого достаточно, чтобы убить опухоль. Задача в том, чтобы это воздействие носило локальный характер.
<Node id="2020"/>http://www.kommentator.ru/…t0621-1.htmlДавно<Node id="2064"/> обещанная книга. Одна из многих, появившихся в последнее время и предназначенная для популяризации «нано-тематики» среди самых широких масс…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="154" EndNode="280">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="443" EndNode="456">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1729" EndNode="1739">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="410" EndNode="423">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="154" EndNode="280">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="659" EndNode="683">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="2020" EndNode="2064">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="671" EndNode="683">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1414" EndNode="1426">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
