<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Саратове пройдет III Саратовский Салон изобретений, инноваций и инвестицийПравительство Саратовской области совместно с <Node id="122"/>Федеральным агентством по науке и инновациям<Node id="166"/> и Международной академии наук высшей школы ежегодно проводит Салон изобретений, инноваций и инвестиций.Флаг Саратовской областиС <Node id="296"/>5 по 7 декабря 2007 года<Node id="320"/> уже в третий раз в Саратове соберутся ученые и изобретатели, инновационные предприниматели, а также потенциальные инвесторы для того, чтобы продемонстрировать и познакомится с достижениями в области лазерных технологий, нано- и биотехнологий, электронике и электротехнике, а также в других научных сферах.

<Node id="628"/>Министерство промышленности и энергетики области<Node id="676"/> приглашает всех желающих принять участие в этом мероприятии.

Организаторами Салона являются <Node id="770"/>Федеральное агентство по науке и инновациям<Node id="813"/>, министерство промышленности и энергетики Саратовской области, министерство экономического развития и торговли Саратовской области, некоммерческая организация «Фонд содействия развитию венчурных инвестиций в малые предприятия в научно-технической сфере Саратовской области», Саратовский научный центр Российской Академии наук, Международная академия наук высшей школы, Саратовский государственный университет им. Н.Г. Чернышевского, Выставочный центр «Софит-ЭКСПО».
В рамках Салона будут проведены: выставка изобретений, инновационных проектов предприятий, организаций и вузов Саратовской области; конференция «Реализация полного инновационного цикла – необходимое условие разви-тия инновационной экономики»; презентации инновационных проектов (по секциям). круглые столы «Формирование заказа на инновационную деятельность»; «Кадры для инновационной деятельности» и др.; семинар «Содружества бизнес-ангелов России» семинар по «Промышленно-технологическому предвидению (форсайту)» презентация Некоммерческой организации «Фонд содействия развитию венчурных инвестиций в малые предприятия в научно-технической сфере Саратовской области» 
Лучшие инновационные проекты и разработки по результатам презентации и независимой экспертизы будут отмечены наградами, а также получат преимущество при рассмотрении вопроса об их венчурном финансировании.
Саратовский госуниверситетИнновационные проекты и доклады на конференцию принимаются по следующим приоритетным направлениям инновационной деятельности: приборостроение, электроника, электротехника; IT-технологии, связь; нанотехнологии; химическая промышленность; машиностроение для различных отраслей промышленности; энергетика и энергосберегающие технологии; разведка, добыча, переработка нефти, газа и других полезных ископаемых; технологическая безопасность и экологический мониторинг жизнедеятельности; биотехнологии и медицинская техника; сельское хозяйство, пищевая промышленность образование; Материалы конференции и описания инновационных проектов будут опубликованы в сборнике Салона.

Заявки на участие и описание представляемых инновационных проектов <Node id="2917"/>(www.sgu.ru/technopark<Node id="2939"/> ) принимаются по e-mail: <Node id="2965"/>salon3@sgu.ru<Node id="2978"/> до <Node id="2982"/>19 октября 2007 г.<Node id="3000"/>

Справки по тел. (8452) 26–05–18, 93–01–63, 51–63–05, 51–72–06.
<Node id="3065"/>http://saratoff.ru/…007/10/14138Хорошее<Node id="3104"/> дело затеяли саратовчане. Как известно, «Под лежачий камень вода не течёт», поэтому сводИть заинтересованные стороны и организации, теребить их и будоражить – всё это пойдёт на пользу местной промышленности, экономике, науке… Пример, достойный подражания!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="296" EndNode="320">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Электронная_почта" StartNode="2965" EndNode="2978">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="770" EndNode="813">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное агентство по науке и инновациям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="122" EndNode="166">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральное агентство по науке и инновациям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3065" EndNode="3104">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="2982" EndNode="3000">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="628" EndNode="676">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерство промышленности и энергетики области</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="2917" EndNode="2939">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
