<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Одной из ключевых задач субмикронной оптики было создание настраевомого источника когерентного лазерного излучения, который был бы устойчив при комнатной температуре и в биохимических условиях человеческого организма. <Node id="219"/>На сегодняшний день<Node id="238"/> продвинутые технологии поточечной визуализации, использующие рассеивающие зонды из оптоволокна, достигли пространственного разрешения до 20 нм. 
 
Вискеры имеют диаметр существенно меньший длины волны видимого света и имеют электронные и оптические свойства, делающие их идеальными для использования в субмикронной лазерной визуализации. 
 
Ученые из национальной лаборатории Лоуренса Берлея в Калифорнии, Пейдонг Янг (Peidong Yang) и <Node id="674"/>его<Node id="677"/> коллеги, синтезировали вискеры из ниобата калия, KNbO3, имеющие необычные нелинейные оптические свойства. Они демонстрируют эффективную генерацию второй гармоники и служат в качестве конвертеров частоты, позволяя локально синтезировать широкую гамму цветов через генерацию и наложение излучений различных частот. Каждый вискер имеет диаметр около 100 нм и длину несколько микрометров. Такой вискер был подвешен в водном растворе с помощью лучей ИК лазера, служивших подобием пинцета. За счет своих нелинейных оптических свойств вискер способен преобразовывать ИК-излучение лазера в свет других частот, при этом преобразованное излучение возникает у одного конца вискера, подобно свету фонаря. Ученые сканировали этим “нанофонарем” объект и получили с помощью прибора с зарядовой связью изображение с разрешением в несколько десятков нанометров. Эта технология имеет огромное количество потенциальных применений в физике, химии и особенно биологии. 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="219" EndNode="238">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="674" EndNode="677">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
