<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Киноперсонажи, например, известный Терминатор, в фильмах могут увеличивать различные интересующие их участки, выводить как бы на виртуальный дисплей перед собой различную информацию с помощью специальных имплантов.

Похоже, что не за горами доступная реализация подобной технологии. Благодаря нанотехнологиям даже не придется имплантировать себе ничего сложного и дорогостоящего – просто надеваешь контактные линзы и…

А вот дальше все зависит от того, как пойдут исследования ученых из Вашингтонского Университета (University of Washington).

Совсем недавно им удалось сделать основу технологии будущего «суперзрения» – гибкую полимерную контактную линзу, которая содержит микроэлектронную светодиодную матрицу, управляющуюся с помощью внешнего источника. При этом устройство биологически совместимо с тканями глаза, и не должно вызвать раздражения.

Один из ученых, профессор <Node id="879"/>Бабак<Node id="884"/> Парвиц поясняет, что пользователь будет видеть информацию, которая выводится на дисплей как бы накладывающуюся на окружающий мир, т.е. не будет ощущения искусственности, которое присуще современным кибер-очкам и подобным устройствам.

Результаты работы ученых были представлены <Node id="1163"/>17 января<Node id="1172"/> на международной конференции по МЭМС.

Устройство-прототип виртуального дисплея представляет собой обычную контактную линзу, внутри которой при ближайшем рассмотрении можно увидеть печатные дорожки, формирующие матрицу красных <Node id="1400"/>светодиодов<Node id="1411"/>. Правда, пока устройство не работает в должной мере – ученые не решили, как подводить к нему энергию. Возможно, с помощью внешнего радиочастотного источника, или же на самой линзе сформировать солнечный элемент.

Создать подобную линзу было непросто – материал должен быть биологически совместимым, но кроме этого он должен быть основой для микроэлектронной платы. При производстве микроэлектроники обычно применяются токсичные материалы, и часть из них остается после производства на самом чипе. Однако ученые постарались сформировать металлическую схему <Node id="1968"/>светодиодов<Node id="1979"/> на гибком пластике с помощью распространенного нанотехнологического метода, называемого самосборкой.

Сначала ученые изготовили металлическую микросхему толщиной в несколько нанометров, затем – отдельно <Node id="2183"/>светодиоды<Node id="2193"/> диаметром в 1/3 миллиметра. Далее, на поверхность контактной линзы нанесли все изготовленные компоненты, смоченные водой. Капиллярные силы притянули их вместе таким образом, как того требовала их конфигурация, – по-другому «сложиться» электронные компоненты не могли в силу структурных особенностей.

Подобная технология, когда «набор запчастей» сам формирует готовую структуру у нанотехнологов и называется самосборкой (self-assembly).

Пока сама контактная линза не корректирует зрение, но Парвиц сказал, что полимер-основу можно будет сделать корректирующей зрение точно так же, как это делают обычные аналоги. Более того, электронные микросхемы, находящиеся внутри линзы, не будут загромождать зрение – человек их увидит только в том случае, когда будет выводиться информация.

Тесты на биологическую совместимость прошли успешно. Линза была надета на глаз кролику, и он носил ее <Node id="3078"/>в течение 20 минут<Node id="3096"/>. Никаких раздражений при этом не было замечено. Правда, ученые не говорят пока о том, как будет охлаждаться эта электроника, но, скорее всего, рассеиваемое тепло будет незначительным и не будет представлять угрозу для тканей глазного яблока.

Исключительность устройства состоит в том, что любителю кибертехнологий не нужно будет ничего вживлять и имплантировать, все что нужно – просто надеть контактную линзу и снять ее, когда погружение в киберпространство уже не требуется.

Парвиц говорит, что в ближайшем будущем линзу «включат» и протестируют ее дисплей, состоящий из нескольких пикселов.

Все же, несмотря на пока скромные достижения, можно отчетливо предсказать, что эта технологическая ветка может принести успешные коммерческие продукты в ближайшем будущем.

Это и военные системы тактических подсказок (например, для пилотов или спецопераций), для путешественников, интерактивные справочные системы, например, способные идентифицировать различные предметы, попадающие в поле зрения человека, выводя о них дополнительную информацию, компьютерные игры и погружение киберпространство, наконец.

Все эти перспективы выглядят весьма и весьма интересно, поэтому вполне возможно, что <Node id="4286"/>через несколько лет<Node id="4305"/> каждый может почувствовать себя эдаким «терминатором».
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Светодиод" StartNode="2183" EndNode="2193">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Светодиод" StartNode="1968" EndNode="1979">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3078" EndNode="3096">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Светодиод" StartNode="1400" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="879" EndNode="884">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Бабак</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1163" EndNode="1172">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4286" EndNode="4305">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
