<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Президент РФ Владимир Путин поставил России задачу — к <Node id="55"/>2015 г.<Node id="62"/> страна должна войти в число лидеров глобального информационного пространства 
“У России сейчас есть все возможности, чтобы к <Node id="188"/>2015 году<Node id="197"/> войти в число стран-лидеров глобального информационного пространства”, — заявил он на заседании Совбеза. Для достижения этой цели, считает президент, уже сейчас “мы обязаны действовать так, чтобы все планируемые нами мероприятия носили не только глубокий и хорошо просчитанный, но и опережающий характер”.
 
В частности, В.Путин предложил искать новые ниши в научных исследованиях, в которых Россия могла бы стать технологическим лидером.
 
“Надо четко определить приоритеты как новых научных исследований, так и развития современных производств”, — заявил он. “Надо правильно расставить акценты НИОКРов и увязать их с другими исследовательскими программами, в первую очередь — с развитием нанотехнологий, открывающих дорогу к созданию принципиально новой элементной базы”, — указал президент.
  
“Основой подготовки конкретных программ как в центре, так и на местах”, по идее В.Путина, должна стать Стратегия развития информационного общества в России. Президент предупредил, что, “выстраивая современную стратегию, следует ориентироваться на крупные, системные задачи и проекты”, приведя в пример проект Президентской библиотеки.
  
“Развитие информационного общества — это системная и долгосрочная задача, в ее решении, как в фокусе, сходится целый ряд проблем — от развития конкурентоспособной экономики до укрепления обороноспособности страны”, — считает президент.
 
Он напомнил, что страны, сделавшие ставку на развитие ИТ-технологий, уже смогли занять самые выгодные позиции в мировом разделении труда. По его оценке, они добились существенного роста производительности труда, повысили качество госуправления, а доступность для граждан всего спектра информуслуг кардинально повлияла на развитие человеческого капитала, на рост их конкурентоспособности.
 
“<Node id="1962"/>Свободный обмен идеями и информацией — это важный фактор укрепления в государствах демократических институтов и процедур”, — считает В.Путин<Node id="2102"/>.
 
Он напомнил, что в последнее время “в РФ целенаправленно проводились меры по росту информатизации экономики и в целом общественной жизни”.
 
“<Node id="2248"/>Мы стали лучше конкурировать в этом спектре в мире, стали концентрировать больше ресурсов и сил на этих важнейших для страны направлениях, должен сказать, что многое уже удалось сделать”, — сказал В.Путин<Node id="2452"/>. В качестве примера он привел программу “Электронная Россия”, реализуемую <Node id="2527"/>с 2002 г.<Node id="2536"/> По оценке президента, “дают отдачу специальные механизмы поддержки разработчиков и производителей отечественных информационных технологий”.
  
“<Node id="2681"/>В секторе сервисных услуг и разработке специализированного программного обеспечения уже доминируют именно российские компании и наши отечественные разработчики”, — подчеркнул В.Путин<Node id="2863"/>.
 <Node id="2866"/>http://www.vedomosti.ru<Node id="2889"/>/…/index.shtml?…Правильно, всё правильно говорит наш дорогой Президент. B <Node id="2963"/>XXI веке<Node id="2971"/> – в так называемую «постиндустриальную» эпоху – главным производимым «продуктом» будет информация, её «производство», поиск, добыча, передача и т.п. «Железки» тоже будут нужны, но главный упор следует сделать на разработку специального программного обеспечения, на методы и средства сбора и переработки информации… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="2681" EndNode="2863">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="55" EndNode="62">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1962" EndNode="2102">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="188" EndNode="197">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="188" EndNode="197">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2866" EndNode="2889">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2963" EndNode="2971">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="2681" EndNode="2863">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="1962" EndNode="2102">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2527" EndNode="2536">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="2248" EndNode="2452">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="2248" EndNode="2452">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
