<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Сегодня ЧерМК «Северсталь» принимает участие в заседании Научно-технического совета при Правительстве Санкт-Петербурга, на котором рассматриваются перспективы развития нанотехнологийОб этом сообщил накануне участвующий в научном форуме технический директор-главный инженер ЧерМК «Северсталь» Андрей Луценко. Тема совещания, которое проводится совместно с Президиумом Санкт-Петербургского научного Центра РАН и <Node id="410"/>Научно-техническим советом<Node id="436"/> ФГУП ЦНИИ «Прометей», – «Практическая реализация научных результатов в области нанотехнологий и <Node id="533"/>наноструктурных материалов<Node id="559"/>».
Андрей ЛуценкоВ рамках ее ЧерМК «Северсталь» представит доклад «Создание <Node id="635"/>наноструктурированных материалов<Node id="667"/> в металлургии».
По информации А. Луценко, доклад посвящен, в частности, перспективным направлениям работ в области нанотехнологий на ЧерМК «Северсталь»- это трубные стали, конструкционные легированные стали, а также покрытия, в т.ч. для автолиста. «Все эти перечисленные продукты являются ключевыми продуктами для ЧерМК "Северсталь». К современным металлическим материалам и сталям предъявляются всё более повышенные требования, такие как прочность и ударная вязкость при низких температурах, например, для работы в условиях Крайнего Севера. Необходимы новые потребительские свойства, например, по коррозионной стойкости, эксплуатационной надежности и др. Для выхода на новые потребительские свойства сталей есть предпосылки. Прежде всего – наличие в получаемых сталях фрагментов структур, приближающихся к размерам объемных <Node id="1493"/>наночастиц<Node id="1503"/>. В перспективе необходимо разработать технологии производства стали с матричной структурой в субмикро- и нанодиапазоне".
 
Как отметил технический директор, в адрес ЧерМК «Северсталь» в <Node id="1690"/>настоящее время<Node id="1705"/> поступило более 30 предложений по разработке и освоению нанотехнологий в металлургии и материаловедении от крупнейших научных и образовательных центров РФ. В ближайшее время планируется провести оценку всех предложений по следующим критериям: экономическая перспектива, технологическая возможность их осуществления в условиях меткомбината и степени приоритетности для ЧерМК «Северсталь».
 «У компании есть план действий в области нанотехнологий. Прежде всего, мы планируем проанализировать российский и зарубежный опыт, текущее положение по основным направлениям работ по нанотехнологиям в металлургии и материаловедении мировых нанотехнологических стран-лидеров. И на основании этого сформировать концепцию по нанотехнологиям с определением зон развития для ЧерМК "Северсталь». Для ее реализации будут проработан рад принципиально важных вопросов, в частности по требуемому исследовательскому оборудованию, пакету программ для компьютерного моделирования; созданию базы для физического моделирования с целью дальнейшего формирования модели создания <Node id="2756"/>наноструктур<Node id="2768"/>. <Node id="2770"/>Кроме того, предстоит определить партнеров для комплексной работы в области создания <Node id="2855"/>наноструктур<Node id="2867"/> на ключевых продуктах и подготовить программы совместных действий, – заявил Андрей Луценко<Node id="2958"/>.
 
Данный план действий был изложен ЧерМК «Северсталь» участниками заседания. Кстати, перед заседанием представители металлургического комбината примут участие в церемонии открытия первой очереди научно-технологического комплекса по разработке конструкционных <Node id="3219"/>наноматериалов<Node id="3233"/>, который создается на базе ФГУП ЦНИИ «Прометей» в рамках Федеральной целевой программы «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в РФ на <Node id="3368"/>2008–2010 <Node id="3378"/>г.<Node id="3380"/>г.»http://www.cpv.ru/…/article.php?…http://www.severstal.ru/…306-7121.htmЧерМК<Node id="3458"/> <Node id="3459"/>«Северсталь»http://www.severstal.ru/default.htmНу<Node id="3508"/> что ж… Солидная компания и солидные партнёры, серьёзные намерения, рациональные критерии оценки/отбора проектов и трезвый расчёт – всё говорит о том, что у «этих ребят» всё будет поставлено на серьёзную деловую основу, и дело заладится… Да они, вроде бы, уже что-то и делают в практическом плане. Впору тут ГК «Роснанотех»у «подсуетиться» и вступить с ними в деловые отношения. Ну, там, консультации по закупке оборудования, по подбору кадров, может быть, даже профинансировать кое-какие подготовительные работы – с целью ускорения всего этого процесса. Зато дивиденды могут быть весьма существенными…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="2770" EndNode="2958">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="2770" EndNode="2958">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1690" EndNode="1705">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наноструктура" StartNode="2855" EndNode="2867">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="3378" EndNode="3458">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="533" EndNode="559">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноматериал" StartNode="3219" EndNode="3233">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноструктура" StartNode="2756" EndNode="2768">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="3368" EndNode="3380">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="410" EndNode="436">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Научно-техническим советом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="3459" EndNode="3508">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="635" EndNode="667">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наночастица" StartNode="1493" EndNode="1503">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
