<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Развитию прорывной технологической отрасли в России угрожает некомпетентность чиновников и тотальная коррупцияОдним из главных событий в экономической жизни страны <Node id="164"/>последних дней<Node id="178"/> стало окончательное оформление Российской корпорации нанотехнологий. Соответствующий закон приняла <Node id="278"/>Госдума<Node id="285"/>, выделено более сотни миллиардов бюджетных денег. Предполагается, что эта структура вытащит российскую науку и инновации из болота, в котором те оказались в последнее время. Вместе с тем эксперты опасаются, что даже очень солидные средства не помогут решить проблему. Во-первых, государство растеряло опыт инвестиций в науку. Во-вторых, там, где крутятся очень большие деньги, у нас всегда возникает очень большая коррупция.

Современные ученые, за редким исключением, убеждены, что нанотехнологии – это будущее человечества. Они способны изменить историю не меньше, чем двигатели внутреннего сгорания <Node id="888"/>100 лет назад<Node id="901"/> или электричество – 200.
Михаил Алфимов 
«Эта сфера обладает совершенно гигантским потенциалом, и вполне возможно, что стоящие ныне перед цивилизацией проблемы будут решены благодаря нанотехнологиям», – рассказал «НИ» академик, директор Центра фотохимии РАН Михаил Алфимов.
 
Особенность их в том, что развиваются они исключительно быстрыми темпами. Так, если в <Node id="1264"/>2005 году<Node id="1273"/> объем нанотеха (так называют эту сферу специалисты) составлял 0,3–<Node id="1340"/>0,5%<Node id="1344"/> от мирового ВВП, то к 2008 прогнозируется уже <Node id="1391"/>2%<Node id="1393"/>. Недавний опрос американских бизнесменов показал, что <Node id="1448"/>52%<Node id="1451"/> из них связывают рост качества своей продукции именно с нанотехом.

Ясно, что именно теперь наступил момент, когда страна, уделяющая отрасли наибольшее внимание, имеет все шансы стать мировым лидером или хотя бы одним из лидеров. Остальные рискуют превратиться в вечных догоняющих. Россия, похоже, пытается быть во главе процесса, и начинать нам придется не совсем с нуля.
 
«Многие люди воспринимают нанотехнологии как то, чего не было никогда и вдруг только что появилось, – поведал г-н Алфимов. – Но это не так. Например, уже существуют разработки в одежде – рубашка, которая загрязняется меньше обычной, да еще и обладает бактерицидными свойствами. Есть мембраны для очистки от микробов и тяжелых металлов».
 
По его словам, в России всегда было и есть множество научных разработок, но вот доведение их до ума страдало.
 
«По нанотеху у нас есть уже порядка 10 разработок и еще 30 мы планируем запустить в <Node id="2362"/>этом году<Node id="2371"/>. Но даже в новых условиях молниеносного роста не будет. Нужно сначала подготовить базу в опытно-конструкторских разработках, и тогда, <Node id="2506"/>года<Node id="2510"/> через 2–3, мы получим первые практические результаты», – подчеркнул собеседник «НИ».
 
Ставка сделана на корпорацию «Роснанотех», которая должна выполнить функцию сверхмощного локомотива. Фактически она будет подчиняться напрямую <Node id="2741"/>правительству<Node id="2754"/> и президенту. Закон о банкротстве на нее распространяться не будет, а прибыль изъятию не подлежит. Финансовые возможности тоже впечатляют. Уже в <Node id="2900"/>этом году<Node id="2909"/> корпорации выделено 130 млрд. бюджетных рублей, а всего на индустрию – 200 млрд. Раньше, отметим, государство поддерживало отрасль через целевую программу <Node id="3065"/>Роснауки<Node id="3073"/>, на которую в минувшем <Node id="3097"/>году<Node id="3101"/> было выделено лишь <Node id="3121"/>2,5 млрд. руб.<Node id="3135"/>
Таким образом, объемы финансирования разом увеличились чуть ли не на два порядка. К слову, это больше, чем суммарные капитальные вложения в отрасль США и Европы, вместе взятых.
Несмотря на видимую внушительную мощь, часть экспертного сообщества высказывает мнение, что данная структура может оказаться колоссом на глиняных ногах и большой отдачи не дать.
В первую очередь это связывают с коррупцией, а также с отсутствием у нынешней власти элементарного опыта инвестиций в науку.

Многие предполагают, что наносферу надо бы развивать эволюционно, через малые и средние предприятия, которые, как известно, особенно стремятся к внедрению инноваций.

<Node id="3784"/>Так, по словам научного руководителя Высшей школы экономики Евгения Ясина<Node id="3857"/>,<Node id="3858"/> само по себе вложение больших средств в нанотехнологии – это правильно<Node id="3929"/>.
Евгений Ясин 
«Нельзя рассчитывать, что догнать конкурентов удастся по дешевке, на голом энтузиазме», – отмечает он. Однако, по мнению эксперта, неправильно все вешать на государственную компанию. «<Node id="4129"/>Сложно сказать заранее, будет ли это эффективно и насколько. Во Франции при генерале <Node id="4214"/>де Голле<Node id="4222"/> попытались создать два аналогичных крупных госпроекта. Один из них, в области вычислительной техники, потерпел крушение, другой же превратился в компанию Thomson – крупного игрока на мировом рынке электроники. То есть даже во Франции, при их куда менее коррумпированной бюрократии, шансы были 50 на 50. Как будет у нас, сказать сложно, но все же надежнее было бы доверить развитие отрасли бизнесу – не без поддержки и опеки государства, разумеется<Node id="4670"/>», – полагает г-н Ясин<Node id="4692"/>.
 
У научного руководителя Института проблем глобализации Михаила Делягина<Node id="4767"/> <Node id="4768"/>свой взгляд на проблему.
Михаил Делягин 
«Нанотехнологии – это, конечно, не торсионные поля, здесь есть реальное направление для работы. Однако вопросы есть, и серьезные, – сообщил он "НИ». – Во-первых, нет механизмов для контроля. Гарантия, что миллиарды не будут пущены на красивые буклеты о светлом будущем, довольно шаткая. Во-вторых, в СССР нанотехом тоже занимались. И вот что удивляет и пугает: никого из этих людей в составе корпорации нет. Есть отнюдь не нулевая опасность, что закончиться сей проект может точно так же, как высокоскоростная магистраль Петербург – Москва. Только там потери составили <Node id="5378"/>1 млрд. долларов<Node id="5394"/>, а здесь будет ощутимо больше. Хотелось бы ошибаться, но опасения есть".
 <Node id="5469"/>Михаил Алфимов убежден, что <Node id="5497"/>альтернативы госкорпорации, при всех ее минусах, сейчас в России нет<Node id="5565"/>. Он согласен, что вариант развития нанотехнологий и хай-тека вообще через малый бизнес абсолютно правилен.
 
«Однако схема эта сильна, когда в стране есть развитая и отлаженная система инноваций. У нас, к сожалению, ее нет. Поэтому остается либо ждать, пока инновационная экономика у нас "дозреет», и тогда уже использовать заложенные в ней инструменты, либо все-таки создать крупную корпорацию, которая будет протаскивать технологии за счет своих огромных возможностей и уже затем коммерциализировать рынок", – рассуждает ученый.
  
«Не стоит к тому же забывать, – добавил ученый, – что до сих пор риски здесь намного выше, чем в других инновационных отраслях. Венчурный капитал тут работает плохо – причем не только у нас. На Западе точно так же основное бремя расходов несут на себе государство и крупные корпорации».
 ДМИТРИЙ <Node id="6396"/>МИГУНОВhttp://www.rambler.ru/…0731750.htmlОтличная<Node id="6446"/> статья. Вот так вот, потихоньку – из мнения экпертов – и должно складываться общественное мнение. То есть, чиновники, конечно же, должны делать своё дело, но они должны постоянно чувствовать у себя на затылке горячее дыхание ведомства тов. <Node id="6687"/>Степашина<Node id="6696"/> (<Node id="6698"/>Счётная палата<Node id="6712"/>) и других аналогичных ведомств. Иначе, как когда-то сказал дорoгой Виктор Степанович (Черномырдин), «будет как всегда»… А этого бы сильно не хотелось…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="6698" EndNode="6712">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Счётная палата</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминается" StartNode="3784" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="цитаты" StartNode="3784" EndNode="3929">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="3121" EndNode="3135">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="3784" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминает" StartNode="3784" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="4767" EndNode="4768">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="888" EndNode="901">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="4129" EndNode="4692">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="5469" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2362" EndNode="2371">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="5469" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="цитаты" StartNode="5497" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="1264" EndNode="1273">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="4129" EndNode="4670">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="5378" EndNode="5394">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="3857" EndNode="3858">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="4214" EndNode="4222">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминается</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">цитаты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминает" StartNode="3784" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2506" EndNode="2510">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Властная_Структура" StartNode="278" EndNode="285">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдума</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="упоминает" StartNode="3784" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="упоминается" StartNode="3784" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="3784" EndNode="3929">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Процент" StartNode="1391" EndNode="1393">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="упоминается_с" StartNode="3784" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="упоминает" StartNode="3784" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="цитаты" StartNode="4129" EndNode="4670">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="темы" StartNode="5497" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Персона" StartNode="6687" EndNode="6696">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Степашин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="4129" EndNode="4692">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="цитаты" StartNode="4129" EndNode="4670">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминается" StartNode="3784" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="темы" StartNode="3784" EndNode="3929">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="упоминается_с" StartNode="3784" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="упоминается" StartNode="3784" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="цитаты" StartNode="4129" EndNode="4670">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="работает" StartNode="4767" EndNode="4768">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Url" StartNode="6396" EndNode="6446">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Властная_Структура" StartNode="3065" EndNode="3073">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роснауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="темы" StartNode="4129" EndNode="4670">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="1264" EndNode="1273">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="упоминается" StartNode="3784" EndNode="5565">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Процент" StartNode="1448" EndNode="1451">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="темы" StartNode="4129" EndNode="4670">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Процент" StartNode="1340" EndNode="1344">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="высказывания_заявления" StartNode="3784" EndNode="3929">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="работает" StartNode="3857" EndNode="3858">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">руководитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Властная_Структура" StartNode="2741" EndNode="2754">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительству</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="164" EndNode="178">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Период_времени" StartNode="2900" EndNode="2909">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="3097" EndNode="3101">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
