<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Томские ученые представили новую разработку в области лечения онкологических заболеванийТомск. <Node id="95"/>9 октября<Node id="104"/> – Ученые из Томска представили на крупнейшем конгрессе в Дании «Нанотех северной Европы – 2008» новую экспериментальную методику лечения онкопатологий на основе нанотехнологий «Новая методика может быть использована в лечении злокачественных образований в области желудочно-кишечного тракта на поздних стадиях развития», – рассказал агентству «Интерфакс-Сибирь» один из разработчиков методики врач-онколог, докторант кафедры госпитальной хирургии Сибирского государственного медицинского университета Сергей Антипов<Node id="620"/>.<Node id="621"/>
 
Он пояснил, что метод сводится к точечной доставке лекарства прямо к месту опухоли при помощи синтезированного композитного материала, состоящего из наносфер, покрытых магниточувствительной оболочкой.
<Node id="825"/>http://www.interfax-russia.ru/…Obw/448.html?…Российские<Node id="880"/> врачи представили новую методику лечения ракаНовую разработку «Магниточувствительные, инкапсулированные цитостатиком липосомальные композиты на основе наноферромагнетиков. Новые подходы в лечении онкологических заболеваний» представили томские медики на конгрессе «Нанотех Северной Европы-2008» в Копенгагене, сообщает издание «Томские новости+».
 По словам одного из разработчиков методики, врача-онколога, докторанта кафедры госпитальной хирургии Сибирского государственного медицинского университета Сергея Антипова<Node id="1399"/>,<Node id="1400"/> новая методика может быть использована в лечении злокачественных образований в области желудочно-кишечного тракта на поздних стадиях развития. Были получены обнадёживающие результаты в экспериментах на клеточных культурах и животных, что даёт возможность предполагать их высокую эффективность при использовании в клинической практике. Метод томских врачей сводится к точечной доставке лекарства к месту опухоли при помощи синтезированного композитного материала, состоящего из наносфер, покрытых магниточувствительной оболочкой. По расчётам авторов, при внедрении нового метода воздействие на организм лекарств для лечения злокачественных опухолей сократится в несколько раз.
 
«Основной недостаток всех препаратов, которые сейчас используются при химиотерапевтическом лечении, — высокая токсичность и низкая селективность, — поясняет в интервью „Томским новостям+“ соавтор разработки, научный сотрудник Института химии нефти СО РАН, кандидат химических наук <Node id="2360"/>Таисия Федущак<Node id="2374"/>. — То есть при их использовании погибают не только повреждённые, но и здоровые клетки. Мы надеемся, что разработанный нами магниточувствительный композит позволит более эффективно воздействовать на саму опухоль и минимизировать побочное влияние цитостатика на здоровые ткани и органы».
 
В Копенгагене учёные представили не готовую к использованию технологию, а результаты этапа научной работы. Для внедрения инновации в области медицины потребуется <Node id="2825"/>не менее семи лет<Node id="2842"/>. До клинических испытаний будет необходимо провести ряд экспериментов и получить необходимые разрешения. Главной проблемой проекта остаётся финансирование. Разработчикам нового метода не удаётся получить деньги по федеральным грантам, и они намерены искать средства за рубежом.

<Node id="3122"/>По словам <Node id="3132"/>Таисии Федущак<Node id="3146"/>, <Node id="3148"/>система поддержки инноваций в России остаётся достаточно неповоротливой:<Node id="3220"/>
 
«Чтобы получить дополнительное финансирование по грантам, приходится писать в <Node id="3301"/>год<Node id="3304"/> по два-три проекта. А это — время, силы, вдохновение и, к сожалению, разочарования». <Node id="3390"/>Последние годы<Node id="3404"/> приставка «нано-» делает разработку привлекательной в глазах чиновников, в наноотрасль направляются большие средства, но и число исследователей в этой области увеличилось в десятки раз. Сейчас все занимаются нанотехнологиями. Или говорят, что занимаются.
 
В Томской области действует региональная система поддержки инноваций. <Node id="3732"/>Областной комитет<Node id="3749"/> выделяет гранты инновационным предприятиям при условии софинансирования разработки. Работа по большинству проектов, поддержанных областной администрацией, идёт достаточно активно. <Node id="3930"/>По словам председателя комитета Алексея Пушкаренко, за <Node id="3985"/>10 лет<Node id="3991"/> комитет рассмотрел 2500 проектов<Node id="4024"/>. 90 из них находятся сейчас на стадии промышленного производства.
 Есть в областной администрации и конкурсы, направленные на поддержку научно-исследовательских разработок, сотрудничают чиновники с Российским фондом фундаментальных исследований, Российским гуманитарным научным фондом. В администрации говорят об уже созданной модели региональной инновационной системы. Однако разработчикам новой методики лечения рака ни в одну региональную программу попасть пока не удаётся. 
Тем не менее Сергей Антипов не намерен опускать руки.
 
«Мы понимаем и осознаём все риски, — говорит он. — Но стремление помочь онкобольным придаёт нам уверенность, что когда-нибудь мы всё-таки достигнем позитивного результата».
 <Node id="4733"/>http://www.strf.ru/science.aspx?…Ну<Node id="4768"/> вот, одно из первых сообщений о КОНКРЕТНЫХ разработках отечественных исследователей. До сих пор мы всё читали только о ВОЗМОЖНОСТЯХ подобного метода и работах зарубежных учёных. Поздравим себя и разработчиков этой методики лечения онкозаболеваний и будем ждать новых сообщений о прогрессе этих работ в нашей стране и за рубежом. И, разумеется, о практическом использовании этого метода для лечения реальных заболеваний… А деньги нужно срочно найти… Анатолий Борисович, может быть вы поможете?..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="1399" EndNode="1400">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">докторант</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="1399" EndNode="1400">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="95" EndNode="104">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="3930" EndNode="4024">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="3732" EndNode="3749">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Областной комитет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3985" EndNode="3991">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="825" EndNode="880">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминает" StartNode="3122" EndNode="4024">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="4733" EndNode="4768">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="2360" EndNode="2374">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">кандидат</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Таисия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="работает" StartNode="620" EndNode="621">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">докторант</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="3132" EndNode="3146">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">кандидат</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">упоминает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Таисия</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3301" EndNode="3304">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3390" EndNode="3404">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="высказывания_заявления" StartNode="3122" EndNode="3220">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="3122" EndNode="3220">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2825" EndNode="2842">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="упоминается" StartNode="3122" EndNode="4024">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Год" StartNode="3985" EndNode="3991">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="3930" EndNode="4024">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="сотрудники" StartNode="620" EndNode="621">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="темы" StartNode="3148" EndNode="3220">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="цитаты" StartNode="3148" EndNode="3220">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
