<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Последние два десятилетия<Node id="27"/> большое внимание уделяется разработке светоизлучающих устройств на органической основе (all-organic light-emitting devices (<Node id="152"/>OLED<Node id="156"/>). Органические люминесцентные материалы недорого стоят, но часто их синтез состоит из многих этапов и слишком сложен в осуществлении. Американские ученые предложили использовать в качестве <Node id="346"/>OLED<Node id="350"/> коллоидные светоизлучающие частицы, получаемые из доступных веществ. Ученые также добились того, что смешивая различные количества красных, зеленых и синих люминесцентных частиц, можно получить широкий спектр цветов.
 
На рисунке 1 представлена схема <Node id="602"/>OLED<Node id="606"/>, созданного учеными. Анод люминесцентного устройства представляет собой проводящее стекло на основе легированного индием оксида олова (ITO). По соседству находится слой прозрачного диэлектрического полимера, который выравнивает поверхность и заземляет электрические разряды, возникающие на краях подложки. Коллоидные частицы, полученные из эмульсий на водной основе, состоят из электролюминесцентного красителя, а также низкомолекулярного соединения и полимера, между которыми осуществляется электронно-дырочный транспорт. Размеры частиц варьируются от 50 до 500 нм. В самом низу находится слой алюминия.
 
На рис.3 представлены изображения полученных цветов в виде отпечатков тигриных лап. Эти цвета получили, варьируя соотношения электролюминесцентных красителей: кумарина 1 (синий), кумарина 6 (зеленый) и нильского красного (красный). Раньше это представлялось практически неосуществимым. Спектральные характеристики электролюминесценции коллоидных частиц с индивидуальными красителями приведены на рис.4. 
 
Данная технология позволяет воплотить идею целого устройства в одной частице. Полученные <Node id="1709"/>коллоиды<Node id="1717"/> можно использовать в качестве чернил для микропечати, что значительно повышает их коммерческую ценность. 
 
Работа "Electroluminescent colloidal inks for flexographic roll-to-roll printing" опубликована в Journal of Materials Chemistry.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Органический+светодиод" StartNode="346" EndNode="350">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Органический+светодиод" StartNode="602" EndNode="606">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2" EndNode="27">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Коллоид" StartNode="1709" EndNode="1717">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Органический+светодиод" StartNode="152" EndNode="156">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
