<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Так же как виниловые пластинки почти полностью исчезли, уступив компакт-дискам, полупроводники может постигнуть та же участь.

Профессор университета Хьюстона (University of Houston) предложил новую «подрывную технологию», используя магнитные сотовые сети, которые могут привести к увеличению вычислительной мощности по сравнению с конкурентными технологиями.

Интегральные схемы являются множеством связанных микроскопических электронных схем и компонентов, которые имплантированы на поверхности единственного чипа полупроводникового материала. Они стали основными компонентами почти всех электронных устройств. По сравнению с вакуумными трубками и транзисторами, которые предшествовали им, интегральные схемы обеспечили дешевый, очень надежный способ производства компьютеров, удовлетворяющий более широкому диапазону требований и позволяющий выпускать более широкий диапазон продукции.

Дмитрий Литвинов, адъюнкт-профессор электро и компьютерной технологии и химической и биомолекулярной технологии в технологическом колледже Каллена (Cullen College of Engineering) в университете Хьюстона, работает с особо устроенными ансамблями наномагнитов или магнитными сотовыми сетями, чтобы заменить обычные схемы и значительно усовершенствовать вычислительные операции. Он исследует системы взаимодействующих магнитных наноячеек, которые могут производить логические операции, выполнять функции оперативного запоминающего устройства и осуществлять хранение данных в рамках единой наномагнитной вычислительной системы.

Создав логический элемент, который является основой возможности компьютера складывать, вычитать, умножать и делить, Литвинов хочет продемонстрировать, что с помощью намагничивания смежных магнитов можно выполнять определенные логические и вычислительные операции, реверсируя полюса магнитов.

«Основной смысл — создание потенциально ультравысокой плотности магнитных вычислительных компонентов для значительно более высокой вычислительной мощности, не связанной с ожидаемым потолком достижений для интегральных схем полупроводников — объясняет Литвинов. — Дополнительные преимущества заключаются в возможной интеграции с магнитными ОЗУ, которая привела бы к созданию полностью магнитных вычислений, чрезвычайная надежность, устойчивость к воздействию радиации, которая имеет критическое значение для космических или военных приложений».

Работа осуществляется в рамках инициативы «Поддержка грантов для связи академической науки с промышленностью» (Grant Opportunities for Academic Liaison with Industry (GOALI)). GOALI — программа, которая соединяет университеты и промышленность для взаимной выгоды, отражая цель Национального Научного Фонда США (ННФ) улучшить национальные возможности для интеллектуального и экономического роста. Начатый в 1993 и расширенный в 1996, GOALI стремится улучшить производительность и увеличивать конкурентоспособность американской продукции.

ННФ служит катализатором для создания совместных проектов университетов и промышленности с помощью данных грантов, это помогает увеличивать интеллектуальный капитал и способствует появлению новых технологий, чтобы в итоге улучшить качество жизни.

«Долгосрочный потенциал развития интегрированных магнитных вычислительных систем, типа нашей, может способствовать существенному прогрессу в обработке информации. <Node id="3302"/>Эта технология сравнима не только со сверхпроводниками, но также и с революцией интегральной схемы прошлой половины <Node id="3418"/>столетия<Node id="3426"/>, — говорит Литвинов<Node id="3446"/>. — Это идеальный пример, демонстрирующий возможности инициативы ННФ GOALI. Эта программа финансирует проекты, представляющие интерес для промышленности, и ищет проекты, типа нашего, с потенциально сильным воздействием на всемирные экономические, политические и социальные системы».
Дмитрий Лещев</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="3302" EndNode="3446">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3418" EndNode="3426">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="3302" EndNode="3446">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
