<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наука<Node id="5"/> на службе у народа<Node id="24"/>6 февраля<Node id="33"/> начинает свою работу Инновационный форум в Иркутском выставочном комплексе «Сибэкспоцентр»
Этот «парад инноваций» проходит уже <Node id="161"/>пятнадцатый год<Node id="176"/>, поменяв несколько раз за это время свои название и идеологию. Сначала это была выставка «Наука. Образование. Инновации», затем – «Инновации для экономики и социальной сферы». В этом же <Node id="363"/>году<Node id="367"/> было решено усилить конгрессную часть выставки, и она приобрела статус форума.
Мероприятие, назначенное на <Node id="475"/>6–8 февраля 2008 года<Node id="496"/>, пройдет в рамках подготовки к V Байкальскому экономическому форуму.
Участников можно подразделить на четыре большие группы. Первую из них составляют подразделения Иркутского научного центра Сибирского отделения Российской академии наук. Вторая группа организована подразделениями Восточно-Сибирского научного центра Сибирского отделения Российской академии медицинских наук. В третью вошли ведущие ВУЗы области. Четвертой группой выступают предприятия, на практике, прикладным образом осваивающие инновационную деятельность: это Восточно-Сибирская железная дорога, ООО «Деметра», ООО «Ангарское ОКБА», и другие. 
Участники представляют различные инновационные проекты, тематика которых весьма широка: качество жизни и здоровье населения, продовольственная безопасность и научное обеспечение агропромышленного комплекса, развитие топливно-энергетического комплекса и минерально-сырьевой базы, рациональное природопользование, экология, проблемы Байкала, новые технологии, материалы и оборудование.
 «Главной целью инновационного форума является содействие развитию рынка интеллектуальной собственности, научно-производственных, проектных и конструкторских разработок, демонстрация результатов исследований, практических технологий и инновационной продукции для различных отраслей экономики и социальной сферы, – отмечает губернатор региона Александр Тишанин в своем приветствии форуму. – <Node id="1885"/>Наука<Node id="1890"/>, образование и сфера инноваций всегда, даже в самые тяжелые времена, оставались важнейшим приоритетом для Иркутской области. Мы всегда осознавали, что у нас есть два главных конкурентных преимущества: колоссальные природные ресурсы и интеллектуальный капитал, который, в отличие от природного, неисчерпаем».
 
Главной составляющей форума является его обширная деловая программа. После торжественного открытия мероприятий начнется конференция «Роль инновационной сферы в социально-экономическом развитии Иркутской области». На ней будут обсуждаться основные приоритеты стратегии социально-экономического развития, проблемы социально-экономического развития северных территорий Иркутской области, концептуальные направления развития высшей школы области на перспективный период, социальные факторы и барьеры развития инновационной деятельности в регионе, и другие важнейшие вопросы, от которых зависит развитие Приангарья.
<Node id="2812"/>7 февраля<Node id="2821"/> состоится конференция «Развитие нанотехнологий в Иркутской области», на которой, в том числе, будут подведены первые итоги и перспективы исследований и разработок <Node id="2985"/>нанокомпозитов<Node id="2999"/> и нанотехнологий в области медицины и биологии.
В <Node id="3050"/>дни<Node id="3053"/> форума состоится и ряд круглых столов, семинаров и презентаций. Среди них: круглый стол «Стратегия развития инновационной деятельности в Иркутской области», семинар «Сети трансфера технологий для малого и среднего наукоёмкого бизнеса», круглый стол «Подготовка кадров для экономики области – потребности и инновационные подходы», семинар «Введение в венчурный бизнес» и другие мероприятия. В рамках Инновационного форума организован конкурс инновационных проектов научных учреждений и подразделений ИНЦ СО РАН.
<Node id="3565"/>http://www.prs.ru/press/?…Хорошее<Node id="3598"/> это дело – устраивать смотр «достижений», тем более – в преддверии и <Node id="3668"/>с началом Нового года<Node id="3689"/> (по восточному календарю)! Предприятия, ВУЗы, НИИ и др. могут похвастаться тем, чего они могли добиться в минувшем <Node id="3805"/>году<Node id="3809"/>, продемонстрировать свои открытия, разработки, изобретения. Чего-то «продать», чего-то приобрести. Инвесторы будут искать, куда бы им пристроить свои денежки… А в целом, это настоящий праздник «интеллектуального труда», который так хочется, если не проводить еженедельно, то хотя бы длить вечно… (Кстати, так и было в своё время, когда в Москве на постоянной основе работала небезызвестная ВДНХ – Выставка достижений народного хозяйства, с её постоянно обновляемой и пополняемой экспозицией). И мы желаем успехов организаторам и участникам этого интеллектуального праздника. Ну, а те, кто поучаствует в работе конференции «Развитие нанотехнологий в Иркутской области», пусть поделится своими впечатлениями – для всех нас…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокомпозит" StartNode="2985" EndNode="2999">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3050" EndNode="3053">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="363" EndNode="367">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="3565" EndNode="3598">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="161" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="24" EndNode="33">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="1885" EndNode="1890">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="475" EndNode="496">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="2812" EndNode="2821">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3668" EndNode="3689">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="3805" EndNode="3809">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="0" EndNode="5">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
