<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
<Node id="2"/>С 14-16 октября 2008 г.<Node id="25"/> в Екатеринбурге (ГРВЦ, <Node id="49"/>Громова<Node id="56"/>, 145) состоится выставка "УралПриборЭкспо. Электроника".
 Организатор: Компания «ЭкспоГрад» 
 При поддержке:   Министерства промышленности, энергетики и науки Свердловской области  Комитета промышленной политики и развития предпринимательства Администрации г. Екатеринбурга  Технопарка «Приборостроение»  Уральского отделения РАН  Радиотехнического института УГТУ-УПИ   Цели выставки:  
Содействие развитию межотраслевых и межрегиональных связей в целях расширения производственной и сбытовой деятельности; демонстрация современных технологий и продукции для обеспечения промышленных предприятий, обмен передовым опытом в области приборостроения.
 Тематические разделы выставки:   Приборы: контрольно-измерительные, испытательные, лабораторные, диагностические  Электроника: электронные устройства, элементная база, печатные платы, микросхемы, телекоммуникационные устройства, радиостанции, АСУ, полупроводники  Электротехника: высоковольтная аппаратура, генераторы, кабельная и проводная продукция, низковольтная аппаратура, трансформаторы, электродвигатели, электроизоляторы, электростанции, электрощитовое оборудование, источники питания. Электрооборудование для добывающих отраслей промышленности, для железнодорожного транспорта. Материалы для производства электротехнических изделий. Бытовые электротехнические изделия  Комплексная автоматизация производства  Передовые технологии производства  Оборудование, компоненты, материалы  Датчики, системы идентификации, первичные преобразователи, электроприводы  Метрология. Весоизмерительное оборудование  Защита интеллектуальной собственности   В программе выставки: 
Научно-техническая конференция, семинары, презентации, консультации специалистов, конкурс по номинациям среди участников выставки.  Участники выставки: 
Промышленные предприятия Урала и других регионов; научные учреждения, разработчики новых технологий и материалов; предприятия малого и среднего бизнеса; периодические издания 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="49" EndNode="56">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Громов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2" EndNode="25">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
