<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> <Node id="1"/>Около 90%<Node id="10"/> потребляемой человечеством энергии производится при помощи тепловых машин, работающих на ископаемом топливе. Их КПД составляет <Node id="138"/>30-40%<Node id="144"/>, т.е. довольно много энергии впустую рассеивается в виде тепла. Термоэлектрические устройства могли бы преобразовывать это тепло в электричество. Также интересно их использвание для охлаждения электронных чипов. 
 
Эффективность работы термоэлектрического материала характеризуется добротностью ZT. При ZT&gt;1 использование материала становится целесообразным, однако таких материалов немного. Самым распространенным является Bi2Te3, а наилучшие результаты были достигнуты на <Node id="619"/>наноструктурах<Node id="633"/>, например, сверхрешетках Bi2Te3/Sb2Te3. Производство таких структур, как, впрочем, и объемного  Bi2Te3, недешево и трудно адаптируемо для крупномасштабного производства. 
 
В номере журнала Nature от <Node id="834"/>10 января<Node id="843"/> опубликованы сразу две работы, в которых сообщается о повышенных термоэлектрических свойствах кремниевых нанопроводов. Напомним, что кремний – самый привлекательный материал для создания электронных устройств, т.к. он дешев, а его технология наиболее развита в промышленности. 
 
Однако ранее считалось, что как раз для термоэлектрических применений кремний совершенно не подходит. Дело в том, что такие материалы должны быть хорошими проводниками, но в то же время обладать низкой теплопроводность. А теплопроводность кремния как раз очень высока вследствие большого фононного вклада. 
 
В работе «Enhanced thermoelectric performance of rough silicon nanowires» описываются кремниевые провода диаметром 20-300 нм (рис. 1), у которых теплопроводность понижена по сравнению с объемным кремнием. Ученые объясняют это рассеянием фононов на шероховатой поверхности проводов. Было проведено сравнение нанопроводов с гладкой поверхностью, полученных методом ПЖК, и шероховатых, полученных при помощи химического <Node id="1850"/>травления<Node id="1859"/> (рис. 2).  Оказалось, что при равном диаметре теплопроводность шероховатых проводов в несколько раз ниже. Минимальная теплопроводность достигается для проводов диаметром 50 нм. Показатель ZT для них оказался равен 0.6 при комнатной температуре, что в 60 раз превосходит обычный кремний. 
 
В работе «Silicon nanowires as efficient thermoelectric materials» исследовались массивы кремниевых проводов диаметром 20 нм. Для них ZT достигает 1 при 200 К, хотя при комнатной температуре он заметно ниже. 
 
Таким образом, было показано, что на основе кремниевых нанопроводов могут быть изготовлены эффективные термоэлектрические устройства. Дальнейшие исследования будут направлены на понимание наблюдаемых явлений, а также на улучшение производительности кремниевых материалов. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="619" EndNode="633">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Проценты" StartNode="138" EndNode="144">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="834" EndNode="843">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Травление" StartNode="1850" EndNode="1859">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1" EndNode="10">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
