<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>16 июля<Node id="7"/> в Брюсселе подписано соглашение об участии Израиля в Седьмой Рамочной исследовательской программе ЕС. Суммарный бюджет программы составляет <Node id="148"/>50 миллиардов евро<Node id="166"/>, доля Израиля – <Node id="183"/>440 миллионов евро<Node id="201"/>
Европейский Союз и Израиль начинают новый этап сотрудничества в области науки и техники, на котором израильским исследователям будет обеспечено полномасштабное участие в Седьмой рамочной программе Европейского Союза. Предусматривается, что Израиль внесет <Node id="457"/>440 миллионов евро<Node id="475"/> в общий бюджет программы, который составляет <Node id="521"/>50 миллиардов евро<Node id="539"/>.

В соответствии с достигнутым соглашением израильские ученые смогут участвовать во всех конкурсах, которые будут объявлены в рамках программы на равных с учеными стран ЕС.

Европейский Союз становится вторым по значимости источником финансирования научных исследований в Израиле.
 
«Участие Израиля в научно-технических программах ЕС оказалось полезным для обеих сторон. В то время как Европейское научное сообщество выигрывает от приобщения к лучшим достижениям израильской науки, Израиль получает право полномасштабного участия в крупнейшей в мире научно-исследовательской программе, – заявил комиссар ЕС по проблемам науки <Node id="1167"/>Джанез<Node id="1173"/> Поточник во время торжественной церемонии подписания соглашения в Брюсселе.
  
«Заключение соглашения с Израилем одновременно с подписанием договоров со странами Европейской экономической зоны (Исландия, Лихтенштейн, Норвегия) и странами – кандидатами на вхождение в блок, действительно создает Европейское научное пространство, что позволит ученым, университетам и компаниям из 36 стран работать вместе над осуществлением этого амбициозного проекта <Node id="1624"/>в течение ближайших семи лет<Node id="1652"/>».
 
Со стороны ЕС соглашение подписали комиссар по проблемам науки <Node id="1720"/>Джанез<Node id="1726"/> Поточник, и министр по науке и высшему образованию Португалии Жозе Мариано Гадо, со стороны Израиля – министр науки, культуры и спорта Галеб Маджадле.

* * *
Справка: Израиль и научные программы ЕС
Европейский Союз в <Node id="1944"/>настоящий момент<Node id="1960"/> является вторым по значимости источником финансирования научных исследований и разработок после Израильского научного фонда.

Седьмая рамочная программа (FP7) – одна из крупнейших европейских научных программ, ее бюджет превышает <Node id="2191"/>50 миллиардов евро<Node id="2209"/>. Программа рассчитана на семилетний период (<Node id="2254"/>с 2007 по 2013 год<Node id="2272"/>). Ее рамки позволяют финансировать совместные исследования в таких стратегически важных областях, как медицина, энергетика, транспорт, информационные технологии, нанотехнологии.

FP7 также стимулирует исследователей посредством предоставления грантов от фонда имени Марии Кюри. Израильские ученые смогут обращаться в <Node id="2590"/>Европейский научный совет<Node id="2615"/>, который профинансирует лучшие идеи, родившиеся в Европейском научном сообществе, вне зависимости от тематики и наличия международных партнеров.

Доля, вносимая Израилем в бюджет, рассчитывалась на основе показателя валового национального продукта в процентах от всего национального продукта европейских стран, участниц программы. Благодаря этому соглашению израильские ученые становятся полноправными участниками программы, в том числе и в вопросах финансирования.

Представители Израиля будут работать в качестве обозревателей в <Node id="3147"/>комиссиях по осуществлению<Node id="3173"/> FP7.

Ожидается, что при осуществлении программы Израиль возьмет на себя ведущую роль. Например, Израиль – единственная страна за пределами ЕС, которая будет работать над осуществлением новой инициативы «Чистые небеса», которая предложена в <Node id="3415"/>июне 2007 года<Node id="3429"/> с тем, чтобы разработать методики, содействующие уменьшению вреда, наносимому окружающей среде авиатранспортом (путем сокращения выделения в атмосферу тепличного газа и предотвращения загрязнений воздуха).

Авиационная промышленность Израиля (Таасия авирит) примет участие в реализации этого проекта. С <Node id="3733"/>декабря 2002<Node id="3745"/> участие Израиля в Рамочных программах постоянно расширяется. Ему неизменно сопуствует успех.
В рамках Шестой научной программы израильские научные заведения осуществили более шестисот научных проектов в сотрудничестве со своими партнерами из стран ЕС.

Представители высших учебных заведений Израиля составили более половины от общего числа участников FP6, в то время как на долю промышленных предприятий пришлось <Node id="4160"/>около 20 процентов<Node id="4178"/>.

Израильские исследователи стали полноправными участниками FP6 и достигли наивысшего уровня по показателям Сообщества информационных технологий (IST).
За дополнительной информацией о Седьмой Рамочной программе зайдите на сайт:
<Node id="4407"/>http://ec.europa.eu/research/fp7/<Node id="4440"/> <Node id="4441"/>http://www.eu-del.org.il/…ection/3.asp<Node id="4479"/>
Дополнительную информацию о сотрудничестве в области науки и технологий вы найдете на сайте:
<Node id="4573"/>www.ec.europa.eu/research/inco<Node id="4603"/>
Информация об участии Израиля в научно-исследовательских программах находится на сайте:
<Node id="4692"/>http://cordis.europa.eu/…l/rd_en.htmlhttp://www.sedmoycanal.com/news.php3?…Неплохой<Node id="4775"/> проект. И довольно выгодный. За сумму <Node id="4814"/>менее 1%<Node id="4822"/> иметь доступ ко всем научным ресурсам ЕС. Башковитые ребята, эти израильтяне…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="148" EndNode="166">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="4814" EndNode="4822">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="0" EndNode="7">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4407" EndNode="4440">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1720" EndNode="1726">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">комиссар</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Джанез</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="4692" EndNode="4775">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="183" EndNode="201">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1944" EndNode="1960">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="3733" EndNode="3745">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="2191" EndNode="2209">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="4573" EndNode="4603">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="4441" EndNode="4479">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1624" EndNode="1652">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Властная_Структура" StartNode="2590" EndNode="2615">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Европейский научный совет</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="521" EndNode="539">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="1167" EndNode="1173">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">комиссар</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Джанез</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="3415" EndNode="3429">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Деньги" StartNode="457" EndNode="475">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="4160" EndNode="4178">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2254" EndNode="2272">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="3147" EndNode="3173">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">комиссиях по осуществлению</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
