<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Новосибирском государственном техническом университете будет создан центр нанотехнологийНовосибирский государственный технический университет получил гранты на создание центра нанотехнологий и строительство нового общежития. НГТУ вошел в число 42-х академических и вузовских организаций, получивших финансирование в рамках целевой федеральной программы «Развитие инфараструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="421"/>2008–2010 гг<Node id="433"/>.», сообщает служба информации университета. Объём финансирования составляет <Node id="510"/>111,5 млн рублей<Node id="526"/>.

На выделенные средства будет закуплено современное материаловедческое и нанотехнологическое оборудование, в частности, оборудование для производства нанокомпозиционных материалов на полимерной основе, приставка для рентгеновского дифрактометра, приобретенного в рамках Инновационной образовательной программы «Высокие технологии». Финансирование проекта со стороны университета составит <Node id="916"/>10 млн. рублей<Node id="930"/>, эти средства будут использованы на модернизацию помещений центра.
 
По словам проректора по учебной работе НГТУ Анатолия Батаева, в центре будут обучаться студенты четырёх факультетов:
  факультета радиотехники, электроники и физики (РЭФ), механико-технологического факультета (МТФ), физико-технического факультета (ФТФ) и факультета летательных аппаратов (ФЛА). 
Также будут проводиться научные исследования, как прикладного, так и фундаментального характера. Проводить исследования на базе нового центра будут студенты и учёные не только НГТУ, но и других вузов и научных институтов города.
 В рамках программы «Научно-педагогические кадры России» на строительство нового общежития техническому университету выделено <Node id="1651"/>550 млн рублей<Node id="1665"/>, софинансирование НГТУ составит <Node id="1698"/>около 120 млн рублей<Node id="1718"/>. <Node id="1720"/>В течение пяти лет<Node id="1738"/> будет построено новое общежитие НГТУ площадью 15 тыс кв метров. В общежитии будут проживать магистранты, аспиранты и докторанты университета, а также российские и зарубежные преподаватели, приглашенные для чтения лекций студентам. <Node id="1970"/>http://ria-sibir.ru/…s/28876.htmlНовосибирский<Node id="2016"/> государственный технический <Node id="2045"/>университетhttp://new.nstu.ru/Ну<Node id="2077"/> что ж, нашего полку прибыло! Богатеем помаленьку. Прирастаем инфраструктурой и (надеемся) высококвалифицированными кадрами. Поздравляем новосибирских коллег и желаем им новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1651" EndNode="1665">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1720" EndNode="1738">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="916" EndNode="930">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1970" EndNode="2016">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="421" EndNode="433">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="1698" EndNode="1718">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="510" EndNode="526">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2045" EndNode="2077">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
