<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Ректор ВГУ стал академикомНакануне Евгения Пименова избрали членом-корреспондентом РАНРектор ВГУ Евгений Пименов избран членом-корреспондентом РАН по отделению нанотехнологий и информационных технологий по специальности «Нанобиотехнология».
 
Это очень неожиданно для меня, – поделился своими ощущениями Евгений Васильевич. – На это место претендовали и другие ученые, конкурс был больше 10 человек. Я буду работать по специальности «Нанотехнологии», что является одним из самых перспективных направлений, которому уделяется большое внимание как Президента, так и <Node id="564"/>Правительства<Node id="577"/> страны. Это звание предполагает присутствие на заседаниях отделения, общение с учеными со всей страны, проведение совместных исследований, участие в программах по реализации этих исследований. Мне прислали приглашение, что уже завтра в 10:00 надо быть в Москве, где будет выбираться президент РАН, ученый секретарь отделения и проходить другие мероприятия. Так что сегодня я уезжаю.
 
<Node id="963"/>По мнению Евгения Пименова, <Node id="991"/>такая высокая оценка научной деятельности Университета создает новые перспективы для дальнейшего развития и дает возможность готовить высококвалифицированные кадры для предприятий и организаций России и Кировской области<Node id="1211"/>.
Ася <Node id="1217"/>Злобинаhttp://news.gorodkirov.ru/?…В<Node id="1253"/> БЫВШИЙ КИРОВ-200 ЕДУТ СТУДЕНТЫ: ВОЕННЫЙ «ОБЪЕКТ» СТАЛ МЕЖВУЗОВСКИМ <Node id="1321"/>ЦЕНТРОМhttp://www.vgu.ru/…4091436y.doc?…Вятский<Node id="1368"/> Государственный <Node id="1385"/>Университетhttp://www.vgu.ru/Евгений<Node id="1421"/> Васильевич хорошо известен в родных краях. Совсем недавно бывший начальник НИИ микробиологии генерал-майор Евгений Васильевич Пименов <Node id="1556"/>стал<Node id="1560"/> ректором Вятского государственного университета. Киров-200 переименовали в поселок городского типа Лёвинцы. Но Оричевский район по-прежнему или даже больше прежнего может гордиться: теперь на его территории расположился Межвузовский научно-исследовательский центр коллективного пользования «Микробиология и биотехнология». Другого такого нет не только в области, но и во всей России-матушке. Этот своеобразный «наукоград» среди полей и лесов вятского Нечерноземья – детище Вятского государственного университета («политеха»). «<Node id="2088"/>Наш Межвузовский центр «Микробиология и биотехнология» – единственный в стране, чем мы очень гордимся, – сказал при встрече ректор ВятГУ Е. В. Пименов<Node id="2238"/>. – Теперь наша задача развивать его". Межвузовский центр Евгений Васильевич склонен считать не только гордостью вуза, но и области, точкой роста её экономики. И даже локомотивом, который переведет регион из разряда дотационного в самодостаточный. Ведь если использовать направление биотехнологии, материально-техническую базу, научный и производственный потенциал региона, можно создать в области особую экономическую зону. А это послужит серьезным доводом для того, чтобы в область поступили инвестиции для развития наукоемких биотехнологических производств. Можно будет производить продукцию не только для области, но для страны и за рубеж. Словом, весьма достойный человек стал членом-корреспондентом нашей академии. Поздравляем и желаем новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="963" EndNode="1211">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="1556" EndNode="1560">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">ректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминается" StartNode="963" EndNode="2238">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1385" EndNode="1421">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="темы" StartNode="991" EndNode="1211">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="2088" EndNode="2238">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается" StartNode="963" EndNode="2238">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается_с" StartNode="991" EndNode="1211">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="2088" EndNode="2238">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="цитаты" StartNode="991" EndNode="1211">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="1556" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="1217" EndNode="1253">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="упоминает" StartNode="963" EndNode="2238">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминает" StartNode="963" EndNode="2238">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="темы" StartNode="991" EndNode="1211">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Властная_Структура" StartNode="564" EndNode="577">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="сотрудники" StartNode="1556" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="1556" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="963" EndNode="1211">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="1321" EndNode="1368">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="цитаты" StartNode="991" EndNode="1211">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
