<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Для окрашивания микроскопических препаратов клеток и тканей часто применяются такие флуоресцентные красители, как производные флуоресцеина, родамин, цианины, или же замысловатые комбинации зеленого, желтого и красного флуоресцирующих белков. Однако многие красители фотонестабильны, тусклы или токсичны для живых систем. В некоторых случаях необходимо пометить сразу несколько областей в клетке/ткани, и для таких целей было бы прекрасно иметь много разных хороших разноцветных красителей. 
 
Всем известные <Node id="509"/>квантовые точки<Node id="524"/> могут успешно выступать в роли флуоресцентных красителей. Группа исследователей из Нью-Йорка (США) утверждает, что квантовые стержни (quantum rods) могут подойти для этих целей еще лучше: у них большее, по сравнению с <Node id="743"/>квантовыми точками<Node id="761"/>, сечение поглощения, а спектр поглощения и испускания зависит от отношения длины к диаметру стержня. 
 
Ученые получили квантовые стержни CdSe/CdS/ZnS с двумя разными цветами испускания – оранжевым (610 нм; длина квантовых стержней 14 нм, диаметр 4 нм) и красным (657 нм; длина квантовых стержней 24 нм, диаметр 6,5 нм). Стержни были получены путем формирования смешанной оболочки из сульфидов кадмия и цинка на поверхности предварительно полученных <Node id="1212"/>наностержней<Node id="1224"/> CdSe (рис. 1, рис. 2). При хранении квантовых стержней не происходило сколько-нибудь заметного угасания <Node id="1329"/>флуоресценции<Node id="1342"/> <Node id="1343"/>в течение более чем четырех недель<Node id="1377"/>. 
 
Авторы работы решили показать, что эти квантовые стержни можно использовать для идентификации типов раковых клеток, например, клеток рака поджелудочной железы человека. Оранжевые квантовые стержни были конъюгированы в одном случае с анти-IgG, то есть неспецифическими антителами, а в другом – с антимезотелином. Красные квантовые стержни были конъюгированы с антителами к клаудину 4, который, как и мезотелин, является маркером рака клеток поджелудочной железы. Конъюгаты были добавлены к клеткам, которые <Node id="1888"/>спустя два часа<Node id="1903"/> были изучены при помощи конфокального микроскопа (рисунок 3). Как и ожидалось,  квантовые стержни со специфичными к раку клеток поджелудочной железы антителами накапливались в большей степени, чем с неспецифичными. 
 
Однако самое приятное свойство квантовых стержней – все же не распознавание рака на ранних стадиях, о возможности чего упоминают исследователи, а их яркость и высокая фотостабильность, что позволяет проводить более продолжительные наблюдения и дает возможность делать количественные оценки интенсивности <Node id="2426"/>флуоресценции<Node id="2439"/>. 
 
Работа «Multiplex Imaging of Pancreatic Cancer Cells by Using Functionalized Quantum Rods» опубликована в Advanced Materials. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1343" EndNode="1377">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="743" EndNode="761">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наностержень" StartNode="1212" EndNode="1224">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Флуоресценция" StartNode="2426" EndNode="2439">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Флуоресценция" StartNode="1329" EndNode="1342">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1888" EndNode="1903">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="509" EndNode="524">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
