<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Для многих практических применений очень важно, какие свойства по отношению к воде проявляет та или иная поверхность – гидрофильные или гидрофобные. Например, супергидрофобные поверхности успешно применяются для создания защитных водоотталкивающих покрытий. Кроме того, смачивание играет немаловажную роль в жизнедеятельности живых организмов. 
 
Как известно, на процессы смачивания сильно влияет структура поверхности. Французские исследователи предложили использовать <Node id="473"/>нанопроволоки<Node id="486"/> из оксида цинка для получения гидрофобных пленок. Оксид цинка очень популярен среди ученых благодаря своим электрическим, оптическим и механическим свойствам, поэтому к настоящему моменту разработано множество методик синтеза различных структур на его основе. В данном случае <Node id="763"/>методом <Node id="771"/>электроосаждения<Node id="787"/> была получена пленка, образованная нанопроводами ZnO. 
 
Провода оксида цинка в виде гексагональных призм имеют длину около 3.5 мкм, а диаметр составляет 160 нм. Как видно на микрофотографии, торцы проводов неровные, из-за чего пленка имеет шероховатости как на микро-, так и на наноуровне. Эта особенность, по мнению ученых, во многом определяет смачиваемость поверхности. Свежеприготовленная пленка проявляет супергидрофильные свойства, и угол смачивания близок к 0°. 
 
Для модификации свойств пленка была покрыта стеариновой кислотой – дешевым нетоксичным веществом. Ее длинные углеводородные цепи образуют плотные самособирающиеся монослои, которые, благодаря сильной связи между карбоксильными группами и атомами цинка, крепко удерживаются на поверхности нанопроводов ZnO. После обработки пленка стала супергидрофобной. Угол смачивания оказался равен 176°, а гистерезис смачивания составил менее 1°. 
 
Поверхность из модифицированных нанопроводов ZnO оказалась стабильной в широком диапазоне pH – значение краевого угла практически не менялось в интервале pH от 1.8 до 12.6. Оксид цинка взаимодействует с растворами и кислот, и щелочей, следовательно, монослой стеариновой кислоты является эффективным защитным барьером. Также на свойства пленки практически не влияет температура вплоть до 250 °С. 
 
Авторы работы отмечают, что полученные значения краевых углов оказались наибольшими для оксидных материалов. Однако это в некотором роде является спекуляцией, так как оксид цинка лишь задает топологию поверхности, а гидрофобные свойства проявляет стеариновая кислота. 
 
Работа «A ZnO nanowire array film with stable highly water-repellent properties» была опубликована в журнале Nanotechnology. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопроволока" StartNode="473" EndNode="486">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Электроосаждение" StartNode="763" EndNode="787">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Электроосаждение" StartNode="771" EndNode="787">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
