<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Фирма Xerox разработала новый тип тонера, который позволяет сократить потребление электроэнергии цифровыми печатающими устройствами на 15–<Node id="139"/>30%<Node id="142"/>. Новый сверхтонкий эмульсионный тонер был разработан инженерами Исследовательского центра в Канаде (Xerox Research Centre Canada –XRCC) с использованием нанотехнологии и имеет существенно более низкую температуру спекания, чем все существующие тонеры.

Температура спекания определяет количество тепла, необходимого для оставления тонером отпечатка на бумаге. Этот процесс является наиболее энергоемким в принтерах и многофункциональных устройствах, требуя порядка 50–<Node id="611"/>80%<Node id="614"/> от всей потребляемой мощности.

Новый тонер плавится при температуре примерно на 45 градусов <Node id="708"/>Фаренгейта<Node id="718"/> (приблизительно 7,2 градуса <Node id="747"/>Цельсия<Node id="754"/>) ниже, чем тонеры, используемые в продукции Xerox сегодня. Разработчики утверждают, что столь существенное снижение температуры плавления (и спекания) не влияет ни на качество изображения, ни на какие-либо другие аспекты процесса.

Разработчики признаются, что создание нового, менее энергоемкого, тонера, было самым сложным проектом за всю историю Центра. Основными задачами, поставленными в проекте были –значительное снижение температуры плавления порошка и повышение глянца изображения при сохранении всех остальных показателей на том же или более высоком уровне по сравнению с существующим эмульсионным агрегатным тонером.

Новый процесс получения изображения (отпечатка), базирующийся на нанотехнологии, использует на 40–<Node id="1482"/>50 процентов<Node id="1494"/> меньше материала, чем стандартный тонер, но производит более контрастное изображение более высокой надежности и долговечности, в соответствии с заявлением представителей фирмы.

Ученые и инженеры из Xerox в сотрудничестве с коллегами из компании Fuji Xerox – партнера фирмы, разработали и протестировали несколько новых полимерных композиций. В конечном итоге было синтезирован полиэстер (полиэ́стеры или полиэфи́ры – высокомолекулярные соединения, получаемые поликонденсацией многоосновных кислот или их альдегидов с многоатомными спиртами), который мог в комбинации с другими составляющими тонера, такими, как красящие пигменты и частицы воска, сформировать новый материал.

По ходу выполнения проекта ученые фирмы Xerox подали заявки на более, чем 35 патентов на открытия, десять из которых уже признаны.

Первый прибор фирмы Xerox, который сможет использовать картриджи с новым энергосберегающим тонером – Xerox 700 Digital Colour Press, выпущенный в <Node id="2450"/>мае с.г.<Node id="2458"/> и производящийся на заводе фирмы в Японии.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1482" EndNode="1494">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="747" EndNode="754">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="611" EndNode="614">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="139" EndNode="142">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="708" EndNode="718">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фаренгейт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="2450" EndNode="2458">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
