<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> При получении трехмерных сеток, образованных <Node id="46"/>углеродными <Node id="58"/>нанотрубками<Node id="70"/> (УНТ), как правило, используют поддерживающую основу – полимеры или жидкости. Также сетки могут случайно образоваться и при синтезе самих <Node id="209"/>нанотрубок<Node id="219"/>. Новым подходом оказалось получение аэрогелей – материалов, подобных гелям, в которых жидкая фаза полностью заменена газообразной. Они представляют собой трехмерные сетчатые структуры из <Node id="407"/>наночастиц<Node id="417"/>, объединенных в кластеры. Свойства аэрогелей определяются высокими отношениями прочность к весу и площадь поверхности к объему. Такие материалы обладают рекордно низкой плотностью и демонстрируют ряд уникальных свойств: твёрдость, прозрачность, жаропрочность и т.д. В <Node id="686"/>настоящее время<Node id="701"/> аэрогели получают из силикатных гелей или при пиролизе органических полимеров. 
 
 Исследователи из University of Pennsylvania научились получать аэрогели из УНТ с контролируемой чистотой, связностью, плотностью, электропроводностью и прочностью. Аэрогели из <Node id="961"/>нанотрубок<Node id="971"/> могут превзойти нынешние углеродные аэрогели и найти применения, связанные  со взаимодействием трубок с окружающей средой и электропроводностью. Свойство изменять свои электрические характеристики в различных средах позволяет аэрогелям претендовать на роль химических и <Node id="1242"/>биологических <Node id="1256"/>сенсоров<Node id="1264"/>. Благодаря большой площади поверхности УНТ-аэрогели могут использоваться  как электроды в аккумуляторах и электролитических конденсаторах. Также при наполнении аэрогелей другими материалами, например, полимерами, можно получить большое число различных композитов.  Работа "Carbon Nanotube Aerogels" была опубликована в online-версии журнала Advance Materials. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="209" EndNode="219">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Биосенсор" StartNode="1242" EndNode="1264">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="407" EndNode="417">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="58" EndNode="70">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="1256" EndNode="1264">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="686" EndNode="701">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="46" EndNode="70">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="961" EndNode="971">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
