<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>10 событий современного материаловеденияОдин из редакторов журнала Materials Today (J.Wood) [Materials today, 2008, v.11, no 1—2, p 45] предлагает свою версию ответа на вопрос: какие события <Node id="191"/>последних 50 лет<Node id="207"/> определили сегодняшнюю высокую динамику развития материаловедения. Вуд выделяет 10 событий (не включая сюда открытие высокотемпературной сверхпроводимости, очевидно решил, что это событие, больше знАчимо для физиков, чем для материаловедов).
Велосипед, армированный нановолокнамиИтак: На первом месте – «Международная маршрутная карта для полупроводников» (International Technology Roadmap for Semiconductors — ITRS), не научное открытие, а, собственно, документ (аналитический обзор), составленный большой международной группой экспертов (в <Node id="750"/>1994 г.<Node id="757"/> к составлению Карты привлекали более 400 технологов, а в <Node id="815"/>2007 г.<Node id="822"/> – уже более 1200 специалистов от промышленности, из национальных лабораторий и академических оранизаций). 
Объединив науку, технологию и экономику, Карта устанавливает цели, достижимые в заданный период времени, и наилучшие пути движения к ним. Финальный отчет (в <Node id="1087"/>2007 г.<Node id="1094"/> он содержит 18 глав и 1000 страниц текста) – это результат консенсунса между большей частью экспертов, достигнутый после длительных дискуссий.
С подобной проблемой столкнулись российские организаторы наноисследований при выборе цели наноразработок. Они пытаются в сжатые сроки «инвентаризировать» уже «наносущее» в России и, призвав спешно создаваемые экспертные советы, найти оптимальное направление русла развития. Знакомство с содержанием отчета ITRS и опыт организации этих исследований, очевидно, мог бы быть полезен. Второе место – <Node id="1633"/>сканирующая туннельная микроскопия<Node id="1667"/> — не вызывает никакого удивления, ведь именно это изобретение (<Node id="1731"/>1981 г.<Node id="1738"/>) послужило толчком к наноисследованим и нанотехнологиям.  Третье место – эффект гигантского магнитосопрот­ивления в многослойных структурах из магнитных и немагнитных материалов (<Node id="1918"/>1988 г.<Node id="1925"/>), на его основе созданы считывающие головки для жестких дисков, которыми сегодня оснащены все персональные компьютеры.  Четвертое место – полупроводниковые лазеры и <Node id="2091"/>светодиоды<Node id="2101"/> на GaAs (первая разработка датируется <Node id="2140"/>1962 г.<Node id="2147"/>), основные компоненты телекоммуника­ционных систем, CD и DVD плееров, лазерных принтеров.  Пятое место – снова относится не к научному открытию, а к грамотно организованному в <Node id="2324"/>2000 г.<Node id="2331"/> мероприятию по продвижению массированных перспективных научных исследований – т.н. «Национальная нанотехнологическая инициатива» США. Mihail C. Roco
<Node id="2481"/>Наука<Node id="2486"/> всего мира теперь многим обязана энтузиастам этой инициативы — тогдашнему президенту <Node id="2572"/>Б. Клинтону<Node id="2583"/> и д-ру М. Роко (Mihail C. Roco) из Национального научного фонда США. Общемировой объем финансирования наноисследований в <Node id="2705"/>2007 г.<Node id="2712"/> превысил <Node id="2722"/>12 млрд. долл.<Node id="2736"/> Соответсвующие научные программы запущены в 60 (!) странах мира. К слову, немного непонятна позиция некоторых российских ученых, недовольных «нанопургой», ведь именно эта «пурга» заставила российское <Node id="2937"/>правительство<Node id="2950"/> наконец повернуться лицом к науке.
 Шестое место – пластмассы, армированные углеродными волокнами. Композитные материалы – легкие и прочные — преобразовали многие отрасли: авиастроение, космические технологии, транспорт, упаковочные материалы, спортивное снаряжение.  Седьмое место – материалы для литиевых ионных батареек. Трудно себе представить, что еще недавно мы обходились без лаптопов и мобильных телефонов. Эта «мобильная революция» была бы невозможна без перехода от перезаряжаемых батареек, использующих водные электролиты, к более энергоемким литиевым ионным батарейкам (катод — LiCoO2 или LiFeO4, анод – углеродный).  Восьмое место — <Node id="3597"/>углеродные <Node id="3608"/>нанотрубки<Node id="3618"/> (<Node id="3620"/>1991 г.<Node id="3627"/>), их открытию предшествовало не менее сенсационное открытие в <Node id="3690"/>1985 г.<Node id="3697"/> <Node id="3698"/>фуллеренов<Node id="3708"/> C60. Сегодня поразительные, уникальные и многообещающие свойства <Node id="3774"/>углеродных <Node id="3785"/>наноструктур<Node id="3797"/> находятся в центре самых «горячих» публикаций. Однако остается еще много вопросов к методам их массового синтеза с однородными свойствами, методам очистки и технологиям их включения в наноприборы.  Девятое место – материалы для мягкой печатной <Node id="4042"/>литографии<Node id="4052"/>. В производстве сегодняшних микроэлектронных приборов и схем, запоминающих сред и других изделий центральное место занимают литографические процессы, и в ближайшем будущем альтернативы не видно. Мягкая печатная <Node id="4264"/>литография<Node id="4274"/> использует упругий штамп из полидиметилок­сисилана, который можно применять многократно. Метод можно использовать на плоских, изогнутых и гибких подложках при достигнутом на сегодня разрешении до 30 нм.  И, наконец, десятое место, заняли <Node id="4513"/>метаматериалы<Node id="4526"/>, придуманные учеными и не имеющие аналогов в природе. Реальные структуры были созданы впервые в <Node id="4623"/>2000 г.<Node id="4630"/>, перспективны для создания совершенных линз (для радиолокационного диапазона длин волн) и для формирования покрытий, полностью поглощающих электромагнитное излучение определенного диапазона длин волн (создание объектов-невидимок). Другие необыкновенные применения впереди. <Node id="4904"/>http://blogs.mail.ru/…4B28D02.htmlЗдорово!<Node id="4946"/> Я думаю, подобный подход – выбор 10 «самых-самых знАчимых» событий в области НТ – тоже был бы нелишним. По крайней мере, это привлекало бы внимание «простого народа» (включая и дипломированных специалистов) к истории развития данного научно-технического направления – хотя бы с целью популяризации. Да и сами специалисты в области НТ смогли бы «окинуть единым взглядом» всю (пусть и весьма короткую) историю развития нанотехнологий. Тем более, что вон ведь – до составления «Международная маршрутной/дорожной карты для нанотехнологий» уже додумались… Знаменательно, что почти половину из этих 10 наиболее знАчимых событий можно отнести к области нанотехнологий. Наши поздравления коллегам и пожелания новых творческих успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Фуллерен" StartNode="3698" EndNode="3708">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="2937" EndNode="2950">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="3774" EndNode="3797">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="3608" EndNode="3618">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2572" EndNode="2583">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Б.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Светодиод" StartNode="2091" EndNode="2101">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="4904" EndNode="4946">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="2722" EndNode="2736">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3597" EndNode="3618">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="1731" EndNode="1738">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Литография" StartNode="4042" EndNode="4052">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="750" EndNode="757">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="191" EndNode="207">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Метаматериал" StartNode="4513" EndNode="4526">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="2324" EndNode="2331">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="2705" EndNode="2712">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="2481" EndNode="2486">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Литография" StartNode="4264" EndNode="4274">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год" StartNode="1087" EndNode="1094">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="1633" EndNode="1667">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="2140" EndNode="2147">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="4623" EndNode="4630">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="815" EndNode="822">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="3690" EndNode="3697">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="3620" EndNode="3627">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноструктура" StartNode="3785" EndNode="3797">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="1918" EndNode="1925">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
