<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Одной из трудностей в применении стентов (эндопротезов сосудов для предотвращения закупоривания артерий после хирургических операций) является биосовместимость – человеческий организм отторгает чужеродный материал.

В Исследовательском Центре Дрезден-Россендорф разработан новый метод, позволяющий сделать поверхность металлических стентов нанопористой путём создания под ней миллионов нанопузырьков.

Такая расширенная поверхность позволяет вносить и медленно выпускать лекарства в течение более длительного времени, чем достижимо для обычных элюирующих стентов. Лидер рынка стентов, Бостонская Научная Корпорация (США), делает ставку именно на этот способ предотвращения отторжения протезов, поскольку он позволяет «прицельно» выпускать лекарства прямо возле стенок кровеносных сосудов.

Стенты имплантируют в некоторые органы для создания поддерживающих «лесов», укрепляющих их стенки. Стенты для кровеносных сосудов представляют собой маленькие трубки из металлической или пластиковой сетки. От 20 до <Node id="1006"/>30 процентов<Node id="1018"/> пациентов реагируют на имплантацию отторжением и «отключением» сосуда. В <Node id="1092"/>90-е годы<Node id="1101"/> были разработаны стенты, покрытые различными веществами, которые понемногу выделяются и замедляют регенерацию клеток.

Такие элюирующие стенты особенно хороши для пациентов, страдающих диабетом – на их долю приходится <Node id="1320"/>30 процентов<Node id="1332"/> от общего числа пациентов; кроме того, для них риск повторного сужения сосуда наиболее высок.

Физики и химики из Исследовательского Центра Дрезден-Россендорф разработали новый метод создания большого числа пор диаметром от десятков до сотен нанометров на поверхности нержавеющей стали. Для этого поверхность стента бомбардируется высокой дозой ионов благородных газов. <Node id="1703"/>Управление энергией ионов, интенсивностью потока и температурой процесса<Node id="1775"/> позволяет с высокой точностью добиваться нужной пористости. На расширенную поверхность металла можно нанести большую дозу препаратов, увеличивающих биосовместимость имплантата, что позволяет выделять их в течение большего времени. Новый метод рассматривается как технологическая платформа следующего поколения элюирующих стентов. Цель Исследовательского Центра Дрезден-Россендорф и Бостонской Научной Корпорации – развить этот метод для применения в частном секторе.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1006" EndNode="1018">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="1703" EndNode="1775">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управление энергией ионов, интенсивностью потока и температурой процесса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1092" EndNode="1101">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1320" EndNode="1332">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
