<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Физики из США создали самый маленький в мире резонатор на основе графеновой пленки – самого тонкого материала в мире.

<Node id="120"/>Графен<Node id="126"/> – это «двумерная пленка» из атомов углерода, или, если представить наглядно, то <Node id="207"/>нанотрубка<Node id="217"/>, разрезанная вдоль оси и раскатанная на плоскости тоже будет <Node id="279"/>графеном<Node id="287"/>.

Впервые <Node id="298"/>наноматериал<Node id="310"/> <Node id="311"/>графен<Node id="317"/> был синтезирован в <Node id="337"/>2004 году<Node id="346"/> профессором Эндрю Геймом. Тогда же ученые установили, что по электропроводности он не уступает <Node id="442"/>углеродным <Node id="453"/>нанотрубкам<Node id="464"/> и, в перспективе, может заменить нанотранзисторы на их основе.

Как сообщает Nanotechweb, <Node id="555"/>графен<Node id="561"/> является уникальным материалом для исследования свойств так называемых «двумерных электронов», т.е. электронов, «привязанных» к структурным особенностям этого материала толщиной в один атом.

Теперь же команде исследователей из Корнельского Университета (Cornell University) удалось заставить работать двумерную графитовую пленку в качестве наноэлектронного устройства.

Пол МакЮн (Paul McEuen) и <Node id="959"/>его<Node id="962"/> коллеги смогли разместить слой <Node id="994"/>графена<Node id="1001"/> длиной несколько микрон между двумя кремниевыми «зажимами», получив резонатор толщиной в атом углерода. Ученые сделали несколько резонаторов с графеновой полосой различной толщины (толщина менялась путем увеличения количества слоев материала). При этом ее толщина изменялась от одного до 50 нанометров.

Далее исследователи воздействовали на полоску пульсирующим лазером, ученые добились работы резонатора на частотах от 1 до 170 МГц. Разбег в частотах обуславливался толщиной графеновой пленки и количеством ее слоев.

Также Пол прикладывал к пленке переменное напряжение и также наблюдал колебания пленки. Это было заметно по неравномерному отражению лазерного излучения от поверхности пленки.

Как говорит МакЮн, столь малая масса графенового резонатора-пленки может позволить использовать его в качестве детектора массы, причем с его помощью можно будет взвешивать с высокой точностью отдельные молекулы.

Также графеновый резонатор может выступать в качестве сверхточного детектора силы, так как он практически не вибрирует после снятия напряжения, что обуславливает его высокую точность.

Ученые уверены, что новый <Node id="2123"/>наноматериал<Node id="2135"/> только начинает открывать свои уникальные возможности в наноэлектронике, поэтому они собираются продолжать свои исследования для того, чтобы сделать первый графеновый масс-детектор
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="279" EndNode="287">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="453" EndNode="464">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="311" EndNode="317">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="207" EndNode="217">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="337" EndNode="346">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="298" EndNode="310">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="337" EndNode="346">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Графен" StartNode="555" EndNode="561">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="959" EndNode="962">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Графен" StartNode="994" EndNode="1001">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="442" EndNode="464">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Графен" StartNode="120" EndNode="126">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="2123" EndNode="2135">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
