<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>«Роснано» вложит 5–<Node id="19"/>10 млрд рублей<Node id="33"/> в запуск производств в НовосибирскеНОВОСИБИРСК, <Node id="82"/>30 окт<Node id="88"/> – Госкорпорация «Роснано» планирует в <Node id="127"/>ближайшие годы<Node id="141"/> вложить 5–<Node id="152"/>10 миллиардов рублей<Node id="172"/> в строительство высокотехнологичных производств в Новосибирской области, сообщил в четверг директор проектного офиса «Роснано» Михаил Чучкевич.
 «Мы ожидаем, что <Node id="335"/>до конца года<Node id="348"/> из Новосибирской области нам поступит от 10 до 20 заявок на финансирование проектов. Каждая заявка – это строительство крупного завода, производства, причем это наукоемкие производства, и меньше чем на <Node id="551"/>250 миллионов рублей<Node id="571"/> в <Node id="574"/>год<Node id="577"/> ни одно из производств, которое мы финансируем, не будет выдавать продукции», – сказал Чучкевич журналистам в Новосибирске.
 
По его словам, точный объем инвестиций госкорпорации в Новосибирскую область будет зависеть от того, сколько власти региона и местные инновационные компании смогут представить обоснованных проектов.
 
«<Node id="906"/>На сегодняшний день<Node id="925"/> "Роснано» имеет на своих счетах, размещенных на депозитах крупнейших российских банков, <Node id="1014"/>более 130 миллиардов рублей<Node id="1041"/>. Редко в нашем портфеле попадаются проекты с суммой финансирования <Node id="1109"/>менее 500 миллионов рублей<Node id="1135"/> каждый", – сказал Чучкевич.
 
Он отметил, что средний размер финансирования проектов близок к <Node id="1230"/>1 миллиарду рублей<Node id="1248"/>, и добавил, что «5–<Node id="1268"/>10 миллиардов рублей<Node id="1288"/> здесь вполне найдут хороший дом».
 
«В Новосибирске накоплен мощнейший потенциал для создания крупных производств с использованием нанотехнологий. Уже сегодня есть частные серьезные компании, которые требуют ресурсов для дальнейшего роста. Мы готовы со своей стороны поддерживать такие компании очень значительными финансовыми ресурсами для строительства крупных производств», – пояснил намерения госкорпорации Чучкевич.
 
«Роснано», по его словам, стремится к тому, чтобы отечественные технологичные компании стали по уровню такими же или более крупными и успешными, чем иностранные компании, работающие на тех же рынках.
 
«Мы, в принципе, можем финансировать до <Node id="1954"/>90%<Node id="1957"/> от инвестиционной сметы. При этом мы как госкорпорация, не имея задачи максимизации прибыли, а имея задачу развития сектора, готовы оставаться в миноритарных пакетах акций в тех компаниях, которые мы финансируем. Частная инициатива должна быть максимальна», – продолжил Чучкевич.
 Он также отметил, что «Роснано» готово вообще выходить из своей доли в профинансированном предприятии, как только в этом отпадет финансовая необходимость.
 
«Мы станем партнерами частных предприятий ровно столько, сколько это нужно. Как только мы не нужны – нас можно выкупать на очень удобных для частного капитала условиях, и пусть частные компании сами живут и развиваются», – сообщил представитель госкорпорации.
 
Чучкевич добавил, что финансирование от «Роснано» может быть как акционерным, так и долговым, когда корпорация выступает поручителем в банке по конкретной компании.
 
«Все это финансирование имеет льготный характер для компаний и не предполагает дополнительных залогов, кроме того имущества и интеллектуальной собственности, которые есть у компании. Это уникальное предложение, которых нет нигде в мире», – подчеркнул Чучкевич.
 <Node id="3087"/>http://www.rian.ru<Node id="3105"/>/…4107941.htmlДействительно, в Новосибирске и области накоплен мощнейший потенциал для создания крупных производств с использованием нанотехнологий. Нужно всё «привести к единому знаменателю» и быстренько-быстренько завязать деловой диалог с ГК РОСНАНО. А то, я бы сказал, что сибиряки (конкретно: новосибирцы) уже значительно припозднились в этой области – в сравнении, скажем, со свердловчанами или Татарстаном. Им сейчас следовало бы, как говорится, бросить все другие дела и заниматься только этим… Надеемся, что они так и поступят и желаем им успехов и новых побед на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="1109" EndNode="1135">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="19" EndNode="33">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="551" EndNode="571">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="1268" EndNode="1288">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="127" EndNode="141">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="82" EndNode="88">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">окт</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="906" EndNode="925">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="1230" EndNode="1248">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="1014" EndNode="1041">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="1954" EndNode="1957">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="152" EndNode="172">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="574" EndNode="577">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="3087" EndNode="3105">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="335" EndNode="348">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
