<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Ученые уже замечали, хотя и не могли объяснить, сложные сателлитные отражения на дифракционных картинах литий-ионных проводников структуры перовскита 
(Nd2/3-xLi3x)TiO3. Недавно группа из Университета Пенсильвании (University of Pennsylvania) доказала, что этот эффект возникает в результате периодического двумерного разделения фаз в наномасштабе [Guiton and Davies, Nat. Mater. (2007), doi:10.1038/nmat1953]. Полученные сверхрешетки могут быть использованы в качестве эталонов при наращивании <Node id="496"/>наноструктур<Node id="508"/> или молекулярных монослоев. 
 
  На нескольких порошковых образцах (Nd2/3-xLi3x)TiO3 (0.047 &lt; x &lt; 0.151) методом <Node id="622"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="660"/> (ПЭМ) c электронным лучом, параллельным направлению [001] было обнаружено два разных типа контрастного изображения с одинаковой периодичностью: наноразмерная шахматная структура и ромбовидная структура в форме алмаза. На ПЭМ-изображениях более высокого разрешения обе структуры видны одновременно, что позволяет предположить, что они представляют собой разные виды одной и той же структуры.     На Z-контрастном изображении видно, что структура алмазного типа появляется в результате происходящего в оксидах разделения фаз на квадраты с высоким содержанием лития и пограничные зоны, где содержание лития понижено. Варьируя соотношение неодима и лития в образце, можно изменять периодичность структуры. Оценки содержания двух фаз, сделанные на основе ПЭМ-изображений, были подтверждены при помощи многослоевой модели.  
 
  «Насколько нам известно, спонтанное разделение фаз с периодичностью такого радиуса действия в неорганических материалах до сих пор не наблюдалось,— утверждает <Node id="1643"/>Бет <Node id="1647"/>С.<Node id="1649"/> Гитон<Node id="1655"/>.— В данном случае оно представляет особый интерес, поскольку происходит в наномасштабе и на плоскости». Длина упорядочения и возможность регулирования размеров элементарной ячейки позволяют использовать недорогие стандартные методы обработки керамики при высокоточном конструировании. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1647" EndNode="1655">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="622" EndNode="660">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="496" EndNode="508">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1643" EndNode="1649">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
