<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Учёные разработали супергидрофобный наноматериалШвейцарские учёные разработали супергидрофобный материал из полиэфирных волокон, покрытых миллионами мельчайших нанонитей кремния. Капли воды не растекаются по поверхности материала, а остаются в форме сферы
Группа учёных Цюрихского университета под руководством Stefan Seeger разработала ткань, изготовленную из полиэфирных волокон, покрытых миллионами крошечных нанонитей кремния. И получила одно из наиболее гидрофобных веществ на планете. Сферическая форма капли также сохраняется благодаря остроконечной структуре 40-нанометровых элементов. Вода удерживается на кончиках нанонитей подобно тому, как факир, сидящий на кончиках множества стоящих вертикально гвоздей, – поясняет учёный.

Подобный эффект наблюдается и в живой природе. Например, поверхность листьев лотоса тоже отличается крайней гидрофобностью. Между <Node id="868"/>наночастицами<Node id="881"/> кремния постоянно находится слой «захваченного» ими воздуха (называемый пластроном). Такие же слои воздуха, удерживаемые на теле водных насекомых, помогают им дышать под водой.

Если погрузить костюм из нового материала в воду, то, вынув его, можно с удивлением обнаружить, что он совершенно сухой. А если поливать новую ткань из шланга, то можно заметить отсутствие какого-либо следа жидкости на ткани.

Кроме того, отмечается, что этот эффект, хотя и не вечный, хорошо выдерживает механические манипуляции с материалом.
Nanotech clothing fabric ‹never gets <Node id="1441"/>wet›http://www.newscientist.com/…ets-wet.htmlInstitute<Node id="1495"/> of Physical Chemistry (Group of Prof. Dr. Stefan Seeger)http://www.pci.uzh.ch/e/index.phpДумаю, что это очень хорошее изобретение, которое может найти широкое применение в целом ряде областей. В частности, в производстве «непачкающейся» одежды и т.п. Насколько гигиенична будт новая ткань, предстоит вяснить учёным. А дизайнеры новых тканей для одежды, наверное, смогут найти какие-то комбинации такней, которые будут удовлетворять и этим строгим требованиям…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="868" EndNode="881">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1441" EndNode="1495">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
