<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Мозговой штурмУченые обещают исследовать интеллект с помощью нанотехнологийПродолжая попытки <Node id="93"/>Платона<Node id="100"/> и <Node id="103"/>Аристотеля<Node id="113"/> разгадать тайну человеческого интеллекта, в Москве на «Биеннале когнитивной науки-2008» собрался цвет мировой психологии, лингвистики и медицины. Чего стоит присутствие сразу двух нобелевских лауреатов – американцев Джералда Эдельмана и Даниэла Канемана.
Борис Величковский
Среди организаторов Международной конференции – Институт психологии РАН, Межрегиональная ассоциация когнитивных исследований и Центр развития русского языка, который курирует супруга премьер-министра РФ Людмила Путина.

Они обещают присутствие таких ученых «звезд», как Марк Хаузер, Майкл Томаселло, Энн Трисман, <Node id="701"/>Стелла Восниаду<Node id="716"/>. И, судя по заявленным докладам, именитые иностранцы не отрицают русских корней в исследовании познавательных процессов: имена Льва Выготского и Александра Лурии – ключевые на конференции.
В конце концов, узнает ли когда-нибудь человечество, что там у нас происходит внутри черепной коробки? Какие тайные силы вызывают к жизни сонеты <Node id="1051"/>Шекспира<Node id="1059"/> и другие продукты человеческого интеллекта? На эти вопросы «РГ» отвечает участник Биеннале, член-корреспондент РАН, профессор МГУ (Россия) и Дрезденского технологического университета (Германия) Борис Величковский. Российская газета: Борис Митрофанович, когнитивистика действительно сейчас в первых рядах научных знаний? Или это лишь дань моде на все междисциплинарное?Борис Величковский: Здесь собрались ученые из 60 стран мира, и это уже о чем-то говорит. Когнитивистика сближает сразу четыре направления технологического развития.
 Первой группой технологий, радикально повлиявших на многие области нашей жизни, стали компьютерные технологии. К <Node id="1708"/>концу прошлого века<Node id="1727"/> лидерство перешло к биотехнологиям, достигшим пика развития благодаря расшифровке генома человека и выяснению возможностей медицинского использования стволовых клеток. В наше время не проходит и <Node id="1923"/>недели<Node id="1929"/> без сообщений об успехах нанотехнологий, позволяющих создавать физико-химические материалы и машины с новыми полезными свойствами. На этом общем фоне возникают первые примеры четвертой группы технологий, которые называют когнитивными технологиями. Их характерной особенностью является то, что они направлены на поддержку познавательных процессов у человека, позволяя нам лучше понимать и решать разнообразные задачи. РГ: А конкретный пример когнитивных технологий можете привести?Величковский: Скажем, технологии интерфейсов между человеком и компьютером. Привычные графические интерфейсы в какой-то степени учитывают особенности памяти человека – то, что позволяет нам легче узнавать зрительные объекты, расположенные в пространственном окружении, чем вспоминать названия абстрактных команд на том или ином языке программирования. В <Node id="2764"/>последние годы<Node id="2778"/> стали появляться интерфейсы, основанные на технологии виртуальной реальности. Используя закономерности возникновения иллюзий восприятия, эта технология создает у человека живое впечатление «погружения» в ту или иную среду.
РГ: А в чем практическое значение этих новинок?Величковский: Интерфейсы на базе виртуальной реальности широко применяются в таких задачах, как тренировка навыков летчиков и танкистов, а также проверка потребительских качеств новых изделий и продуктов до их запуска в промышленное производство.
 На конференции будут продемонстрированы возможности создания новых интерфейсов, учитывающих состояние и направленность внимания человека. Сфера практического применения этих новых технологий чрезвычайно широка: от коммуникации с людьми, потерявшими способность речи и движений, до повышения объективности медицинской диагностики, а также безопасности на транспорте и в промышленности. Такие «внимательные к вниманию человека» технологии обычно используют быстрое отслеживание движений головы и глаз человека. РГ: В Москву приехали два нобелевских лауреата. Они просто «свадебные генералы» или выступят с докладами?Величковский: Нобелевский лауреат <Node id="3945"/>2002 года<Node id="3954"/> по экономике Даниэл Канеман выступит на «круглом столе» «Взаимодействие эмоций и познания при принятии решений», который он организовал вместе с молодым российским нейрофизиологом Василием Ключаревым. <Node id="4156"/>Канеман считает, что принятие решений человеком зависит от эмоционального состояния, в частности, в отрицательном контексте наметившихся финансовых потерь заметно увеличивается склонность людей к риску, а следовательно, к еще более крупным потерям<Node id="4403"/>. Эта область науки называется «наноэкономикой».
 А лекция нобелевского лауреата по медицине Джералда Эдельмана будет посвящена таким новым направлениям в науке, как молекулярная психология, а также нанодиагностика сознания и стрессоустойчивости человека. Елена <Node id="4665"/>Новоселоваhttp://www.rg.ru/…21/mozg.htmlНу<Node id="4707"/> вот, забавно, что технология и даже терминология «нано» стали проникать и в гуманитаные науки. Причём «у них там» понятие «нано» существенно отличается от того «нано», что приято в материальном мире. До чего могут додуматься люди! Тем более, что уже есть примеры практического применения всех этих методологий. Так что пусть живут, пусть развиваются и приносят свою пользу… Успехов им на этом пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1708" EndNode="1727">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3945" EndNode="3954">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="4156" EndNode="4403">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1923" EndNode="1929">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="3945" EndNode="3954">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="103" EndNode="113">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Аристотель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="высказывания_заявления" StartNode="4156" EndNode="4403">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="1051" EndNode="1059">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шекспир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="93" EndNode="100">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">П.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Платон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Url" StartNode="4665" EndNode="4707">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="701" EndNode="716">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Стелла</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="2764" EndNode="2778">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
