<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Новый <Node id="7"/>наноматериал<Node id="19"/> послужит для улавливания потенциально небезопасных ртутных выбросов, происходящих при повреждении и утилизации флуоресцентных лампочек.

Проблемы загрязнения окружающей среды как следствие использования обычных приспособлений, таких как огнетушители, лампочки и т.д. предстает все более актуальной. Например, переход от широкого использования ламп накаливания к применению энергосберегающих флуоресцентных ламп породил новую проблему, связанную с их химическим составом.

Роберт Хэрт (Robert Hurt), профессор из <Node id="532"/>Университета Брауна<Node id="551"/> (Brown University) изобрел материал, поглощающий ртуть в 70 раз лучше, чем это позволяют используемые в <Node id="656"/>настоящее время<Node id="671"/> технологии. Открытие было представлено на прошедшей недавно конференции Американского Химического Сообщества (American Chemical Society).

Новый сорбент, созданный на основе <Node id="846"/>наночастиц<Node id="856"/> селена помогает провести дезактивацию разбитых флуоресцентных ламп дома, при неудачной транспортировке или при переработке старых ламп.
Поглощение испарений
Для создания сорбирующего материала ученые наслоили нано-селен между тканью и непроницаемой второй стороной. «Будучи закрытым такой бумагой <Node id="1154"/>в течение нескольких дней<Node id="1179"/>, поврежденный участок лампы все еще испускает ядовитые испарения, – объясняет Хэрт, – Поскольку ртуть испаряется, и мы не в силах остановить этот процесс, распространение ртути по всему помещению мы предотвращаем с помощью образования селенида ртути, который является очень стабильным соединением.

Команда ученых предложила снабжать флуоресцентные лампы специальной упаковкой, содержащей нано-селеновый сорбент и таким образом предотвращать распространение ртутных паров в воздухе. «Хотя распространение ртути прямо в доме может показаться устрашающим, это на самом деле не очень высокий риск, – объясняет Хэрт. – Довольно трудно представить взрослого человека, отравившегося разбитой флуоресцентной лампочкой».

Количество ртути в лампах относительно невелико, и хотя наибольший выброс происходит немедленно после повреждения, до полного испарения ртути проходит еще <Node id="2049"/>несколько дней<Node id="2063"/>. Вот для этого и нужна специальная упаковка, превращающая ртуть в твердое вещество. Вот если авария случилась в детской комнате, или разбились одновременно несколько лампочек, например в хранилище мусора – тогда риск гораздо серьезнее. «Большие флуоресцентные лампы в виде труб содержат больше ртути, чем маленькие», – добавляет Хэрт.
Все еще зеленеет
Зеленоватый вид флуоресцентной лампы, определяющий ее существенную экономичность по сравнению с лампами накаливания, также указывает на наличие ртути в ней.

Но на самом деле, флуоресцентные лампы используют меньше ртути, чем может выделить при горении уголь, пропускающий электрический ток в лампе накаливания. Лампа накаливания испускает 13.6 мг ртути в режиме своего потребления электричества, в то время как флуоресцентная лампа содержит 3.3 мг. По данным US Environmental Protection Agency флуоресцентная лампа, подвергающаяся переработке для повторного использования содержит 5 мг ртути.

«Работа профессора Хэрта – это прекрасный пример применения нанотехнологии в целях разработки эффективного материала – наноструктурного сорбента для дезактивации ртути», – комментрует профессор Джозеф Хелбл (Joseph Helble) из Dartmouth College. – Этот сорбент демонстрирует гораздо лучшие свойства, чем любые другие современные подходы. Это превосходное исследование – включающее и исследовательскую работу, и работу с технологией, демонстрирующей возможность непосредственного применения продукта конечным потребителем».

В <Node id="3536"/>настоящий момент<Node id="3552"/> Хэрт уже проводит переговоры по внедрению своего изобретения в коммерческое производство.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1154" EndNode="1179">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3536" EndNode="3552">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="846" EndNode="856">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="656" EndNode="671">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2049" EndNode="2063">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="532" EndNode="551">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Браун</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="7" EndNode="19">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
