<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> "Мертвая линия" - DEADLINE - в англоязычной литературе означает обычно срок, после которого нельзя уже что-то делать... Например, подавать какие-либо документы, заявки и прочее. <Node id="179"/>5 апреля<Node id="187"/> (включительно!) еще будут рассматриваться заявки школьников на участие в заочном туре, организованном специально для них. А после наступит "мертвая линия" для приема заявок от школьников и начнется сам тур.  
Каникулы - дело хорошее, но это одновременно и самое правильное время, чтобы перед заочным туром что-нибудь вспомнить и быть готовым ко всему. Итак, к чему готовиться школьникам на заочном туре (позвольте раскрыть не все "секреты"):
   Найти определения (они есть даже на Нанометре), что такое <Node id="691"/>наноматериалы<Node id="704"/> и нанотехнологии   Вспомнить основы периодического закона Д.И.Менделеева   Почитать об особенностях химии платины и палладия   Вспомнить неорганическую часть химии углерода и его "нанохимию" (включая открытые недавно "формы" его существования)   Вспомнить химию водорода   Вспомнить, что такое тепловой эффект химических реакций и как он считается   Прочитать про использование <Node id="1083"/>наночастиц<Node id="1093"/> ZnO в науке и технике   Найти информацию про использование липосом в медицинских целях   Представлять себе, что такое нанообъекты (по размеру) по сравнению с другими объектами живой и неживой природы   Вспомнить, что такое электронные переходы и как излучается при таких переходах свет   Вспомнить формулы основных газовых законов   
Удачи при подготовке!
 Задачи будут составлены так, чтобы минимальную их часть, требующуюся для получения диплома участника, смог бы решить любой школьник. Правда, тем, кто претендует на победу, будет необходимо решить и более сложные задачи, которые, тем не менее, вполне "решабельны". </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="179" EndNode="187">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="691" EndNode="704">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="1083" EndNode="1093">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
