<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи из США разработали простой метод ориентирования <Node id="63"/>нанопроволок<Node id="75"/> и <Node id="78"/>углеродных <Node id="89"/>нанотрубок<Node id="99"/> на большой площади путём приготовления суспензии частиц в полимерном материале и выдувания из неё пузырей.

Пузыри диаметром до 25 см и высотой до 30 см содержат <Node id="262"/>нанопроволоки<Node id="275"/> или <Node id="280"/>нанотрубки<Node id="290"/>, ориентированные в одном направлении и расположенные через регулярные интервалы. Этот метод может оказаться полезным для приложений, требующих больших массивов наноразмерных электронных и оптоэлектронных устройств, таких как <Node id="516"/>сенсоры<Node id="523"/> и дисплеи.

Хотя учёными уже было разработано много методов производства ориентированных материалов, до сих пор они работали только на сантиметровом масштабе размеров. Новый метод, разработанный в Гарвардском Университете и Университете Маноа (Гавайи), позволяет изготавливать плёнки ориентированных <Node id="824"/>нанотрубок<Node id="834"/> и <Node id="837"/>нанопроволок<Node id="849"/> размером до 25 на 30 см – такой масштаб важен для многих коммерческих приложений.

Более того, метод позволяет получать ориентированные плёнки практически на любых подложках, что открывает новые перспективы для разработки устройств с использованием гибких субстратов. Он представляет собой всеобщий эффективный подход к изготовлению ориентированных плёнок из различных <Node id="1219"/>наночастиц<Node id="1229"/>.

В экспериментах суспензия <Node id="1258"/>нанотрубок<Node id="1268"/> или <Node id="1273"/>нанопроволок<Node id="1285"/> в эпоксидном полимере на матричную поверхность с небольшим отверстием, так что над ним образовывалась мембрана. <Node id="1398"/>Затем<Node id="1403"/> через отверстие продувался азот, который заставлял мембрану расширяться и образовывать пузырь. Рост пузыря направлялся с помощью металлических колец таким образом, что смесь растягивалась до толщины всего 200–500 нм.

<Node id="1622"/>Наночастицы<Node id="1633"/> равномерно распространялись по поверхности пузыря и ориентировались приблизительно в одном направлении.

Высокая степень ориентированности, контролируемая плотность и большая площадь поверхности делают этот метод интересным для таких приложений, как биологические и <Node id="1900"/>химические <Node id="1911"/>сенсоры<Node id="1918"/> или дисплеи.

Единственным препятствием пока остаётся автоматизация метода, но учитывая широкое применение раздувной экструзии в плёночной индустрии, авторы метода не сомневаются в том, что смогут преодолеть и эти трудности.

В дальнейшие планы группы входит создание наносистем с заданными электронными и оптическими свойствами, а также использование различных полимеров для оптимизации метода. Например, учёные разработали пузыри на основе фотополимеров, которые могут быть напрямую интегрированы в традиционных методы <Node id="2440"/>литографии<Node id="2450"/>. Также они изучают механизмы ориентирования <Node id="2495"/>наноструктур<Node id="2507"/> в ходе надувания пузыря и разрабатывают методы создания трёхмерных устройств путём свёртывания или складывания получаемых плёнок.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="837" EndNode="849">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="89" EndNode="99">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопроволока" StartNode="63" EndNode="75">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1398" EndNode="1403">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="824" EndNode="834">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанопроволока" StartNode="1273" EndNode="1285">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="2495" EndNode="2507">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Литография" StartNode="2440" EndNode="2450">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="280" EndNode="290">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Сенсор" StartNode="516" EndNode="523">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="1219" EndNode="1229">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанопроволока" StartNode="262" EndNode="275">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Сенсор" StartNode="1911" EndNode="1918">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Химический+сенсор" StartNode="1900" EndNode="1918">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="1622" EndNode="1633">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="1258" EndNode="1268">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="78" EndNode="99">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
