<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> При утверждении анкет участников (в <Node id="37"/>этом году<Node id="46"/> анкеты участников проходят утверждение двумя модераторами, которые видят присланную информацию по Олимпиаде) приходит очень много неполных анкет. Чтобы было больше понимания, зачем в том или ином поле вводить личную информацию, приводим наши пояснения... 
Фотографии нужны для портретной галереи участников. Участники смогут посмотреть друг на друга и, возможно, позже завязать творческие или личные контакты :-) Очевидно, что лучше давать СВОИ СОБСТВЕННЫЕ фотографии, желательно <Node id="527"/>последних лет<Node id="540"/> или <Node id="545"/>месяцев<Node id="552"/>. Если участник не дал фотографию, он все равно допускается к участию в олимпиаде. 
Почтовый адрес нужен для высылки материалов олимпиады. Это должен быть правильный и полный адрес, поскольку бесконечное число раз высылать материалы олимпиады никто не будет. Если адрес не указан, никакой почтовой переписки с таким участником вестись не будет (и претензии по этому поводу тоже приниматься не будут). Если участник не дал почтового адреса, он все равно допускается к участию в олимпиаде. 
Адрес, куда высылать благодарность, нужен для высылки благодарности в случае успешного участия в олимпиаде. Он нужен также для того, чтобы знать, в каких учебных заведениях учатся участники, в этом случае потом будет возможно подвести итоги "командных соревнований" - какой ВУЗ или школа лучше, и в какой области. Если участник не дал адреса своего учебного заведения, он все равно допускается к участию в олимпиаде. 
Адрес электронной почты нужен для быстрой связи с участниками и рассылки им последних новостей. Альтернативные методы связи нужны в ситуации, когда основной адрес электронной почты не работает.
 
Анкету можно редактировать любое количество раз, однако не допускается использование картинок откровенно эротического или оскорбительного содержания, а также сообщение заведомо ложной информации.
 Те, кто в анкете указал, что не желает, чтобы его данные публиковались, не будет фигурировать в портретной галерее, а его данные будут лишь обезличено включены в общую статистику участников. 
По желанию участников по завершению олимпиады они могут остаться зарегистрированными пользователями портала "Нанометр", в этом случае их учетные карточки перейдут в базу данных сайта, после чего можно будет использовать и дальше возможности, которые мы предоставляем сейчас и будем предоставлять в будущем.

Что я получу от этой Интернет-Олимпиады?
 
Ну, во-первых, мы надеемся, что Вам просто интересно будет участвовать в Олимпиаде и Вы сможете показать себя с самой лучшей стороны (а также узнать много нового и интересного). Олимпиада в <Node id="2585"/>этом году<Node id="2594"/> устроена так, что даже те, кто не победит, получат памятные дипломы участника, если решат минимум несложных задач, которые будут на всех заочных турах наряду с более сложными задачами.
 
Во-вторых, существует и меркантильный интерес. Абсолютные победители первой степени получат премию в 50`<Node id="2886"/>000 руб.<Node id="2894"/>, второй степени - 30`<Node id="2916"/>000 руб.<Node id="2924"/> и третьей степени - 20`<Node id="2948"/>000 руб.<Node id="2956"/> (и это не считаю призов и подарков от спонсоров, которые тоже будут). Будут также победители по номинациям, для этого достаточно будет отлично решить не все, но отдельные группы задач. Будут номинации, как и в <Node id="3167"/>прошлом году<Node id="3179"/>, «лучший школьник» и «лучший молодой ученый». Призы по номинациям (не менее 10`<Node id="3259"/>000 руб.<Node id="3267"/> за каждую) устанавливаются Оргкомитетом или спонсорами Олимпиады для участников, набравших при решении различных блоков задач наибольшее число баллов, но не ставших абсолютными победителями в общем зачете. Кроме того, для зарубежных участников существует номинация «Добрососедство». Победители в номинации «За волю к победе» определяется по любой из задач по выбору Оргкомитета или спонсоров Олимпиады. Отдельно также устанавливается поощрение за победу в конкурсе инновационных идей, о чем будет объявлено в период решения задач первого тура. 
 
В-третьих, и это важно, призеры Олимпиады могут быть дополнительно отмечены благодарственными письмами, направляемыми по месту учебы или работы участников. Победители и призеры Олимпиады смогут также с целью своего карьерного роста установить контакты с компаниями – работодателями, спонсорами Олимпиады, в этом и мы тоже заинтересованы. В <Node id="4155"/>этом году<Node id="4164"/> очень крупные и солидные фирмы и корпорации заинтересованы в Вашей победе!
 
В-четвертых, участие в Олимпиаде (на ее заключительном туре) - отличный шанс попасть в новостные телевизионные сообщения или в научно - популярные журналы или газеты. Достаточно много представителей СМИ будет участвовать в торжественной процедуре награждения. Надеемся, что о Вас узнает вся страна...
 
В-пятых, все участники по окончании олимпиады смогут (по их желанию) познакомится друг с другом. В портретной галерее (еще во время Олимпиады) они смогут найти потенциальных претендентов на такие контакты (для обсуждения научных тем, разумеется :-))) ), после Олимпиады можно будет обменяться адресами и ICQ.
 
Остается вопрос: а что, кроме вышеуказанного, получат школьники. К сожалению, в Московский Университет их зачислить совсем уж без экзаменов не смогут, однако в случае возникновения "полупроходного балла" или прохождения собеседования диплом Олимпиады сможет помочь преодолеть этот барьер. При приеме в магистратуру факультета наук о материалах наличие диплома призера олимпиады будет зачтено за прохождение собеседования по специальности "химия, физика и механика материалов". В других ВУЗах прием дипломов будет проходить в соответствии с "местными" правилами приема.
 Эти и другие вопросы и ответы можно будет найти в закладке "FAQ", которая с этого момента открыта. Задавайте вопросы! Получайте ответы! </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2585" EndNode="2594">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="545" EndNode="552">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="2948" EndNode="2956">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="527" EndNode="540">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="2886" EndNode="2894">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="2916" EndNode="2924">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3167" EndNode="3179">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4155" EndNode="4164">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="37" EndNode="46">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Деньги" StartNode="3259" EndNode="3267">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
