<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Ионными жидкостями называют жидкости, которые состоят только из ионов. В более общем случае, это расплавы солей, однако в <Node id="123"/>настоящее время<Node id="138"/> этот термин широко применяется к солям, имеющим низкие температуры плавления. Как правило, это органические соли, поэтому их основные свойства (вязкость, температура плавления и т.п.) определяются природой органических групп (например, длиной алкильной цепи). Отличительными чертами ионных жидкостей являются нелетучесть и термическая стабильность. С точки зрения неорганического синтеза, ионные жидкости интересны тем, что могут растворять различные катионы металлов, выступать в роли поверхностно активных веществ и стабилизировать <Node id="673"/>наночастицы<Node id="684"/>, формировать упорядоченные реакционные среды (например, в виде жидких кристаллов). 
 
Испанские исследователи сообщают, что при помощи одной из наиболее распространенных ионных жидкостей bmimBF4 им удалось синтезировать <Node id="905"/>наночастицы<Node id="916"/> люминесцентных материалов на основе фторидов YF3, EuF3 и TbF3, отличающиеся высокой однородностью. 
 
Сначала прекурсор (например, Y(acac)3) растворялся в этиленгликоле, а потом в раствор приливалась ионная жидкость. Смесь выдерживалась некоторое время в закрытых пробирках, а потом центрифугировалась для отделения осадка. Тщательный подбор температуры синтеза и концентраций исходных реагентов позволяет получить порошки, состоящие из одинаковых ромбических <Node id="1377"/>наночастиц<Node id="1387"/> фторидов. Также можно варьировать размеры частиц. При использовании других источников фторид-ионов вместо ионной жидкости (например, NH4F), в аналогичных условиях образовывались сильно агрегированные равноосные частицы, что подтверждает определяющее влияние ионной жидкости на морфологию частиц. 
 
Это далеко не первый (см. Angew. Chem. Int. Ed. 2004, 43, 4988 или Dalton. Trans. 2007, 723), но довольно показательный пример использования ионных жидкостей для синтеза <Node id="1857"/>наночастиц<Node id="1867"/>. 
 
Работа «An ionic liquid based synthesis method for uniform luminescent lanthanide fluoride nanoparticles» была опубликована в журнале Nanotechnology. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="905" EndNode="916">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="673" EndNode="684">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1857" EndNode="1867">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="1377" EndNode="1387">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="123" EndNode="138">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
