<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НЕ уставной НЕ академикРечь идет о директоре Российского научного центра «Курчатовский институт» – головной организации по развитию нанотехнологий в России Михаиле Ковальчуке. Главный нанотехнолог страны пока что только член-корреспондент РАН, не академик.
Михаил Ковальчук
В отличие от второго и.о.вице-президента РАН, назначенного этим же Постановлением академика-секретаря Отделения биологических наук Анатолия Григорьева. Анатолий Иванович занял место безвременно ушедшего в <Node id="479"/>марте<Node id="484"/> <Node id="485"/>этого года<Node id="495"/> академика Николая Платэ, а вот для Михаила Валентиновича выделяется новое вице-президентское кресло, что симптоматично – сулит перестройки в цитадели российской фундаментальной науки.

Профессор Ковальчук был избран член-корром РАН в <Node id="730"/>2000 году<Node id="739"/>.

Последующие выборы в действительные члены РАН были для Михаила Валентиновича безуспешными. Да и сейчас для того чтобы стать настоящим вице-президентом ему предстоит баллотироваться в настоящие академики, а для этого должно бы состояться Общее собрание РАН, главный орган управления Академии, принимавший решения в прежние <Node id="1064"/>годы<Node id="1068"/>. Но для созыва очередного Общего собрания должен бы быть утвержден новый Устав РАН, который был принят академическим сообществом минувшей <Node id="1207"/>весной<Node id="1213"/>. Но он еще не рассмотрен Правительством РФ.

По информации The New Times, новый Устав будет рассматриваться на заседании <Node id="1335"/>Правительства<Node id="1348"/> <Node id="1349"/>28 июня<Node id="1356"/>. Вся эта цепь событий имеет сослагательное наклонение, потому что основана на прежнем независимом статусе РАН и, следовательно, на соответствии практики избрания ее руководства прежнему Уставу.

Сейчас обстоятельства изменились. В управление создаваемой под руководством все того же Михаила Ковальчука Российской корпорации нанотехнологий передаются 130 миллиардов бюджетных рублей, не считая еще 24,9 млрд, предусмотренных Федеральной целевой программой «Развитие инфраструктуры наноиндустрии». Как высказалася в интервью The New Times пожелавший остаться неназванным источник в РАН, «академии нельзя упускать свой кусок, иначе деньги уйдут в фирмы и фирмочки».

«Фирмы и фирмочки» – это предполагаемая конкурентная среда, которая, по замыслу организаторов, должна способствовать отбору лучших проектов, направленных на развитие нанотехнологии и наноиндустрии. Кстати, на Западе опубликовано несколько аналитических обзоров, где России отводится место лидера если не по реальным нано-достижениям, то по вниманию к этой многообещающей области.

Иными словами, по мировым масштабам средства у нас выделены нешуточные. А вот интерпретацию всей этой области знания, объединенной общим названием «нанотехнология», хотелось бы воспринять как шутку. Но не получается.

Основные положения нашей нано-идеологии были высказаны на Совещании в Курчатовском институте <Node id="2713"/>18 апреля<Node id="2722"/> в присутствии первых лиц государства, стенограмма Совещания размещена на серьезном сайте – на сайте Кремля. Вот некоторые выдержки:
 
«<Node id="2858"/>…Hанотехнологии изменят и сами информационные технологии. Что такое лучшие информационные технологии? Биоинформатика. У нас с вами есть белок рибосомы, которая миллиарды <Node id="3028"/>лет<Node id="3031"/> печатает наш генетический код. Код – лучшая информатика. Значит, нанотехнологии изменят и сами информационные технологии» – сообщил собравшимся г-н Ковальчук<Node id="3189"/>.
 
В несколько измененном виде чуть позже эта мысль прозвучала и в одном из его интервью, где рибосома фигурировала уже как белок.

Оставляя без комментариев сам футуристический посыл этого по сути программного выступления, как дипломированный биолог не могу не отметить: рибосома – не белок, и никогда им не была, и генетический код она не печатает, ни наш, ни чей либо еще. Свои вопросы к г-ну Ковальчуку возникают при ознакомлении с материалами его выступлений и у физиков, и у химиков…
<Node id="3680"/>http://www.newtimes.ru<Node id="3702"/>/…2007-06-26-8Да, в отечественных СМИ пошёл вал «наката» на нового и.о. вице-президента. Всё-таки не даёт людям покоя та огромная сумма «деньжищ», выделенная на цели развития отечественных нанотехнологий. Ну, теперь будет ещё интереснее: А как там дальше, а чем дело кончится? Ну что ж, как говорится, «пожуём – увидим»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="2713" EndNode="2722">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3028" EndNode="3031">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="479" EndNode="484">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="730" EndNode="739">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="485" EndNode="495">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="автор" StartNode="2858" EndNode="3189">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="2858" EndNode="3189">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="730" EndNode="739">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1064" EndNode="1068">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="3680" EndNode="3702">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Властная_Структура" StartNode="1335" EndNode="1348">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="1349" EndNode="1356">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="1207" EndNode="1213">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
