<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Представления россиян о древней стране сильно устарелиСегодня, <Node id="63"/>15 августа<Node id="73"/>, Индия отмечает один из своих главных праздников – <Node id="125"/>День<Node id="129"/> независимости. Накануне посол Индии в Москве <Node id="175"/>Канвал<Node id="181"/> Сибал дал интервью «Российской газете».Посол Республики Индия в России <Node id="253"/>Канвал<Node id="259"/> СибалРоссийская газета | Уважаемый Посол, <Node id="302"/>15 августа<Node id="312"/> индийский народ отмечает <Node id="338"/>День<Node id="342"/> независимости. Не могли бы вы сказать несколько слов о значении этого праздника для истории вашей страны?<Node id="448"/>Канвал<Node id="454"/> Сибал | Для любой страны нет более важного <Node id="498"/>дня<Node id="501"/>, чем <Node id="507"/>День<Node id="511"/> независимости. Для Индии этот праздник особенно важен, так как спустя долгое время Индия стала хозяйкой своей судьбы. Сегодня недопустимо господство одной страны над другой, недопустимо отказать в независимости любой территории, имеющей юридическое право на независимость. Но <Node id="788"/>60 лет назад<Node id="800"/> все было не так. Когда Индия обрела независимость, стало очевидно, что рано или поздно другие страны, находящиеся под иностранным господством, также освободятся. В этом смысле <Node id="977"/>15 августа<Node id="987"/> имеет значение не только для истории Индии, но и для всей современной истории мира.

Еще одной отличительной чертой нашей независимости стало то, что она была достигнута путем продолжительной борьбы на основе идеалов ненасилия <Node id="1215"/>Махатмы Ганди<Node id="1228"/>. Обычно завоевание или поражение сопровождается насилием. Важным фактом стало то, что независимость Индии, хотя страна и была завоевана силой, обретена мирными средствами. Думаю, это может послужить уроком для всего современного человечества, когда по различным причинам, из-за обид, настоящих или мнимых, применяется жестокое насилие, связанное с терроризмом, или когда для достижения желанных целей прибегают к деструктивной силе.
РГ | Индия осуществила серьезный экономический прорыв за <Node id="1719"/>последние годы<Node id="1733"/>, особенно в области высоких технологий. Не могли бы вы сказать несколько слов об уникальном опыте Индии и о перспективах российско-индийского партнерства в этой сфере?Сибал | Индия идет по пути аутсорсинга и переработки знаний (Knowledge Processing Outsourcing (KPO)), сюда входят информационные и коммуникационные технологии, биотехнологии, фармацевтика, юридическая поддержка, интеллектуальная собственность, исследования, проектирование и развитие отдельных отраслей промышленности, таких, как автомобильная и аэрокосмическая.

Вероятно, Индия станет мировым центром привлечения иностранных фирм для обработки знаний, так как этот бизнес требует специализированных знаний в соответствующих областях. В <Node id="2439"/>этом году<Node id="2448"/> сектор информационных технологий и предоставляемых услуг по информационным технологиям должен составить <Node id="2553"/>около 48 млрд. долларов<Node id="2576"/> США, где две трети дохода дает программирование и экспорт услуг.

Эта промышленность ежегодно растет на <Node id="2681"/>28%<Node id="2684"/>. Индия располагает огромной группой одаренных офшорных специалистов, которая составляет <Node id="2773"/>28%<Node id="2776"/> общего количества по всем оффшорным направлениям.

Индия – вторая страна в мире по численности населения. Это автоматически делает ее вторым по величине рынком биотехнологических продуктов и услуг. Географически Индия располагает огромным разнообразием флоры и фауны. Ее огромное биологическое разнообразие создает идеальные условия биотехнологическим компаниям для открытия предприятий, так как они легко могут находить образцы и более эффективно проводить полевые исследования.

Высокие технологии <Node id="3277"/>XXI века<Node id="3285"/> – это организации, обладающие базами знаний, где самая сильная сторона – человеческий капитал. Ежегодно мы даем образование приблизительно 2,5 млн. выпускников в области информационных технологий, техники, наук о жизни и обучаем 650000 аспирантов и около 1500 кандидатов наук биологических и технических наук. Более того, все специалисты владеют английским языком.

Преимущество Индии в долгосрочной перспективе – ее благоприятная демографическая ситуация. При возрасте <Node id="3756"/>60%<Node id="3759"/> населения в промежутке от <Node id="3786"/>15 до 59 лет<Node id="3798"/>, а более половины – <Node id="3819"/>до 25 лет<Node id="3828"/> Индия и в <Node id="3839"/>следующие несколько десятилетий<Node id="3870"/> останется страной с большим количеством людей производительной возрастной группы по сравнению с непроизводительной возрастной группой, в отличие от ситуации в США, Европе, Японии и Китае.

Иногда в Москве говорят, что Индия и Россия – конкуренты в области экономик на основе баз знаний. Это противоречит фактам. Отрасли промышленности с использованием баз знаний обеспечивают твердую основу для сотрудничества между нашими странами в будущем. Мы совместно работаем над этими направлениями.
Нанотехнологии – приоритет для России и Индии обещают сотрудничество и в будущем. Области, где пересекаются нано-, инфо- и биотехнологии, являются решающими для любой страны, которая старается сохранить лидерство в области высоких технологий.
РГ | Как развивается экономическое присутствие Индии в России? Какова современная структура экспорта индийских компаний в Россию?Сибал | Экспорт Индии в Россию составляет <Node id="4775"/>около 1 миллиарда долларов<Node id="4801"/>, что меньше <Node id="4814"/>1 процента<Node id="4824"/> от общего экспорта Индии и занимает <Node id="4861"/>0,7 процента<Node id="4873"/> российского импорта. Индийский экспорт разнообразен по своей структуре и включает такие области, как фармацевтика, чай, кофе, специи, табак, электроприборы, оптика, оборудование для фото- и видеосъемок, товары из железа и стали, органические соединения, пластмассу и т.д.

Индия – один из основных мировых экспортеров текстиля и изделий из кожи, а также она имеет рынок сбыта кузнечного производства и запчастей для автомобилей. Однако присутствие Индии на рынке этих продуктов в России незначительно или равно нулю. Мы пытаемся заставить наших автопроизводителей использовать возможности российского рынка, включая рынок запчастей.

Наши основные фармацевтические компании открылись в России, но еще не занимаются производством в вашей стране. Основные сферы услуг Индии до сих пор не проявили себя на российском рынке как в области информационных технологий, так и в области биотехнологий.
РГ | Что, на ваш взгляд, должно способствовать увеличению экономического присутствия Индии в России и России в Индии?Сибал | Темпы роста индийской экономики составляют <Node id="5934"/>примерно 9 процентов<Node id="5954"/>. Зависимость индийского импорта от нефти и газа растет, и к <Node id="6015"/>2015 году<Node id="6024"/> Индия будет импортировать <Node id="6051"/>около 90 процентов<Node id="6069"/> своих потребностей в нефти. Мы вложили <Node id="6109"/>1,7 миллиарда долларов<Node id="6131"/> в проект Сахалин-1 и рассматриваем возможности вложить больше в проекты разведки и добычи в России наряду с предоставлением возможностей для российских компаний в секторе переработки и сбыта нефтепродуктов в Индии.

Энергетический сектор Индии быстро расширяется, и российские компании, такие, как «Силовые машины», которые работают в Индии <Node id="6473"/>последние 40 лет<Node id="6489"/>, могли бы извлечь из этого выгоду. Гражданский ядерный сектор, где Россия уже присутствует, представляет значительные возможности для будущего. Сфера энергетики, таким образом, представляет огромный потенциал для сотрудничества.

Присутствие индийских производственных объектов на российском рынке в таких секторах, как автомобилестроение, фармацевтика, нефтепродукты, текстиль и т.д., будет во многом содействовать поднятию профиля и содержания наших экономических и коммерческих отношений. Мы должны продолжать работать с тем, чтобы достичь большего сотрудничества между Индией и Россией в новых и открывающихся сферах знаний, таких, как аутсорсинг и переработка знаний (Knowledge Processing Outsourcing (KPO)) , биотехнологии, нанотехнологии, композитные материалы (материалы с упрочняющими элементами) и т.д.

В сельскохозяйственном секторе и секторе пищевых продуктов Индия может предложить такие товары, как чай, кофе, специи, табак и т.д. Индия может стать хорошим поставщиком фруктов и цветов, алкогольных и безалкогольных напитков, мяса, продукции птицеводства и других продуктов животного происхождения. Россия является признанным экспортером аммиачных и минеральных удобрений, бумаги и целлюлозы, в то время как Индия является чистым импортером этих продуктов. Химические продукты и нефтепродукты составляют еще одно направление увеличения нашей двусторонней торговли.

Россия производит одну четверть мирового алмазного сырья, а Индия перерабатывает <Node id="7952"/>80 процентов<Node id="7964"/> мировой продукции. Мы начали скромные прямые продажи российского алмазного сырья индийским компаниям. Нам необходимо расширять это сотрудничество, так как оно представляет выгоду для обеих сторон. <Node id="8162"/>Более 50 процентов<Node id="8180"/> ВВП российской и индийской экономик поступает из сектора услуг.

В этой сфере есть хороший потенциал для сотрудничества в сфере торговли услугами между двумя странами. <Node id="8349"/>Правительства<Node id="8362"/> обеих стран должны принять необходимые меры для устранения барьеров в сфере торговли услугами, в то время как обязательства по расходованию средств в сфере информационных технологий и связанных с ними услуг, финансовой сфере, телекоммуникациях, строительстве и перевозках должны быть увеличены. Индия модернизирует свою инфраструктуру, что требует значительных ресурсов, которые оцениваются почти в <Node id="8762"/>320 миллиардов долларов<Node id="8785"/> в период <Node id="8795"/>с 2007 по 2012 год<Node id="8813"/>.

Правительство Индии ищет пути таких инвестиций посредством комбинации государственных капиталовложений, государственно-частного партнерства, а также эксклюзивных частных вложений там, где это возможно. Российский капитал также мог бы принять участие в реконструкции портов и гаваней, аэропортов и т.д. <Node id="9118"/>100 процентов<Node id="9131"/> иностранных инвестиций разрешены в большинстве сфер сельского хозяйства Индии.
РУСАГРО International Pvt. Ltd. имеет филиал в Индии. Возможности для увеличения экономических и торговых связей огромны, промышленники и бизнесмены из обеих стран должны проявить инициативу.
РГ | Обе страны испытывают определенный недостаток информации друг о друге. Какие меры, на ваш взгляд, должны способствовать дальнейшему укреплению связей в сфере информации, культуры и туризма?Сибал | Да, это верно. Обе наши страны имеют в общем устаревшие представления друг о друге. За <Node id="9692"/>последние 16 лет<Node id="9708"/> облик Индии быстро изменился, и то же самое произошло в России, особенно за <Node id="9785"/>последние 7 лет<Node id="9800"/>. Возможно, в избранных финансовых, промышленных и правительственных кругах есть понимание истории роста Индии, но в основном российское общество, возможно, до сих пор придерживается устаревших представлений об Индии. И также в Индии большинство людей все еще ассоциируют Россию с трудным периодом <Node id="10098"/>1990-х годов<Node id="10110"/>.

Реальность сегодня такова, что Индия и Россия входят в список наиболее быстро развивающихся экономик мира. Я уверен, что нехватка информации друг о друге, существующая <Node id="10281"/>на сегодняшний день<Node id="10300"/>, происходит либо из-за устаревшего менталитета, либо из-за отсутствия стимулирования исследования реальности. Однако эта нехватка информации восполнится одновременно (pari passu) с дальнейшим развитием России и Индии.

Я уверен, что там, где есть интерес, а тем более личная заинтересованность, существует активный поток информации. В наши <Node id="10641"/>дни<Node id="10644"/> доступ к информации намного проще, чем когда бы то ни было. В эпоху Интернета огромное количество информации имеется в любом компьютере. Визуальные средства важны, но они не всегда могут помочь, так как чаще всего фокусируются на сенсационных, драматических или трагических аспектах. Обмены группами журналистов, таким образом, становятся особенно важными, и на протяжении <Node id="11018"/>нескольких последних лет<Node id="11042"/> мы провели большое количество подобных обменов. Туризм важен для преодоления информационных барьеров.

<Node id="11146"/>Пять лет назад<Node id="11160"/> лишь небольшое количество российских туристов посещали Индию. <Node id="11223"/>На сегодняшний день<Node id="11242"/> свыше 50 000 российских туристов посещают Индию ежегодно, и это число резко возрастет. Академические программы нуждаются в поощрении. Студенческие обмены сократились в <Node id="11411"/>1990-х годах<Node id="11423"/>, но сегодня начинают восстанавливаться. Необходимо и дальше поощрять культурную близость между нашими народами. <Node id="11536"/>Правительства<Node id="11549"/> двух стран выступили с масштабной инициативой о проведении <Node id="11609"/>Года<Node id="11613"/> России в Индии в <Node id="11631"/>2008 году<Node id="11640"/> и <Node id="11643"/>Года<Node id="11647"/> Индии в России в <Node id="11665"/>2009 году<Node id="11674"/>.

В рамках мероприятий, посвященных <Node id="11711"/>Году<Node id="11715"/> России в Индии и <Node id="11733"/>Году<Node id="11737"/> Индии в России, планируется большое количество обменов между культурными, академическими, торгово-экономическими и научными институтами, включая федеральное и региональное <Node id="11910"/>правительства<Node id="11923"/> обеих стран.

Предстоящие <Node id="11950"/>два года<Node id="11958"/>, несомненно, будут способствовать уменьшению недостатка знаний друг о друге, который вы упомянули.
Владимир <Node id="12067"/>Петровhttp://www.rg.ru<Node id="12089"/>/…5/sibal.htmlДа, Индия – великая страна. Но и Россия – также великая страна. КАК мы могли бы сотрудничать друг с другом! Тем более что наши экономики так удачно дополняют друг друга. А сейчас это сотрудничество идёт по минимуму. Они гонят нам свои кофе-чай-текстиль, а мы – наши энергоресурсы и вооружение. И совсем мало мы сотрудничаем в области высоких технологий. Хорошо было бы начать большое сотрудничество хотя бы в области нанотехнологий: наверняка и та, и другая страны имеют немалый задел в данной области…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="977" EndNode="987">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="6473" EndNode="6489">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="10098" EndNode="10110">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="11910" EndNode="11923">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="11018" EndNode="11042">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="11643" EndNode="11647">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3786" EndNode="3798">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="3756" EndNode="3759">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="11223" EndNode="11242">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="10641" EndNode="10644">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="4775" EndNode="4801">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="4814" EndNode="4824">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="1215" EndNode="1228">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ганди</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2439" EndNode="2448">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="2553" EndNode="2576">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="11609" EndNode="11613">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="11536" EndNode="11549">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="6015" EndNode="6024">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="11665" EndNode="11674">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Дата" StartNode="302" EndNode="312">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="498" EndNode="501">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="11711" EndNode="11715">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3819" EndNode="3828">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="11631" EndNode="11640">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="6051" EndNode="6069">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="12067" EndNode="12089">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="10281" EndNode="10300">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="11146" EndNode="11160">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Процент" StartNode="9118" EndNode="9131">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Процент" StartNode="8162" EndNode="8180">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Деньги" StartNode="6109" EndNode="6131">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Год" StartNode="11665" EndNode="11674">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Процент" StartNode="4861" EndNode="4873">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Персона" StartNode="253" EndNode="259">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Канвал</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="2681" EndNode="2684">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="11631" EndNode="11640">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="9692" EndNode="9708">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="788" EndNode="800">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="338" EndNode="342">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="11733" EndNode="11737">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Процент" StartNode="5934" EndNode="5954">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="11950" EndNode="11958">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="507" EndNode="511">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="8795" EndNode="8813">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Процент" StartNode="2773" EndNode="2776">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Персона" StartNode="175" EndNode="181">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Канвал</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="9785" EndNode="9800">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="1719" EndNode="1733">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="3277" EndNode="3285">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Процент" StartNode="7952" EndNode="7964">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Дата" StartNode="63" EndNode="73">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Персона" StartNode="448" EndNode="454">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Канвал</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Год" StartNode="6015" EndNode="6024">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Властная_Структура" StartNode="8349" EndNode="8362">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Деньги" StartNode="8762" EndNode="8785">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="3839" EndNode="3870">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="11411" EndNode="11423">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="125" EndNode="129">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
