<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Дорогие друзья!
 
Вы приняли участие во второй Всероссийской Интернет - олимпиаде по нанотехнологиям «Нанотехнологии – прорыв в будущее!». Ваше участие показало, что Вы интересуетесь одним из перспективных направлений современной науки и технологий. <Node id="252"/>С 2007 г.<Node id="261"/> исследования в этой области определены Президентом РФ как "Приоритетные направления развития науки, технологий и техники РФ".
 Мы приглашаем Вас поступать на Факультет наук о материалах МГУ им.Ломоносова, выступивший одним из организаторов Интернет – олимпиады. 
ФНМ, существующий <Node id="543"/>с 1991 года<Node id="554"/> под патронажем Ректора МГУ – это уникальный факультет Московского университета, в основе которого лежит принцип междисциплинарности, наиболее полно отвечающий современным тенденциям развития естественно-научного образования. <Node id="780"/>На сегодняшний день<Node id="799"/> ФНМ является единственным российским факультетом, готовящим материаловедов-исследователей с фундаментальным образованием, и одним из самых активных российских научных центров, занимающихся исследованиями в области <Node id="1014"/>наноматериалов<Node id="1028"/> и нанотехнологий. В <Node id="1049"/>2006-2007 гг<Node id="1061"/>. ФНМ создал крупный Интернет-портал по нанотехнологиям "Нанометр", открыл дистанционные курсы в области <Node id="1166"/>наноматериалов<Node id="1180"/>, выступил инициатором проведения олимпиад «Нанотехнологии – прорыв в Будущее», выпустил книгу «Нанотехнологии. <Node id="1292"/>Азбука<Node id="1298"/> для всех». 
 
Приоритетом обучения на ФНМ МГУ является реальная научная работа в самых разных областях современного фундаментального материаловедения, в том числе - в рамках федеральных целевых, фундаментально-научных и практико-ориентированных и хоздоговорных программ и проектных систем. Выпускники ФНМ имеют, как правило, солидный "багаж" публикаций в высокорейтинговых журналах, легко поступают в аспирантуру МГУ или РАН и успешно завершают ее защитой в срок кандидатских диссертаций (в том числе в области получения и исследования <Node id="1835"/>наноматериалов<Node id="1849"/>), имеют возможность продолжения научной работы в докторантуре. ФНМ МГУ дает огромную свободу творческого выбора и "строительства" успешной карьеры! 
Перед факультетом наук о материалах стоит сложная задача по отбору наиболее подготовленных абитуриентов, желающих обучаться не просто химии, или физике, или математике и механике, а способных освоить “сплав” этих наук, чтобы в дальнейшем занять достойную позицию в высокотехнологичных компаниях РФ, включая развивающуюся "нанотехнологическую надотрасль". Наши выпускники работают в компаниях "Самсунг", "Русал", Государственной корпорации "Роснанотех", Национальной Инновационной Компании "Новые энергетические проекты" и других крупнейших российских и зарубежных организациях. 
 В <Node id="2581"/>2008 г.<Node id="2588"/> прием документов от абитуриентов, поступающих на ФНМ пройдет <Node id="2650"/>с 20 июня по 01 июля<Node id="2670"/> включительно. Вступительные экзамены: математика (письменно), химия (письменно) или физика (письменно) по выбору, математика (результаты ЕГЭ), русский язык (результаты ЕГЭ). Начало экзаменов - с <Node id="2866"/>02 июля<Node id="2873"/>. Абитуриенты подают в приемную комиссию документ о среднем образовании (подлинник); 8 фотографий размером 3х4; свидетельства о результатах ЕГЭ по по русскому языку и математике, медицинская справка по форме 086у, лично предъявляется паспорт (+ ксерокопия страниц паспорта с фотографией и регистрацией).  
Адрес приемной комиссии: 119992, Москва, Ленинские горы, МГУ, д. 1, стр. 73 (Лабораторный корпус "Б"), ФНМ, приемная комиссия (ауд. 237). Тел. (495) - 939 - 50 - 74.  Дополнительную информацию можно получить на сайте ФНМ МГУ.  
Ждем Вас на нашем факультете и желаем успеха при поступлении!
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="543" EndNode="554">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="1166" EndNode="1180">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="1292" EndNode="1298">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Азбук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="2866" EndNode="2873">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="780" EndNode="799">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="252" EndNode="261">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2650" EndNode="2670">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="1835" EndNode="1849">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="2581" EndNode="2588">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1049" EndNode="1061">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="1014" EndNode="1028">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
