<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>7 принципов нанотехнологийЕврокомиссия предлагает странам-членам Европейского Союза одобрить Кодекс поведения в исследованиях в сфере нанотехнологий.

Как передает собственный корреспондент УНИАН в Брюсселе, сегодня Кодекс поведения был утвержден <Node id="247"/>Еврокомиссией<Node id="260"/>.
 
“Нанотехнологии могут стать новой революцией в развитии технологий, и Европа в их развитии идёт по правильному пути. Наша сила заключается, в частности и в том, что мы уделяем внимание их ответственному развитию и использованию”, – заявил по этому поводу комиссар ЕС по вопросам науки и исследований Янеш ПОТОЧНИК.
 Dr. Janez PotočnikКодекс поведения базируется на 7 основных принципах:
 содержательность (нанотехнологии должны быть понятными для общества и уважать фундаментальные права), устойчивое развитие (нанотехнологии должны быть безопасными, эффективными и содействовать стабильному развитию), осторожность (нанотехнологии должны развиваться таким образом, чтобы не навредить окружающей среде, здоровью и безопасности [людей]), открытость (нанотехнологии должны быть открытыми для всех заинтересованных сторон и прозрачными), соответствие лучшим стандартам (нанотехнологии должны отвечать лучшим научным стандартам), инновационность (нанотехнологии должны содействовать развитию творчества и гибкости для инноваций и роста) ответственность (нанотехнологи должны быть ответственными за социальные последствия и последствия для окружающей природной среды и здоровья человека). <Node id="1448"/>http://www.unian.net/…-235296.htmlИсследовать<Node id="1493"/> нанотехнологии будут по КодексуЕврокомиссией утвержден Европейский Кодекс исследований в области нанотехнологий. Об этом заявил комиссар ЕС по вопросам науки и исследований Янеш Поточник.

И этот документ предлагается одобрить всем странам—членам Европейского Союза упомянутый
По словам еврокомиссара ЕС, «нанотехнологии могут стать новой революцией в развитии технологий, и Европа идёт по правильному пути в их развитии. Наша сила заключается, в частности и в том, что мы уделяем внимание их ответственному развитию и использованию».
Кодекс поведения базируется на семи основных принципах: Содержательность (нанотехнологии должны быть понятными для общества и уважать фундаментальные права). Устойчивое развитие (нанотехнологии должны быть безопасными, эффективными и содействовать стабильному развитию). Осторожность (нанотехнологии должны развиваться таким образом, чтобы не навредить окружающей среде, здоровью и безопасности). Открытость (нанотехнологии должны быть открытыми для всех заинтересованных сторон и прозрачными). Соответствие лучшим стандартам (нанотехнологии должны отвечать лучшим научным стандартам). Инновационность (нанотехнологии должны содействовать развитию творчества и гибкости для инноваций и роста). Ответственность (нанотехнологи должны быть ответственными за социальные последствия и последствия для окружающей природной среды и здоровья человека). <Node id="2874"/>http://ura-inform.com/…/02/09/nano/Ох<Node id="2911"/> уж эти юристы! Всё бы им расположить по полочкам… Даже если пока по этим «полочкам» и разложить-то пока нечего. Нам бы их заботы! Тем не менее, спасибо им за предусмотрительность и заботу. Как бы ни было досадно нам сейчас вспоминать о некогда «подаренном» нам «Кодексе строителя коммунизма», всё-таки и этот документ в своё время сыграл свою (положительную) роль. Так и здесь. Нам сейчас надо на всех парах развивать отечественную отрасль наноиндустрии, не отвлекаясь на «посторонние» дела, однако рано или поздно придётся учитывать и те принципы и ценности, которые выработало «человечество». И лучше уж сразу «воспитывать» на этих принципах молодых квалифицированных специалистов и учитывать их (принципы) при проведении исследований и разработок в области нанотехнологий. Так и нам самим будет лучше, удобнее и комфортней…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2874" EndNode="2911">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="247" EndNode="260">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Еврокомиссией</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1448" EndNode="1493">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
