<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
На <Node id="4"/>прошлой неделе<Node id="18"/> мы узнали о многочисленных интересных открытиях, как в области материаловедения, так и в области наноэлектроники. Радует факт постоянного пристального внимания нашего <Node id="186"/>правительства<Node id="199"/>, ГК «Роснанотех» и отдельных государственных лиц в частности. Будем надеяться, что эта тенденция будет продолжаться.

Также хотим особенно отметить начало интернет-олимпиады по нанотехнологиям. Хотим от лица нашего сайта пожелать успеха всем ее участникам!

Итак, обо всех событиях <Node id="482"/>недели<Node id="488"/> <Node id="489"/>с 10 по 17 марта 2008 года<Node id="515"/> подробнее!

В <Node id="530"/>настоящее время<Node id="545"/> пористые пленки из анодированного оксида алюминия широко используются в качестве матриц для получения различных <Node id="658"/>наноматериалов<Node id="672"/>. Исследователи из Японии таким способом научились изготавливать не что иное как нанопробирки (carbon nano test tubes, CNTTs), т.е. трубки, один конец которых открыт, а другой закрыт. Таким образом, внутрь такой пробирки можно что-нибудь поместить, например, магнитные частицы. Кроме того, образующиеся пробирки хорошо диспергируются в воде, что открывает множество их возможных применений, например, в области доставки лекарств.

По данным <Node id="1113"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="1151"/> нанопробирки имеют внешний диаметр около 35 нм, внутренний 25 нм, а внутри полости располагаются <Node id="1249"/>наночастицы<Node id="1260"/>. На внешней поверхности пробирок частиц не было обнаружено. Длина трубок составила около 1,3 мкм. По данным электронной дифракции в полостях пробирок находится NiFe, а также небольшое количество NiO.

Пробирки хорошо диспергируются в воде и этиловом спирте. Если к сосуду с диспергированными пробирками поднести магнит, они начинают к нему медленно притягиваться, и <Node id="1627"/>в течение нескольких часов<Node id="1653"/> раствор обесцвечивается. После удаления магнита трубки могут быть диспергированы снова.

В статье Наноинженерия тепла Михаил Евгеньевич Компан, доктор физико-математических наук, ведущий научный сотрудник ФТИ им А.Ф. Иоффе РАН прольет свет на загадочный механизм исчезновения температуры в наноразмерном диапазоне. "Размер имеет значение” – этот игривый рекламный слоган, как ни удивительно, очень точно определяет смысл и устремления нано- наук и технологий. Именно когда уменьшение размера приводит к новым качествам, закономерностям, возможностям – это и есть область осмысленного перехода к <Node id="2249"/>НАНО<Node id="2253"/>-.

Простое же уменьшение размеров меньше узаконенных долей метра, как это установлено собранием Академии Наук, позволяет почти каждому считать себя участником нанопроектов – ведь, как минимум, мы все состоим из атомов и молекул. Конечно, не в каждом случае понятно, перешли ли количественные изменения в качественные. Но и бесспорные примеры качественных изменений при переходе в наномир уже не единичны.

Среди таких малоизвестных аномалий – исчезновение температуры. Причем не полное отсутствие, а именно исчезновение как процесс, который в нанометровой области начинает разворачивается, а заканчивается отсутствием температуры как физического понятия в применении к отдельным частицам. При этом оказывается, что это не просто философский парадокс, а комплекс явлений, из которого человечество, возможно, сможет извлечь кое-какую пользу в виде специфических устройств.

Получение сферических полых частиц – одна из важных задач современной технологии, решение которой даст ключ к новым материалам для различных биомедицинских приложений. Классическим подходом является темплатный синтез, заключающийся в нанесении слоя полимера на сферический шаблон. Однако при этом возникает ряд трудноразрешимых задач, а именно удаление шаблона и введение активного вещества внутрь частицы. Однако, недавно предложен новый метод получения полых частиц , которые могут быть в дальнейшем «запечатаны».

Частицы микронного размера были приготовлены двумя путями. В первом случае продажные частицы полимера (использовался полиметилметакрилат и полистирол), взвешенные в воде под действием подходящего растворителя «разбухали», после чего проводилась обработка жидким азотом. Далее растворитель был удален испарением ниже 0оС. При малых коэффициентах «разбухания» формировалась структура с одной полостью, при больших возможно образование пор на внешней поверхности. Лед дополнительно стабилизирует структуру, предотвращая схлопывание полостей.

При помощи отжига или обработки полученных частиц раствором полимера становится возможным закрыть полости, что делает эти структуры перспективными для использования в медицинских приложениях, в т.ч. в точечной доставке лекарств. Для демонстрации был выбран процесс инкапсулирования родамина. После центрифугирования родамин был введен в полости частиц, после чего частицы были запечатаны обработкой в диоксане при 40^^о^^С. Далее изучался процесс высвобождения родамина в фосфатном буферном растворе, который показал, что в случае биоразлагаемого PCL процесс проходит сравнительно быстро, даже в отсутствие белков, а полистирол не высвобождает родамин, что свидетельствует о высокой степени устойчивости и «прочности» этих частиц.

Специалисты из Национального Института Стандартов и Технологий США разработали новую конструкцию микроскопа , которая позволяет проследить за наноразмерными объектами в трех измерениях. Безусловно, этот очень полезный инструмент для нанотехнологий не останется невостребованным.

Использующиеся <Node id="5210"/>на сегодняшний день<Node id="5229"/> технологии самосборки <Node id="5252"/>наночастиц<Node id="5262"/> предполагают их позиционирование в растворе и дальнейшее наблюдение за процессом сборки.

Однако, если все вышеперечисленное для «двумерной самосборки» не составляет проблемы, то точное отслеживание <Node id="5462"/>наночастиц<Node id="5472"/> в 3D – задача посложнее. Ученые из NIST смогли решить эту проблему достаточно просто – с помощью дополнительных зеркал, которые отражают боковые изображения объема исследуемой структуры. Далее, обрабатывая изображения. Полученные от зеркал, ученые могут точно установить третью координату положения <Node id="5772"/>наночастицы<Node id="5783"/> – ее глубину в растворе.

Вопросам безопасности нанотехнологий и <Node id="5849"/>наноматериалов<Node id="5863"/> в мире уделяется все больше внимания, появляются разнообразные публикации, организуются конференции. Очень важно, что в России, где развертывается национальная программа по нанотехнологиям, эти вопросы также стали серьезно рассматриваться .

<Node id="6106"/>31 октября 2007 г.<Node id="6124"/> была утверждена Концепция токсикологических исследований, методологии оценки риска, методов идентификации и количественного определения <Node id="6261"/>наноматериалов<Node id="6275"/>, разработанная <Node id="6291"/>Федеральной службой по надзору в сфере защиты прав потребителей и благополучия человека<Node id="6378"/> совместно с ведущими научными центрами и <Node id="6420"/>НИИ РАМН<Node id="6428"/>, Минобрнауки РФ и <Node id="6447"/>Роспотребнадзора<Node id="6463"/>.

В Концепции дана характеристика новых свойств и поведения <Node id="6524"/>наноматериалов<Node id="6538"/> в окружающей среде и биологических объектах; рассмотрены особенности оценки риска производства и использования <Node id="6650"/>наноматериалов<Node id="6664"/>; представлен анализ сведений о безопасности производства и использования <Node id="6738"/>наноматериалов<Node id="6752"/> и определен порядок организации надзора и проведения токсикологических исследований <Node id="6837"/>наноматериалов<Node id="6851"/>.

Особое внимание должно быть обращено на разработку высокочувстви­тельных и адекватных методов определения <Node id="6960"/>наноматериалов<Node id="6974"/> в объектах окружающей среды, пищевых продуктах и биосредах.

В Концепции подчеркивается, что, несмотря на то, что <Node id="7089"/>наноматериалы<Node id="7102"/> уже используются <Node id="7120"/>более 10 лет<Node id="7132"/>, «ни один вид не был изучен в полном объеме на безопасность ни в одной из стран мира». Действительно, проведенные до сих пор исследования не позволяют точно оценить соотношение риск/пользу <Node id="7322"/>наноматериалов<Node id="7336"/>.

Исследователи из США нашли альтернативный способ для доставки лекарств через кожу пациента с ее наименьшими повреждениями. Предложенный способ доставки совмещает эффективность инъекции и безболезненность пластыря. Сотни полимерных иголочек микрометровых размеров содержат в себе лекарство. После введения их в кожу они быстро растворяются, а медикамент диффундирует внутрь кожи.

Микроиголочки состоят из поливинилпирролидона (polyvinylpyrrolidone, PVP). Мономерный винилпирролидон является жидкостью (в условиях эксперимента), и к нему можно добавить интересующее лекарство. <Node id="7915"/>Затем<Node id="7920"/> такую смесь заливают в заранее изготовленную форму, и винилпирролидин полимеризуется под действием ультрафиолета. PVP отлично растворяется в воде – таким образом, будучи введенными в кожу, микроиголочки затем быстро исчезают. Полученные иголочки размерами 750 мкм в длину, 250 мкм в диаметре у основания и 5 мкм в радиусе у вершины, содержащие в качестве модельного лекарства различные соединения, были протестированы на свиной коже in vitro.

<Node id="8365"/>Примерно через 1 минуту<Node id="8388"/> после введения в кожу свиньи массивы микроиголочек полностью растворялись. В одном из экспериментов в качестве модельного лекарства взяли флуоресцентно меченный бычий сывороточный альбумин (это белок), благодаря чему смогли проследить судьбу введенных вместе с микроиголочкой соединений. Как утверждают исследователи, метод не только безопасен, но и безболезнен.

Ученые Массачусетского технологического института находятся на финальном этапе почти 20-летней научно-медицинской программы, которая поможет людям вернуть утраченное зрение. В <Node id="8929"/>начале 80<Node id="8938"/>-х основатель проекта доктор Джозеф Рицо (Dr. Joseph Rizzo III) собрал команду из 36 ученых со всего мира, которая занялась поисками решения проблемы пропадающего зрения. За прошедшее время было выдвинута масса идей и даже была разработана технология, которая на то время была неосуществима, так как нанотехнологии еще только начинали свое развитие.

Теперь эта технология стала осуществимой и ученые горят желанием поскорее устроить первые испытания. Проблема исчезающего зрения заключается в том, что глазная сетчатка деградирует и неспособна передавать в мозг четкое изображение. Ученые разработали биоимплантат , который вживляется за глазное яблоко, принимает изображение и при помощи коннетора толщиной с человеческий волос передает его в мозг. Ученые планируют начать испытания на животных уже <Node id="9739"/>летом текущего года<Node id="9758"/>.

Имплантат поможет только тем людям, которые уже видели раньше, то есть слепым от рождения или больным глаукомой кибер-глаз не поможет.

В медицинских и биологических исследованиях — как прикладных, так и фундаментальных — существует необходимость визуализации каких-либо событий внутри клетки на молекулярном уровне. Например, в области фармакокинетики лекарственных препаратов важно отследить пути распространения лекарства в организме после его введения.

Хорошо бы для таких случаев «посадить» на молекулы фармпрепаратов какие-то маленькие метки, которые бы постоянно сигнализировали о месте их нахождения и происходящем с ними и при этом были бы совершенно безвредными для биологического объекта.

Существующие методы визуализации исследователей уже не удовлетворяют, поскольку используемые здесь метки ограничены по своим функциональным свойствам и в основном токсичны. Ученые НТК «Институт монокристаллов» предложили для этой цели использовать монокристаллы на основе различных редкоземельных элементов, например ортофосфатов и полифосфатов, которые обладают способностью люминесцировать в ответ на внешнее облучение.

Проблема состояла в том, чтобы получить люминофоры очень маленького размера, сопоставимого с толщиной мембраны клетки живого организма. И харьковчанам это удалось — они сумели получить монокристаллы величиной всего два нанометра, в каждый из которых входит всего 100 молекул.

В <Node id="11165"/>2008 году<Node id="11174"/> многие страны значительно увеличили финансирование исследований в области нанотехнологии по сравнению <Node id="11277"/>с прошлым годом<Node id="11292"/>. В Украине — в три раза, в Казахстане — сразу в 25. Россия занимает сейчас третье место в мире по объёму вкладываемых в эту сферу средств. Впереди — США.

Компании General Electric Global Research, согласно ее утверждениям, удалось первой в мире произвести <Node id="11550"/>органические <Node id="11563"/>светоизлучающие диоды<Node id="11584"/> (<Node id="11586"/>OLED<Node id="11590"/>) на гибкой рулонной подложке, используя технологии печати.

Как исходный материал, так и конечный продукт свернуты в рулоны, что отражено в англоязычном термине roll-to-roll manufacturing. В этом варианте изготовление <Node id="11809"/>OLED<Node id="11813"/>-устройств здорово походит на процесс печати газет, а себестоимость производства снижается до такой степени, что позволяет рассматривать <Node id="11950"/>OLED<Node id="11954"/>-светильники в качестве более эффективной с точки зрения энергопотребления альтернативы лампам накаливания и люминесцентным светильникам.

Инвестиции в эту энергосберегающую разработку GE производит как часть своей общей инициативы Ecomagination, направленной на улучшение характеристик своей продукции с точки зрения экологии. Ожидается, что подобной технологией производства скорее всего заинтересуются также производители солнечных панелей.

Международная команда ученых из университета штата Пенсильвании (США) и Саутгемптонского университета (Великобритания) сумела разработать процесс, в ходе которого монокристаллические полупроводниковые элементы образуются непосредственно в канале внутри оптического волокна .

Ранее интегрировать полупроводники и оптические каналы передачи пытались путем интеграции готовых полупроводниковых элементов с поликристалли­ческими и аморфными веществами, однако внедрение полупроводников внутрь оптического волокна сулит большой выигрыш в скорости передачи данных и обработки их уже в ходе передачи.

Для получения полупроводника ученые сначала внедрили крохотный кусочек золота внутрь оптоволокна, воздействуя лазером на специальный золотосодержащий состав. <Node id="13153"/>Затем<Node id="13158"/> они ввели силан, особую смесь кремния и водорода, в потоке гелия, подаваемого под высоким давлением. При нагревании оптоволокна золото сработало как катализатор разложения силана. Водород при этой реакции вышел наружу, а оставшийся кремний образовал внутри пустотелого волокна подвижный относительно стенок тоннеля монокристаллический полупроводник, закрытый кусочком золота.

Значение этого открытия состоит не только в разработке новой технологии изготовления материалов, но в функциональных возможностях, которые открывает перед электроникой этот материал. Фактически, ученым удалось поместить нанокристаллическую структуру в тоннеле оптоволокна, создав принципиально новый тип композитного устройства.

Максимальное число инвестиций в исследования и разработки «чистых технологий» получили компании, расположенные в штате Калифорния, в котором сосредоточен основной инвестиционный капитал.

Каждый американский штат хотел бы стать <Node id="14094"/>Кремниевой Долиной<Node id="14112"/> для чистых технологий. Но основные деньги на это следующее большое мероприятие в хайтеке идут как раз в штат, где исторически сосредоточился инвестиционный капитал – штат Калифорния, или <Node id="14300"/>Кремниевая Долина<Node id="14317"/> (так названный из-за того, что именно здесь расположены большинство компьютерных компаний).

Исследование, проведенное фондом <Node id="14444"/>Доу Джонсона<Node id="14456"/> , указывает, что более половины всего инвестиционного капитала, вложенного в чистые технологии в <Node id="14554"/>2007 г.<Node id="14561"/> в США, пришлось именно на калифорнийские компании – 66 из них, расположенные от <Node id="14642"/>Сан Хосе<Node id="14650"/> до <Node id="14654"/>Сан Франциско<Node id="14667"/>, получили <Node id="14678"/>1,3 млрд. долларов<Node id="14696"/> В целом, в США 159 компаний, работающих над чистыми технологиями, получили в <Node id="14774"/>2007 г.<Node id="14781"/> финансирование в размере <Node id="14807"/>2,5 млрд. долларов<Node id="14825"/>, что составляет <Node id="14842"/>83%<Node id="14845"/> от общей мировой суммы вложений в эту область исследований (приблизительно <Node id="14921"/>3 млрд. долларов<Node id="14937"/>).

В какие отрасли предпочитают вкладывать деньги инвесторы? Самая большая часть инвестиций (<Node id="15031"/>30%<Node id="15034"/>) приходится на солнечную энергетику, затем идет транспорт (<Node id="15094"/>14%<Node id="15097"/>) и биотопливо (<Node id="15113"/>12%<Node id="15116"/>). Самую большую сумму в <Node id="15141"/>2007 г.<Node id="15148"/> получила компания-производитель электромобилей (Palo Alto, Калифорния) – <Node id="15222"/>200 млн. долларов<Node id="15239"/> на проект «Самый лучший город» (Better Place), связанный с разработкой инфраструктуры для обслуживания электромобилей.

Корпорация IBM, которая в последнее время активно занимается различными научными разработками, подписала соглашение с японской корпорацией Hitachi , согласно которому компании в течении как минимум <Node id="15558"/>двух лет<Node id="15566"/> будут совместно исследовать структуру полупроводников и займутся разработкой 32-нм технологического процесса. Исследования и разработки будут производиться в научных центрах IMB на территории США: в исследовательском центре Thomas J. Watson Research Center в Yorktown Heights, штат Нью-Йорк, и в комплексе нанотехнологий в Олбани (College of Nanoscale Science and Engineering's Al­bany NanoTech Complex).

Обе компании до настоящего времени никогда не сотрудничали, но представители IBM и Hitachi полны оптимизма и не скрывают, что рады работать друг с другом. В планах совместных разработок создание 22-нм технологического процесса, на который в <Node id="16214"/>2011 году<Node id="16223"/> планирует перейти корпорация Intel. IBM часто работает в тандеме с другими компаниями. Недавно в вышеупомянутом комплексе в Олбани IBM и AMD добились создания технологии полномасштабной гравировки микрочипа при помощи дальнего ультрафиолета.

Сайт Нанометр объявил о регистрация участников второй Всероссийской Интернет — олимпиады по нанотехнологиям «Нанотехнологии – прорыв в будущее!» (e-NANOS'08).

Целью Олимпиады является популяризация знаний в области нанотехнологий, а также поиск и поощрение молодых талантов, желающих участвовать в развитии нанотехнологий в Российской Федерации.

Участие в Олимпиаде возможно для всех пользователей всемирной сети Интернет, чей возраст на <Node id="16907"/>1 июня 2008 г.<Node id="16921"/> не превышает <Node id="16935"/>27 лет<Node id="16941"/> и которые прошли регистрацию до <Node id="16974"/>5 апреля 2008 г.<Node id="16990"/> (включительно). Для школьников организован отдельный заочный тур. Участие в Олимпиаде бесплатное. Победителям и призерам Олимпиады будут вручены денежные премии, а также ценные подарки от спонсоров. Общее число победителей и призеров Олимпиады составит 10 человек.

В Санкт-Петербурге учрежден новый инновационный научно-образовательный центр , специализирующийся на нанотехнологиях. Как сообщает корреспондент ИА REGNUM, сегодня, <Node id="17422"/>13 марта<Node id="17430"/>, документ об учреждении центра был подписан академиком Российской Академии наук <Node id="17511"/>Жоресом<Node id="17518"/> <Node id="17519"/>Алферовым<Node id="17528"/> и первым проректором Санкт-Петербургского государственного политехнического университета (СПбГПУ) Андреем Рудским<Node id="17642"/>.<Node id="17643"/>

Учредителями научно-образовательного центра в области нанотехнологий стали Санкт-Петербургский научный центр Академии наук, Санкт-Петербургский государственный политехнический университет и Санкт-Петербургский физико-технологический научно-образовательный центр РАН. «<Node id="17913"/>Главной целью создания центра является объединение усилий в сфере подготовки кадров в области нанотехнологий», — подчеркнул <Node id="18037"/>Алферов<Node id="18044"/>.

Инновационный центр будет располагаться в помещении научно-образовательного центра СПбГПУ в парке Сосновка. <Node id="18155"/>По словам <Node id="18165"/>Алферова<Node id="18173"/>, учредительная комиссия предполагает создать секции в области нанофизики, <Node id="18248"/>наноматериалов<Node id="18262"/>, образования, наноэлектроники и нанобиологии<Node id="18307"/>. В <Node id="18311"/>настоящее время<Node id="18326"/> у учредителей центра уже имеются совместные проекты в области полупроводниковых технологий.

Напомним еще раз, что первый вице-премьер РФ Сергей Иванов и уполномоченный по правам человека в РФ Владимир Лукин выступят на пленарном заседании Совета Федерации <Node id="18584"/>в среду 19 марта<Node id="18600"/>.

Как сообщили ИТАР-ТАСС в пресс-службе СФ, С.Иванов проинформирует сенаторов в рамках «Правительственного <Node id="18708"/>часа<Node id="18712"/>» о ходе реализации стратегии развития нанотехнологий.

Напоминаем, что если у вас есть какие-либо замечания или пожелания насчет состава рубрик или того, что бы вы хотели видеть в следующих выпусках – пишите !

До встречи <Node id="18935"/>через неделю<Node id="18947"/>!
Составитель – Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="15558" EndNode="15566">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="9739" EndNode="9758">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="8365" EndNode="8388">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="7089" EndNode="7102">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1627" EndNode="1653">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="5462" EndNode="5472">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="15113" EndNode="15116">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="17519" EndNode="17528">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="17518" EndNode="17519">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="658" EndNode="672">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Год" StartNode="15141" EndNode="15148">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="7120" EndNode="7132">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="высказывания_заявления" StartNode="18155" EndNode="18307">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="14842" EndNode="14845">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="16974" EndNode="16990">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="14654" EndNode="14667">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ф.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Франциско</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="18935" EndNode="18947">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="18708" EndNode="18712">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="5849" EndNode="5863">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="сотрудники" StartNode="17642" EndNode="17643">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="13153" EndNode="13158">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноматериал" StartNode="7322" EndNode="7336">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноматериал" StartNode="6960" EndNode="6974">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Наноматериал" StartNode="18248" EndNode="18262">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наноматериал" StartNode="6738" EndNode="6752">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Наноматериал" StartNode="6261" EndNode="6275">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="14807" EndNode="14825">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноматериал" StartNode="6650" EndNode="6664">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="14921" EndNode="14937">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Наноматериал" StartNode="6524" EndNode="6538">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Процент" StartNode="15094" EndNode="15097">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Деньги" StartNode="14678" EndNode="14696">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="4" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Властная_Структура" StartNode="6447" EndNode="6463">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роспотребнадзора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Властная_Структура" StartNode="6420" EndNode="6428">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">НИИ РАМН</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Органический+светодиод" StartNode="11950" EndNode="11954">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Год" StartNode="16214" EndNode="16223">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Год" StartNode="14774" EndNode="14781">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Персона" StartNode="14642" EndNode="14650">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Х.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Хосе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Процент" StartNode="15031" EndNode="15034">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="высказывания_заявления" StartNode="17913" EndNode="18044">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="5210" EndNode="5229">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Период_времени" StartNode="7915" EndNode="7920">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Наноматериал" StartNode="6837" EndNode="6851">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="работает" StartNode="17642" EndNode="17643">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">проректор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Органический+светодиод" StartNode="11586" EndNode="11590">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Наночастица" StartNode="5772" EndNode="5783">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Дата" StartNode="17422" EndNode="17430">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="18311" EndNode="18326">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="489" EndNode="515">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Деньги" StartNode="15222" EndNode="15239">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Персона" StartNode="14300" EndNode="14317">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Долин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Персона" StartNode="17511" EndNode="17518">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">академик</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Дата" StartNode="18584" EndNode="18600">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Светодиод" StartNode="11563" EndNode="11584">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Наночастица" StartNode="5252" EndNode="5262">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="автор" StartNode="18155" EndNode="18307">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="автор" StartNode="17913" EndNode="18044">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Год" StartNode="16935" EndNode="16941">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Дата" StartNode="16907" EndNode="16921">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="сотрудники" StartNode="17518" EndNode="17519">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Персона" StartNode="14444" EndNode="14456">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Джонсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1113" EndNode="1151">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="Органический+светодиод" StartNode="11550" EndNode="11584">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Органический+светодиод" StartNode="11809" EndNode="11813">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Год" StartNode="14554" EndNode="14561">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Период_времени" StartNode="8929" EndNode="8938">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="Период_времени" StartNode="11277" EndNode="11292">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Властная_Структура" StartNode="6291" EndNode="6378">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Федеральной службой по надзору в сфере защиты прав потребителей и благополучия человека</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="Период_времени" StartNode="16935" EndNode="16941">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="Период_времени" StartNode="11165" EndNode="11174">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Персона" StartNode="14094" EndNode="14112">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Долина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Период_времени" StartNode="482" EndNode="488">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="Персона" StartNode="18037" EndNode="18044">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="Наночастица" StartNode="1249" EndNode="1260">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="Период_времени" StartNode="16214" EndNode="16223">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="Персона" StartNode="2249" EndNode="2253">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="Дата" StartNode="6106" EndNode="6124">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="Властная_Структура" StartNode="186" EndNode="199">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Персона" StartNode="18165" EndNode="18173">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="Период_времени" StartNode="530" EndNode="545">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="Год" StartNode="11165" EndNode="11174">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
