<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Диоксид циркония представляет огромный интерес с точки зрения как фундаментальных исследований, так и прикладных разработок. Материалы на основе диоксида циркония интенсивно изучаются благодаря его особенным химическим, физическим, оптическим, диэлектрическим, и механическим свойствам. Этот материал демонстрирует высокую термическую и механическую устойчивость, химическую инертность. Все вышеперечисленные свойства позволяют использовать его в различных практических приложениях: топливных ячейках, каталитических системах, кислородных <Node id="541"/>сенсорах<Node id="549"/>, керамических биоматериалах, а также в различных областях микроэлектроники. Группа американских учёных предложила новый способ синтеза наноструктурированных частиц диоксида циркония из цирконил-нитрата с использованием гидротермального метода. 
 
Существует множество способов получения диоксида циркония как в виде тонких плёнок (MOCVD, золь-гель процесс и т.д.), так и в виде различных <Node id="938"/>наноструктур<Node id="950"/> (темплатный метод синтеза, электрохимическое анодирование). Однако всё большую популярность приобретает гидротермальный метод синтеза, так как он позволяет, варьируя условия, не только получать различные <Node id="1155"/>наноструктуры<Node id="1168"/>, но предотвращать агломерацию частиц, добиваться высокой кристалличности продукта и уменьшать температуру синтеза до 100-200<Node id="1293"/>С. Обычно<Node id="1302"/> для получения диоксида циркония используют хлорид цирконила или гидроксид циркония. Недостаток такого подхода заключается в том, что необходимо проводить дополнительную закалку полученных образцов на воздухе для формирования моноклинной структуры. Авторы работы использовали цирконил-нитрат для получения наноструктурированного порошка диоксида циркония. 
 
Полученные образцы были исследованы с помощью РФА, SEM, TEM и <Node id="1723"/>Раман<Node id="1728"/>- спектроскопии (рис. 1, 2, 3 и 4, соответственно). Из приведённых данных следует, что время синтеза 24-<Node id="1832"/>48 часов<Node id="1840"/> оптимально для получения нанопалочек диоксида циркония с моноклинной структурой. При увеличении времени гидротермальной обработки размеры <Node id="1979"/>наночастиц<Node id="1989"/> увеличиваются. 
 
Авторы работы надеются, что развитие данного метода позволит получать частицы и других форм, включая сферические и <Node id="2123"/>нановолокна<Node id="2134"/>. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="1293" EndNode="1302">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноструктура" StartNode="938" EndNode="950">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нановолокно" StartNode="2123" EndNode="2134">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="1155" EndNode="1168">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Сенсор" StartNode="541" EndNode="549">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1832" EndNode="1840">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1723" EndNode="1728">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Раман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1979" EndNode="1989">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
