<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Во многих научных журналах публикуются статьи, в которых учёные синтезируют и описывают всё новые и новые неорганические структуры. Однако для потенциального применения различных материалов одним из важнейших критериев является воспроизводимость тех или иных выдающихся результатов. Группа французских учёных решила часть этой нелёгкой проблемы в работе, опубликованной недавно в NanoLetters. Они разработали в деталях подход для получения различных <Node id="452"/>наноструктур<Node id="464"/>, начиная от <Node id="477"/>нанотрубок<Node id="487"/> и заканчивая наноспиралями, на основе диоксида кремния с помощью золь-гель технологии. 
 
Золь-гель процесс является достаточно простым примером самоорганизации органических систем. А полученные с помощью данной технологии органические <Node id="724"/>наноструктуры<Node id="737"/> можно использовать в качестве темплатов для создания материалов с самой экзотической морфологией. В частности, данный подход интенсивно изучается и даже успешно и широко применяется для создания материалов на основе диоксида кремния с различной морфологией и контролируемой пористостью. 
 
За основу авторы работы взяли ПАВ (C2H4-1,2-((CH3)2N+C16H33)2) и TEOS в смеси с бензиламином в качестве катализатора. TEOS подвергался гидролизу на поверхности «шаблонного» органического геля. <Node id="1221"/>Затем<Node id="1226"/> органика удалялась путём отжига при температуре 450°С. На рисунке 1 представлены микрофотографии полученных образцов. 
 
Далее учёные решили исследовать влияние различных факторов на морфологию: концентрации органического геля (рис.2), времени старения геля (рис.3), присутствия ахиральных молекул (рис.4), температуры как самого геля при его формировании, так и смеси его с TEOS при осаждении диоксида кремния (рис.5-6). Проведённые исследования позволили предложить некоторую модель, которая описывает получение данных неорганических <Node id="1763"/>наноструктур<Node id="1775"/> (рис.7-8). 
 
Авторы работы уверены, что если продолжить исследования в этом направлении, то можно получить ещё больше неожиданных и необычных результатов (к примеру, управлять кинетикой поликонденсации TEOS). К тому же, всё ещё существует проблема синтеза данных объектов с заданными геометрическими параметрами и в индивидуальном состоянии, что существенно, к примеру, для создания <Node id="2160"/>сенсоров<Node id="2168"/> и наноразмерной электроники. Но учёные обещают решить и эту проблему. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="724" EndNode="737">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="2160" EndNode="2168">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="477" EndNode="487">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="452" EndNode="464">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1221" EndNode="1226">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="1763" EndNode="1775">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
