<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Многие <Node id="8"/>наноструктуры<Node id="21"/> токсичны по отношению к человеческому организму, что ограничивало перспективы их применения.

Как сообщает nano.dream-dev.com, исследователи Мичиганского университета (Институт нанотехнологий для медицины и биологических наук) разработали <Node id="261"/>наночастицы<Node id="272"/> на основе систем каскадных молекул (дендримеров*)), которые отличаются стабильностью, растворимы в воде и биосовместимы. Эти <Node id="398"/>наночастицы<Node id="409"/> способны находить и связывать раковые клетки.

В <Node id="459"/>настоящее время<Node id="474"/> ведется оценка применимости данных систем для клинического применения.

*) Дендримеры: …само слово “дендример” и происходит от греческого: ”dendron” – дерево… Дендримеры относятся к классу полимерных соединений, молекулы которых имеют большое число разветвлений…

Возможность прикрепления к дендримерам сразу несколько различных молекул нашло свое применение при лечении злокачественных опухолей. Фолиевая кислота нужна всем клеткам для роста. Однако на мембранах раковых клеток располагается в тысячу раз больше рецепторов, присоединяющих фолиевую кислоту, чем у нормальных клеток. Таким образом, если фолиевая кислота прикрепляется к «веткам» дендримеров, раковые клетки всасывают дендримеры целиком – вместе с лекарством, которое их убивает. Прикрепление одновременно к «ветвям» полимера сильного противоопухолевого аппарата, флюорисцентного красителя и фолиевой кислоты позволяет точно доставлять препарат в раковую опухоль и минимизировать побочные эффекты от токсичного противоопухолевого лекарства.
Ура! Разработаны нетоксичные <Node id="1510"/>наночастицы<Node id="1521"/>! Значит, скоро на рынке появится либо «наномороженое» или ещё, не дай бог, «Лёгкая НаноКола»… ;-))) Но если говорить серьёзно, то это изобретение кажется мне прорывным и открывающим новые возможности на пути широкого практического применения нанотехнологий…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="261" EndNode="272">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1510" EndNode="1521">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="8" EndNode="21">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="398" EndNode="409">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="459" EndNode="474">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
