<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
<Node id="1"/>С 24 по 29 января 2009 года<Node id="28"/> в г. Сан Хосе, Калифорния будет проводиться крупнейший симпозиум <Node id="94"/>года<Node id="98"/> под эгидой Американского Общества оптики и фотоники – одной из самых престижных научных организаций (Society of Photo-Optical Instrumentation Engineers — SPIE) – SPIE Photonics West 2009 (24 – 29 January 2009 San Jose Convention Center San Jose, CA, USA.

Расписание работы симпозиума:

Конференции и классы <Node id="407"/>24–29 января<Node id="419"/> Выставка Photonics West <Node id="444"/>27–29 января<Node id="456"/> Выставка Биомедицинской оптики <Node id="488"/>24–25 января<Node id="500"/>

В рамках этого грандиозного события будет проводиться четыре самостоятельных симпозиума: BiOS 2009, LASE 2009, MOEMS-MEMS 2009, OPTO 2009

BiOS 2009: крупнейший в мире симпозиум по био-медицинским технологиям

В программе Симпозиума 35 секций в пяти ведущих направлениях:

Методы фотоники в диагностике и терапии; Клинические технологии и системы; Оптика тканей, взаимодействие тканей с лазерным излучением, конструирование тканей; Биомедициинская спектроскопия, микроскопия и изображающие системы; <Node id="1001"/>Нано<Node id="1005"/>/биофотоника.

В программу этого симпозиума включено множество специальных событий, таких как заказные доклады и презентация актуальных проблем, курсы повышения квалификации, международная выставка по биомедицинской оптике, сессии обсуждения промышленных разработок и потребностей, панельные дискуссии.

LASE 2009: новейшие достижения в области лазерных научных исследований и технологических применений лазеров.

Доклады и сообщения по актуальнейшим темам и новейшим достижениям в области исследования и разработки лазерных систем и устройств, новые разработки лазерных материалов, конструкторские и технологические достижения в различных промышленных применениях, включая нанотехнологии, микроэлектронику, промышленную фотонику, системы космической связи и другие. В программе пленарное заседание, включающее в себя специальные доклады и предполагающее большие возможности для общения между докладчиками и аудиторией. Photonics West предлагает многочисленные технические курсы для повышения квалификации слушателей при одновременном свободном доступе к выставкам Photonics West и BiOS.

MOEMS-MEMS 2009: последние достижения в области массового производства миниатюризированных продуктов и систем будущего. Первый с своем роде симпозиум.

Электромеханические и оптические компоненты, серийно изготовленные с применением микро и нанотехнологий, предполагают компенсировать отсутствующие звенья в массовом производстве миниатюризированных продуктов и систем будущего. Новые технологии превосходят предшественников по надежности, производительности и стоимости.

Основные направления работы симпозиума: Микро и <Node id="2615"/>Нано<Node id="2619"/> производство Устройства/Надежность/Применения Работают Секции: Технология микрообработки; Современные технологии производства микро/нано оптики; Микро и <Node id="2773"/>Нано<Node id="2777"/> компоновка и сборка; Применение лазеров в микроэлектронике и оптоэлектронике; Компоновка, интеграция и связи между элементами в фотонике; Характеризация и параметры МЭМС/МОЭМС; Системы на микрожидкостях, БиоМЭМС и микросистемы медицинского назначения; Адаптивная оптика для МЭМС; DMD –системы и приложения.

OPTO 2009: новейшие достижения в оптико-электронных исследованиях и технологиях.

OPTO 2009 – имеет целью обобщить новейшие достижения в широком диапазоне оптико-электронных технологий и их интеграции в многочисленных приложениях.

Секции: Оптоэлектронные материалы и устройства; Интеграция в фотонике; Нанотехнологии в фотонике; Передовые квантовые и опто-электронные приложения; Полупроводниковые лазеры и лазерные диоды; Дисплеи и голография; Системы оптической связи.

Дополнительная информация: <Node id="3586"/>http://spie.org/x2584.xml<Node id="3611"/>
Евгений Биргер
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="1001" EndNode="1005">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="2615" EndNode="2619">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="488" EndNode="500">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="3586" EndNode="3611">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2773" EndNode="2777">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="94" EndNode="98">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="444" EndNode="456">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="28">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="407" EndNode="419">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
