<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>На основе нанотехнологий британскими учеными разработан новый подход к борьбе с раковыми заболеваниямЛОНДОН, <Node id="109"/>3 мая<Node id="114"/> – Новая технология борьбы с раковыми заболеваниями, основанная на впрыскивании намагниченных <Node id="208"/>наночастиц<Node id="218"/> в организм человека, создана британскими учеными. Об этом сообщила лондонская газета Evening Standard.Prof. Quentin Pankhurst
Получившие название «магнитные роботы», эти частницы направляются с помощью магнитной дистанционной системы управления движением в те участники организма, где находятся канцерогенные клетки. <Node id="536"/>Затем<Node id="541"/> на данные места направляют мощный луч света, который нагревает «магнитных роботов», и они «выжигают» пораженные раком клетки, не нанося вред здоровым (ну, фактически температура повышается на 1–5 градусов <Node id="747"/>Цельсия<Node id="754"/>).
Предполагается, что эта методика будет пригодна для лечения самых разнообразных типов рака. Первоначально исследователи сосредоточатся на излечении рака молочной железы.

Методика, разработанная новой лондонской исследовательской лабораторией Королевского института, подтверждает огромный потенциал для современной медицины нанотехнологий. Благодаря ей ученые получают возможность действовать на молекулярном уровне, и, как в случае с «магнитными роботами», атаковать лишь пораженные клетки, отмечают специалисты.
В <Node id="1273"/>настоящее время<Node id="1288"/> в мире несколько групп исследователей занимаются разработкой подобной методики. Но у лондонцев есть одно важное преимущество: они изобрели тот самый мощный «световой прожектор» («light box»), который активирует магнитные частицы и позволяет селективно уничтожать раковые клетки, оставляя нетронутыми здоровые клетки.

В группе имеется 15 постоянных исследователей и около 35 учёных, работающих над какой-то частной проблемой.
<Node id="1715"/>http://www.ami-tass.ru/…e/35428.htmlNew<Node id="1754"/> cure using ‹nano robots› <Node id="1780"/>evolvedhttp://robotic-4-future.blogspot.com/…evolved.htmlLondon<Node id="1843"/> Centre for <Node id="1855"/>Nanotechnologyhttp://www.london-nano.com/…ory/quentin/Целый<Node id="1914"/> ряд исследовательских групп в мире используют аналогичную или несколько видоизменённую методику борьбы с раковыми клетками <Node id="2038"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…otekhnologii<Node id="2078"/> // <Node id="2082"/>http://www.nanonewsnet.ru/…shok-ot-raka).<Node id="2123"/> В качестве «активных» <Node id="2146"/>наночастиц<Node id="2156"/> исползуются и магнитные частицы, и <Node id="2192"/>наночастицы<Node id="2203"/> золота<Node id="2210"/>, и <Node id="2214"/>наноалмазы<Node id="2224"/>. В качастве «активатора»: свет, в том числе от лазера, микроволновое излучение и т.п. Очевидно, что учёные широким фронтом ведут наступление на самую страшную болезнь человека – рак, и большую помощь в этом деле им могут оказать нанотехнологии…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноалмаз" StartNode="2214" EndNode="2224">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="2146" EndNode="2156">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="747" EndNode="754">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица+золота" StartNode="2192" EndNode="2210">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1780" EndNode="1843">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2082" EndNode="2123">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="109" EndNode="114">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="2192" EndNode="2203">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2038" EndNode="2078">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="208" EndNode="218">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="1715" EndNode="1754">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1273" EndNode="1288">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="1855" EndNode="1914">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="536" EndNode="541">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
