<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Красноярские студенты будут изучать нанотехнологииПриоритетное направление физики – нанотехнологии – изучают теперь красноярские студенты. В Институте космических исследований и высоких технологий, который открылся в краевом центре, к занятиям пока приступили всего 50 студентов. Но реальную научную работу они ведут буквально <Node id="327"/>с первых дней<Node id="340"/> учёбы.

Достижения в области сверхпроводимости первым студентам нового вуза показывают маститые физики. Теперь они – преподаватели Института космических исследований и высоких технологий. Здесь изучают нанопроцессы. Передовое направление науки будет одной из двух специальностей выпускников.

Физический термин «нано» означает мельчайший. Исследовать процессы в любом веществе, которое есть в таблице <Node id="742"/>Менделеева<Node id="752"/>, на таком «наноуровне» – первая задача учёных.

После экскурсии по лабораториям студенты делают правильный вывод. Силами одной теоретической физики исследовать нанопроцессы не удастся. Велика погрешность. Только особые приборы дают точный результат. С их помощью учёные выполняют и вторую задачу – проникнув в глубь вещества на наноуровень, они меняют его свойства. Так рождаются новые материалы для новых изобретений.
 Где ещё можно применить нанотехнологии – решать уже молодым физикам, студентам нового вуза. <Node id="1265"/>http://www.vesti.ru/doc.html?…Ну<Node id="1297"/> вот, открылся ещё один «храм науки» – во глубине Сибири. Пока и говорить не о чем. СтОит пожелать коллегам доброго пути и новых успехов в освоении высот науки и техники!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1265" EndNode="1297">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="742" EndNode="752">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Менделеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="327" EndNode="340">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
