<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Компания IBM объявила о начале работы над компьютером, работающим по приниципу человеческого мозга. Ученые IBM и их университетские партнеры сделали следующий шаг в понимании сложных систем соединений в мозге человека с целью создания компьютера будущего.

Этот компьютер должен моделировать и подражать возможностям мозга: чувствовать, ощущать, действовать, взаимодействовать и познавать, обладая столь же важными достоинствами мозга, как малая потребляемая энергия и небольшой размер.

В этом исключительном начинании Исследовательский департамент IBM партнерствует с пятью ведущими университетами страны. Каждый из партнеров играет ведущую роль в одном из направлений разработки сверх-компьютера. Для участия в проекте IBM объединяет ведущих психологов, нейробиологов и специалистов в области компьютерных технологий.
Исследование финансируется из государственного бюджета США. На первый этап работы <Node id="904"/>Управление научных исследований Пентагона<Node id="945"/> DARPA (Defense Advanced Research Projects Agency) выделило <Node id="1005"/>4,9 млн. долларов<Node id="1022"/>.
Взрывообразный рост потоков цифровой информации, который мы наблюдаем с середины девяностых, не снижается. В соответствии с данными аналитической фирмы IDC <Node id="1180"/>(http://www.idc.com<Node id="1199"/>/), объем цифровой информации увеличивается с поразительной скоростью – <Node id="1271"/>60%<Node id="1274"/> каждый <Node id="1282"/>год<Node id="1285"/>, давая бизнесу доступ к новым и удивительным источникам информации. Однако, при отсутствии возможности мониторинга, анализа и реакции на эту информацию в реальном масштабе времени большая часть такой информации и, соответсвенно, ее ценность может быть утеряна. Решения и действия могут быть запоздалыми, поскольку информация не получена и не проанализирована. Мыслящие компьютерные системы могут интегрировать и анализировать огромные массивы информации от многих источников одновременно и невероятно быстро, давая возможность персональному пользователю или бизнесу принимать вовремя быстрые решения, которые будут иметь влияние и воздействие на события.

Можно привести примеры подобных задач. Банкир должен принимать решения, на которые постоянно меняющаяся с головокружительной быстротой информация оставляет ему доли <Node id="2107"/>секунды<Node id="2114"/>. В другой задаче – в условиях непрерывного мониторинга мировых запасов воды, огромная сеть датчиков и исполнительных механизмов непрерывно записывает и поставляет измерения температуры, давления, высоты волн, акустические данные и данные об океанских приливах. В любом из этих случаев осмысленно воспринять и проанализировать поступающую информацию – для одного человека, да даже и для ста операторов будет просто-таки геркулесовой задачей. Мыслящий (когнитивный) компьютер, действующий как «глобальный мозг», может быстро и точно выделить из информационных потоков и сопоставить различные составляющие,необходимые для принятия людьми правильных и быстрых решений.

«<Node id="2782"/>Человеческое сознание обладает уникальной способностью анализировать информацию, полученную через разные органы чувств, даже если эти данные противоречат друг другу», – говорит руководитель исследования д-р <Node id="2989"/>Дармендра<Node id="2998"/> <Node id="2999"/>Модха<Node id="3004"/> (Dr. Dharmendra Modha). «Мозг способен с легкостью создавать новые категории времени и пространства и интегрировать в них информацию, полученную сенсорно, – продолжает ученый. – <Node id="3183"/>На сегодняшний день<Node id="3202"/> ни одна из существующих компьютерных технологий даже не приблизилась к удивительным способностям этого органа».

Новая технология может быть использована при крупномасштабном анализе данных, опознании изображений и объектов и даже независимом принятии решений. «<Node id="3465"/>Основная идея когнитивной компьютерной технологии состоит в том, чтобы воссоздав структуру, динамику, функции и реакции человеческого мозга, сконструировать аппарат, действующий по тем же принципам», – говорит д-р <Node id="3679"/>Модха<Node id="3684"/>.

Специалисты IBM и пяти ведущих университетов США (Stanford University, University of Wisconsin-Madison, Cornell University, Columbia University Medical Center, University of California- Merced) поставили перед собой задачу объединить знания по биологии с компьютерным воспроизведением работы нейронов. В результате они надеются разработать систему, по сложности сравнимую с мозгом кошки.

Как утверждают ученые, нейрология накопила достаточно информации о работе нейронов и межнейронных соединениях – синапсах.
В то же время разработки в области компьютерных технологий уже позволяют симулировать деятельность мозга небольшого млекопитающего. <Node id="4330"/>В прошлом<Node id="4339"/> <Node id="4340"/>году<Node id="4344"/> профессор <Node id="4355"/>Модха<Node id="4360"/> руководил работой по имитации мозга мыши. Для этого потребовалось 55 млн. искусственных нейронов и полтриллиона межнейронных синапсов. Подобные эксперименты стали возможны совсем недавно. Только сейчас ученым удалось достигнуть плотности нейронного материала, сопоставимой с мозгом животного – 10 млрд. нейронов на квадратный сантиметр. Из существующих технологий заслуживает внимания компьютерный код, воспроизводящий межнейронные связи. Благодаря ему компьютер можно запрограммировать «обучиться» определенной функции или действию.
<Node id="4895"/>По словам профессора <Node id="4916"/>Модхи<Node id="4921"/>, его исследование использует совершенно иной подход<Node id="4973"/>. «<Node id="4976"/>Проблема кода межнейронных связей и искусственного интеллекта в целом состоит в том, что ее создатели отталкивались от ограниченного круга задач», – говорит <Node id="5133"/>он<Node id="5135"/>. – Мы же сначала разрабатываем универсальный алгоритм, что в разы расширит круг возможностей компьютера-мозга".

Синапсы, или межнейронные связи нейронов мозга, создаются, распадаются, укрепляются или ослабевают в зависимости от деятельности мозга. Одна из главных трудностей исследования – разработка материала, который сможет воссоздать эту особенность мозга. Если эта проблема будет решена, то в отличие от существующей технологии, позволяющей лишь запрограммировать искусственный мозг на решение той или иной задачи, компьютер сможет на основании накопленных знаний, памяти и «опыта» анализировать данные – то, что мы называем способностью думать.
Недавно эта компьютерная группа IBM продемонстрировала модель когнитивного компьютера, почти в реальном масштабе времени «имитирующего» мозг небольшого млекопитающего, используя когнитивные компьютерные алгоритмы. Модель была создана на мощном суперкомпьютере IBM BlueGene.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="2782" EndNode="2998">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3183" EndNode="3202">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2107" EndNode="2114">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="4895" EndNode="4973">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="1271" EndNode="1274">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="2782" EndNode="2998">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="4976" EndNode="5135">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="3679" EndNode="3684">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Модха</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1282" EndNode="1285">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="4355" EndNode="4360">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Модха</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="3465" EndNode="3684">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="2999" EndNode="3004">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Модха</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="1005" EndNode="1022">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="4895" EndNode="4973">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="4976" EndNode="5135">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4340" EndNode="4344">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="5133" EndNode="5135">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4330" EndNode="4339">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="1180" EndNode="1199">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Персона" StartNode="2989" EndNode="2998">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Дармендра</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="высказывания_заявления" StartNode="3465" EndNode="3684">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="4916" EndNode="4921">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Модхи</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Властная_Структура" StartNode="904" EndNode="945">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Управление научных исследований Пентагона</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
