<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российский интеллект теряет <Node id="28"/>потенциюОбщественная палата<Node id="55"/> хочет развивать исследовательскую деятельность в университетахВ Высшей школе экономики в четверг прошло итоговое заседание комиссии Общественной палаты (ОП) по вопросам интеллектуального потенциала нации. Председатель комиссии, ректор ГУ – ВШЭ Ярослав Кузьминов представил окончательный вариант доклада «Образование и общество: готова ли Россия инвестировать в свое будущее?». В ближайшее время он будет представлен президенту, Думе и <Node id="491"/>правительству<Node id="504"/>.
Ярослав Кузьминов
<Node id="524"/>Кузьминов убежден, что <Node id="547"/>если сейчас не начать инвестировать в образование, то <Node id="601"/>через 10 лет<Node id="613"/> планы по созданию инновационной экономики и развитию нанотехнологий не реализуются, и Россия просто не выдержит международной конкуренции<Node id="751"/>. По <Node id="756"/>его<Node id="759"/> оценкам, около 30–<Node id="778"/>40%<Node id="781"/> ВВП формируются за счет интеллектуальных продуктов. Путь выхода из кризисной ситуации члены ОП видят в инвестировании институтов, где ведутся научные исследования. <Node id="946"/>Кузьминов заявил, что в стране сейчас есть около 50 кандидатов на государственную поддержку<Node id="1037"/>. Основную массу этих институтов составили победители конкурса инновационных образовательных программ, который проводился в рамках приоритетного национального проекта «Образование».
Одной из главных проблем российского образования Кузьминов считает резкий спад научных исследований в университетах. На фоне распространенности высшего образования – более 500 студентов на 10 тысяч населения – резко падает его качество. В итоге отечественные вузы готовят огромное число выпускников среднего и низкого качества. Российские специалисты просто теряются на международном рынке труда и не могут составить конкуренцию западным выпускникам.

Продолжение этой тенденции в <Node id="1700"/>ближайшие пять лет<Node id="1718"/> приведет к тому, что Россия будет привлекать высококвалифицированных специалистов из-за рубежа, что сейчас и происходит в сфере высшего менеджмента. Таким образом, <Node id="1883"/>через 10 лет<Node id="1895"/> может рухнуть система РАН и Россия перестанет проводить собственные инновационные исследования.
Единственный выход из этой ситуации Кузьминов видит в постоянном государственном финансировании университетов, которые активно ведут исследовательскую работу. Потенциальные кандидаты на бюджетные деньги – 50 университетов, ставших победителями конкурса инновационных образовательных программ, которые, используя потенциал специалистов, подготовленных еще в советские времена, продолжают вести научную работу, а не просто выдавать дипломы.
Однако в <Node id="2440"/>Министерстве образования и науки<Node id="2472"/> придерживаются другого подхода. Замминистра образования – статс-секретарь Юрий Сентюрин заявил корреспонденту «Газеты», что ведомство делает ставку не на исследования, а на модернизацию и повышение качества образования.
 
«<Node id="2696"/>Мы выделяем из общей массы тех, кто сейчас активно модернизирует все процессы, проходящие в вузе, – подчеркнул Сентюрин. – Такие вузы получили серьезные средства под конкретные программы и теперь их реализуют<Node id="2904"/>».
 Преподавателей-исследователей все меньше
<Node id="2949"/>Стратегические программы развития, над которыми сейчас работает МЭРТ, по мнению Кузьминова, недостаточно обращены в сторону развития и модернизации системы образования<Node id="3116"/>. ОП собирается предложить МЭРТу свои поправки в этот документ. Если <Node id="3185"/>правительство<Node id="3198"/> одобрит эту стратегию, следует ждать и соответствующих законодательных инициатив от Думы.

В первую очередь нужно будет принять закон об университетах, ведущих исследовательскую работу (в терминологии ОП – исследовательские университеты). Закон должен обеспечить им постоянное бюджетное финансирование. Сейчас таких вузов не более 50, так что это не потребует особых затрат. Кроме того, в законе должны быть прописаны механизмы контроля качества работы этих университетов со стороны государства, работодателей и международных специалистов.
 
«Эти университеты защищают честь России на международном академическом рынке, – заявил корреспонденту «Газеты» Ярослав Кузьминов. – В первую очередь мы должны поддерживать технические, классические и социально-экономические университеты. Они должны готовить экономистов, юристов, менеджеров, информатиков на мировом уровне».
 
Сейчас в большинстве вузов студентов учат по заимствованным учебникам, хотя по идее в каждой высшей школе должны быть собственные оригинальные пособия и программы. Большинство преподавателей читают лекции <Node id="4273"/>по часам<Node id="4281"/>, разрываясь между тремя – пятью университетами и практически не занимаются дополнительным образованием подопечных. Естественно, это сказывается на уровне подготовки выпускников. За <Node id="4463"/>последние 15 лет<Node id="4479"/> доля преподавателей вузов, которые занимались исследованиями, упала с 38 до <Node id="4556"/>16%<Node id="4559"/>. Эта оставшаяся часть в основном формируется за счет ученых советской закалки. Приток новых специалистов ничтожен, потому что эта работа с их квалификацией не сулит таких больших заработков, как в других сферах.

Если в развитых странах уже начинают переходить к обязательному высшему образованию, то в России только в <Node id="4879"/>2007 году<Node id="4888"/> приняли закон об обязательном 11-летнем образовании. Расслоение наблюдается и в высшей школе. Появление огромного числа новых вузов привело, по мнению членов ОП, к формированию сектора псевдообразования. Из-за этого наличие высшего образования в России не гарантирует более высокой заработной платы, хотя на Западе престижный диплом давно стал гарантией высокооплачиваемой должности.
Гнилой фундамент
Другой не менее важный вопрос – низкая квалификация преподавателей не только в высшей школе, но и на всех ступенях образования. Корень проблемы представители ОП видят в низкой зарплате. По их расчетам, нужно выделять 250–<Node id="5511"/>300 млрд рублей<Node id="5526"/> ежегодно, чтобы повысить зарплату только школьных учителей до 15–<Node id="5592"/>20 тысяч рублей<Node id="5607"/>: преподаватели должны перестать искать дополнительные заработки, им нужно уделять больше времени основной работе. Ко всему прочему произошло расслоение в общеобразовательной школе.

Те школы, в которые инвестировал частный капитал, дают хорошую подготовку, а, например, из выпускников сельских школ только единицы поступают в вузы. <Node id="5940"/>Кузьминов отметил, что частные деньги исчерпали свой потенциал, потому что приводят не к «социальному смешиванию, а, наоборот, к социальной сегрегации»<Node id="6091"/>. Это противоречит принципу равного доступа к образованию, который заложен в Конституции. Кроме того, школьники потеряли навыки самоорганизации и самоуправления, превалируют частные и групповые интересы.
Слабое звено
В области начального и среднего профессионального образования ситуация еще хуже. Фактически ПТУ и техникумы перестали готовить хороших работников, а совмещают профессиональную подготовку с общим образованием и социальной функцией. <Node id="6539"/>Кузьминов считает, что необходимо полностью изменить структуру начального и среднего профобразования и превратить ПТУ в центры профессиональной подготовки<Node id="6693"/>. В определенной степени это попытались сделать крупные предприятия, которые на собственной базе доучивали специалистов.
 
«<Node id="6817"/>Эффективное возрождение этого сектора очень нужно нашей экономике, – отметил Кузьминов<Node id="6903"/> в интервью «Газете». – Только в ПТУ и техникумах должны учить ровно столько времени, сколько нужно для освоения профессии, а общее образование пусть дает школа. Социальной поддержкой должен заниматься собес». Члены ОП считают, что закон о модернизации начального и среднего профессионального образования тоже должен быть принят в ближайшее время.
 Интеллект – весомый капитал?Сергей Лукьяненко, писатель:
Да, весомый и, к сожалению, очень подвижный и непостоянный – в том смысле, что интеллектуальная собственность очень легко может менять место своего расположения, и любое изобретение, открытие или патент, легко меняют свои границы.

Нельзя сказать, что у нас в стране совсем уж плохо с интеллектуальной собственностью как таковой, то есть с какими-то достижениями и научными открытиями. Но главная беда в том, что они, как правило, оказываются востребованы не в России, а за ее пределами.

Я, конечно, не могу абсолютно точно сказать, когда те наши ученые, которые еще совсем недавно во время «утечки мозгов» уезжали на Запад, начнут возвращаться назад, но такой процесс, по-моему, уже идет. Я лично знаю нескольких человек, которые очень сильно хотят вернуться с Запада обратно в Россию.
Рамзан Кадыров, президент Чечни:

Конечно же, интеллект – это весомый капитал, особенно в ХХI <Node id="8191"/>веке<Node id="8195"/>, причем капитал стабильный и надежный. А вот интеллект, который трудится не на благо общества, по-моему, бесполезен.
Василий Шандыбин, депутат Госдумы 1996–1999, <Node id="8358"/>2000–2003 годов<Node id="8373"/>, заведующий сектором Аграрной партии по рабочему и профсоюзному движению:

Понимаете, интеллект – это духовный капитал, но сейчас интеллектуалов очень мало. Особенно мало их среди политиков и бизнесменов, потому что и для тех, и для других интеллект – это доллар. А настоящие интеллектуалы исчезают из-за того, что страна разворована и разбазарена.

Кто у нас остался из интеллектуалов, может, <Node id="8768"/>Сажи Умалатова<Node id="8782"/>? Но она же женщина! А вообще интеллектуалы еще есть, но их единицы. Сейчас система так построена, что без денег никуда. Даже глупый человек сейчас может за деньги напечатать статью в газете, а потом выглядеть умным. И все про него скажут: «Вот он – интеллектуал». А он просто сумел урвать денег, понимаете?
Владимир Спицин<Node id="9105"/>,<Node id="9106"/> директор Московского зоопарка, член-корреспондент Российской академии естественных наук:

Весомый. Интеллект отражает умственные способности человека, и это очень важно. Правда, интеллектуалом может быть и негодяй.

И у животных есть интеллект, хотя во время лысенковщины у нас так не считали. А ведь животные так же думают, радуются и даже сходят с ума, если сидят в ужасных условиях, как в тюрьме. На эту тему есть очень много публикаций, скажем, про тех же горилл, которые разговаривают с помощью азбуки глухонемых.

Я сейчас нахожусь в Таллине и живу в гостевом домике при местном зоопарке. Когда я сюда приезжаю, то кот, который здесь в дирекции живет, по собственному желанию «переезжает» на <Node id="9805"/>эти 10 дней<Node id="9816"/> ко мне жить (несмотря на то, что я русский, как мне тут подсказывают). Он запомнил, что мы очень хорошо к нему относимся, и от этого, а также хорошего корма, получал удовольствие. Вот и скажите теперь, что у кота нет интеллекта.
Дмитрий Лесневский, председатель правления Ren Media Group:
Если пользоваться языком экономистов, то интеллект является движимым малоликвидным имуществом, подпадающим под категорию роскоши. Но лучше всего на этот вопрос ответил бы <Node id="10277"/>Карл Маркс<Node id="10287"/>, написавший очень весомую книгу «Капитал».
Вузы – победители конкурса инновационных образовательных программМосква
Московский государственный университет им. М.В. Ломоносова;

Московский инженерно-физический институт;

Московский педагогический государственный университет;

Московский энергетический институт;

Московский государственный институт международных отношений;

Академия народного хозяйства при правительстве РФ;

Государственный университет – Высшая школа экономики;

Московская медицинская академия им. И.М. Сеченова;

Московский государственный университет стали и сплавов;

Московский государственный университет электронной техники;

Московский государственный технический университет им. Баумана;

Московский физико-технический институт (государственный университет);

Московский городской психолого-педагогический университет;

Московский государственный лингвистический университет;

Московский государственный медико-стоматологический университет;

Московский государственный строительный университет;

Московский госуниверситет путей сообщения;

Российская экономическая академия им. Плеханова;

МСХА им. <Node id="11415"/>Тимирязева<Node id="11425"/> (Москва);

Российский государственный педагогический университет (Санкт-Петербург);

Российский госуниверситет нефти и газа им. Губкина (Москва);

Российский госуниверситет физический культуры, спорта и туризма (Москва);

Российский университет дружбы народов (Москва).
Санкт-Петербург
Санкт-Петербургский государственный горный институт им. Плеханова;

Санкт-Петербургский государственный университет;

Санкт-Петербургский государственный политехнический университет;

Российский государственный педагогический университет (Санкт-Петербург);

Санкт-Петербургский госуниверситет информационных технологий, механики и оптики;

Санкт-Петербургский государственный электротехнический университет «ЛЭТИ».
Другие регионы
Белгородский госуниверситет;

Владимирский госуниверситет;

Вятский госуниверситет (Киров);

Дальневосточный государственный университет;

Дальневосточный государственный технический университет (Владивосток);

Дальневосточный госуниверситет путей сообщения (Хабаровск);

Казанский государственный технический университет им. Туполева;

Кубанский государственный аграрный университет;

Нижегородский государственный университет им. Лобачевского;

Новосибирский государственный технический университет;

Новосибирский госуниверситет;

Орловский государственный аграрный университет;

Пермский государственный университет;

Пермский государственный технический университет;

Российский госуниверситет имени Иммануила Канта (Калининград);

Самарский государственный аэрокосмический университет им. Королева;

Саратовский госуниверситет им. Чернышевского;

Ставропольский государственный аграрный университет;

Таганрогский государственный радиотехнический университет;

Тамбовский госуниверситет им. Державина;

Томский государственный университет;

Томский государственный университет систем управления и радиоэлектроники;

Томский политехнический университет;

Тюменский госуниверситет;

Уральский государственный технический университет (Екатеринбург);

Уральский госуниверситет (Екатеринбург);

Уфимский государственный авиационный технический университет;

Южно-Уральский госуниверситет (Челябинск);

Якутский госуниверситет
АНАСТАСИЯ НОВИКОВА, <Node id="13589"/>АЛЕКСАНДР<Node id="13598"/> <Node id="13599"/>САРГИНhttp://gzt.ru<Node id="13618"/>/…/220201.htmlДа, образование, подготовка квалифицированных кадров – это очень важная функция общества, и от того, КАК будет поставлена работа в этой области, во многом зависит, КАК (и будет ли вообще) развиваться само общество. Опыт показывает, что этой «отрасли» постоянно должно уделяться самое пристальное внимание, постоянно должны выделяться достаточные средства, как на оплату труда преподавателей, так и на закупку книг и учебных пособий, специального оборудования для проведения исследований (а я полностью согласен с тем, что в вузах долны вестись исследования; это нужно как студентам, так и преподавателям), на Интернет и пр. Постоянно должны совершенствоваться учебные программы – с учётом новых знаний (НТ и ИКТ) и методов преподавания. Словом, Общественная палата делает хорошее, большое и важное дело, и в этом ей должны всемерно помогать министерства, педагогические НИИ, исследователи образования и опытные педагоги…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="756" EndNode="759">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="3185" EndNode="3198">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4879" EndNode="4888">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="4463" EndNode="4479">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1883" EndNode="1895">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="2696" EndNode="2904">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="4556" EndNode="4559">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="28" EndNode="55">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">потенциюОбщественная палата</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="5592" EndNode="5607">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминает" StartNode="524" EndNode="6903">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="темы" StartNode="2949" EndNode="3116">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Тональность" StartNode="10277" EndNode="10287">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="6817" EndNode="6903">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="6539" EndNode="6693">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="778" EndNode="781">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1700" EndNode="1718">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="высказывания_заявления" StartNode="5940" EndNode="6091">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="цитаты" StartNode="547" EndNode="751">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="8358" EndNode="8373">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="упоминается" StartNode="524" EndNode="6903">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="601" EndNode="613">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="высказывания_заявления" StartNode="6539" EndNode="6693">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="автор" StartNode="5940" EndNode="6091">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="524" EndNode="751">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="автор" StartNode="946" EndNode="1037">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="524" EndNode="751">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="4273" EndNode="4281">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Властная_Структура" StartNode="2440" EndNode="2472">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерстве образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="работает" StartNode="9105" EndNode="9106">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">корреспондент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Деньги" StartNode="5511" EndNode="5526">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Год" StartNode="4879" EndNode="4888">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="9805" EndNode="9816">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="13589" EndNode="13598">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Александр</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Властная_Структура" StartNode="491" EndNode="504">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="автор" StartNode="2696" EndNode="2904">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Персона" StartNode="11415" EndNode="11425">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тимирязева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="темы" StartNode="547" EndNode="751">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="упоминает" StartNode="524" EndNode="6903">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="8191" EndNode="8195">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="автор" StartNode="6817" EndNode="6903">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="упоминается" StartNode="524" EndNode="6903">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="высказывания_заявления" StartNode="946" EndNode="1037">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="автор" StartNode="2949" EndNode="3116">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Персона" StartNode="8768" EndNode="8782">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Умалатов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Url" StartNode="13599" EndNode="13618">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="цитаты" StartNode="2949" EndNode="3116">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="высказывания_заявления" StartNode="2949" EndNode="3116">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="сотрудники" StartNode="9105" EndNode="9106">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
