<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Уже <Node id="5"/>несколько лет<Node id="18"/> ученые пытаются повторить удивительные способности маленькой ящерицы – геккона. И вот, исследователям из Беркли удалось продвинуться еще на шаг в создании нового типа материала, который, возможно, позволит в будущем людям карабкаться по стенам с такой же легкостью, как это делает геккон.

Команде нанотехнологов из Калифорнийского Университета в Беркли (University of California) давно известно, почему геккону удается ползать по стенам. Все дело в миниатюрных волосках нанометровых размеров, расположенных на ногах рептилии. Они и обеспечивают прилипание ящерки к поверхности.

Нанотехнологии сегодня могут обеспечить почти точное воспроизведение прилипающей поверхности ноги геккона, вот только ученые долгое время не могли подобрать необходимый для этого материал.

Ранее использовали даже кремниевые нано-волоски, полученные фотолитографической техникой, однако они не давали должного сцепления с поверхностью для прилипания.

В новом исследовании ученые взяли новый материал – жесткий полипропилен, из которого был сформирован «ковер» из нанонитей диаметром 600 нанометров, что в 100 раз меньше диаметра человеческого волоса.

И, как ни странно, жесткий полипропилен показал лучшие результаты, чем все остальные материалы (кремний и ряд полимеров). Получившаяся пленка площадью около двух квадратных сантиметров может держать на вертикальной стеклянной поверхности груз до 400 грамм!

Это почти 1/6 от «прилипательной» силы геккона, и это максимум, что исследователи могут сегодня добиться от <Node id="1518"/>наноматериала<Node id="1531"/>. То есть пока природа лучше понимает в нанотехнологиях, чем ученые.

Но ученые не расстраиваются, так как полученный результат сообщает о том, в каком направлении должны развиваться дальше полимерные нанотехнологии.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="5" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="1518" EndNode="1531">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
