<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Спасибо всем за голосование по поводу Интернет-олимпиады! Его результаты практически очевидны и будут максимально учтены при подготовке и проведении олимпиады. В <Node id="164"/>настоящее время<Node id="179"/> планируется, что олимпиада будет проходить в несколько этапов. Первый этап решения задач будет сделан специально для школьников (аналог номинации "Лучший школьник" Первой Интернет-олимпиады по нанотехнологиям), он пройдет в середине <Node id="413"/>апреля<Node id="419"/>, практически во время студенческой конференции "Ломоносов-2008". В рамках данного тура будут определены школьники - кандидаты на победу среду школьников. Студенты, аспиранты и другие участники смогут использовать задания тура для школьников как тренировочные. В середине <Node id="691"/>апреля<Node id="697"/> (примерно <Node id="708"/>12-20 апреля<Node id="720"/>) состоится основной тур с дистанционным решением задач, который продлится <Node id="795"/>неделю<Node id="801"/>. Как и в прошлый раз, он приведет к определению кандидатов на победу в абсолютном первенстве и по нескольким номинациям. Школьники смогут участвовать в этом туре лишь на общих основаниях (по их желанию). В самом конце <Node id="1020"/>апреля<Node id="1026"/> будут объявлены имена тех, кто приедет за счет оргкомитета на очный тур, запланированный на середину <Node id="1128"/>мая<Node id="1131"/> (после праздников, чтобы было можно спокойно купить билеты и подготовится ко второму туру). Очный тур продлится <Node id="1244"/>один день<Node id="1253"/> и на нем будут выбраны окончательно все победители олимпиады. При этом школьники смогут по их желанию использовать поддержку, оказанную оргкомитетом, и для своего очного участия в олимпиаде абитуриентов МГУ "Ломоносов", которая состоится тоже в начале-середине <Node id="1515"/>мая<Node id="1518"/>. После проведения очного тура и экскурсий по факультетам МГУ и Москве состоится официальная церемония награждения победителей, которая будет освещаться в СМИ. Вручат также свои призы и спонсоры олимпиады. В частности, в <Node id="1739"/>настоящее время<Node id="1754"/> в ГК "Роснанотех" передан официальный запрос о возможности поддержки олимпиады <Node id="1834"/>2008 г.<Node id="1841"/> Что касается самой олимпиады, то планируется расширение тематики задач, которые будут охватывать определенные разделы химии, материаловедения, физизики и биологии. Данная информация не является окончательной и может быть изменена, официально сроки и план проведения олимпиады будут объявлены в Пресс-релизе (до <Node id="2153"/>1 марта<Node id="2160"/>).  
*************************************************
 
Сайт "Нанометр" и администрация факультета наук о материалах МГУ объявляет конкурс на лучшую эмблему Интернет-олимпиады <Node id="2337"/>2008 г.<Node id="2344"/>
 
Мы размещаем "затравочную" эмблему, которая пока не является идеалом. В конкурсе может участвовать любой зарегистрированный пользователь сайта. Если Вы - гость сайта, пожалуйста, зарегистрируйтесь. 
 
Победитель (или его родители, если он несовершеннолетний) получит денежный приз <Node id="2628"/>5000 руб.<Node id="2637"/> от частного спонсора, а его имя (победителя, а не спонсора) будет упоминаться в рекламных и официальных материалах олимпиады как автора эмблемы. 
 Обязательные условия 
Конкурсные работы должны удовлетворять следующим требованиям:
   На конкурс принимаются работы в формате JPG, PNG или GIF   Размер файла не более 50 Мб   Размер иллюстрации не менее 500 пикселей по короткой стороне   Пожелания  Желательно, чтобы новая эмблема наследовала черты эмблемы предыдущей Олимпиады, а также содержала элементы эмблемы сайта "Нанометр".  Желательно включить в эмблему гнома и название e-Nanos'08 (или e-nannos'08).   В поле "комментарии", при добавлении работы, желательно поместить краткое описание картинки, включая пояснение ее основных элементов или идеи взаимосвязи именно тех элементов, которые выбрал автор.   
Лозунг олимпиады (Нанотехнологии – прорыв в будущее!) можно изменить или придумать новый. Не рекомендуется использовать сочетания, уже запатентованные теми или иными организациями.
 График проведения конкурса   объявление о конкурсе - <Node id="3684"/>5 февраля<Node id="3693"/>   начало приема работ - <Node id="3718"/>13 февраля<Node id="3728"/>   окончание приема работ - <Node id="3756"/>20 февраля<Node id="3766"/>   начало голосования и оценки работ - <Node id="3805"/>21 февраля<Node id="3815"/>,   окончание голосования - <Node id="3843"/>25 февраля<Node id="3853"/>,   подведение итогов - <Node id="3877"/>26 февраля<Node id="3887"/>.   
PS: для публичного просмотра все работы, прошедшие утверждение редактором, станут доступны с <Node id="3985"/>21 февраля<Node id="3995"/>. До этого каждый автор будет видеть только свои работы, которые прошли одобрение редактора.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1834" EndNode="1841">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="2337" EndNode="2344">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="2628" EndNode="2637">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="3843" EndNode="3853">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="413" EndNode="419">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1244" EndNode="1253">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="3756" EndNode="3766">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="3877" EndNode="3887">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="1515" EndNode="1518">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="795" EndNode="801">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Дата" StartNode="1128" EndNode="1131">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="3985" EndNode="3995">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1739" EndNode="1754">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="164" EndNode="179">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="3684" EndNode="3693">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Дата" StartNode="691" EndNode="697">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="708" EndNode="720">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="3805" EndNode="3815">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="2153" EndNode="2160">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="3718" EndNode="3728">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="1020" EndNode="1026">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
