<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Для начала, приносим свои извинения аудитории, которая была с нами последние пару <Node id="83"/>лет<Node id="86"/>, за столь затянувшейся переход к новой версии сайта. Этот переход дался нам нелегко, так как команда NNN практически полностью обновилась и теперь представлена в новом составе.

В наше оправдание говорит тот факт, что, как вы знаете, мы были первыми, и то, что мы, как и весь российский HiTech, развиваемся в очень непростых условиях. Надеемся что наша работа поддерживала интерес специалистов – особенно молодых – к науке и высокотехнологическому бизнесу, а также внесла свой скромный вклад в изменение отношения властей к такой важной проблеме, как развитие российской наноиндустрии.

Действительно, мы видим, что <Node id="703"/>с конца 2006 года<Node id="720"/> произошёл ряд событий, повлиявших на расстановку сил в отечественной HiTech индустрии. К нанотеху проснулся интерес государства и бизнеса, в российский нанотех наконец стали поступать значительные средства! Появился ряд интересных информационных интернет-изданий. Нам представляется, что мы с вами находимся в начале большого пути.

У нас есть несколько новых и полезных идей для развития сайта. Одной из них является задача создания сообщества авторитетных специалистов, к мнению которых мы будем прислушиваться, чьи идеи и мысли мы будем доносить до нашей аудитории.

Если вы считаете себя, своих знакомых – близких и дальних – компетентными специалистами в области наноиндустрии (нанонауки, нанотехнологии, нанобизнеса или, скажем так, «наноуправления») свяжитесь с нами.

Мы постараемся, развивать активное сообщество вокруг нашего сайта. Специально для этого мы переработали форум, который теперь стал дружелюбнее к пользователю. Самым важным для нас являются наши посетители, то есть вы! Мы очень надеемся на вашу активную поддержку, обсуждения в комментариях и на форуме. Если у вас есть конструктивные предложения по поводу того, что вы хотели бы видеть на сайте, просим писать об этом в специальном разделе форума.

Кроме того, самым активным представителям сообщества мы будем выделять площадку на сайте для ведения личного блога. Если вы интересуетесь нанотехнологиями и хотите о них писать – свяжитесь с нами!

Мы сменили движок. Теперь вместо postNuke мы используем современный и богатый возможностями Drupal. Выбрана эта CMS неслучайно. Во-первых, Drupal распространяется бесплатно, что для нашей некоммерческой организации очень важно. Во-вторых, в Drupal встроены богатейшие возможности по созданию таксономических рубрикаторов.

Используя встроенный механизм системы, мы получили возможность задавать самые разные категории для наших материалов. Поиск материалов с новым рубрикатором стал гораздо удобнее. Например, вы можете начать искать материалы из одной рубрики, а затем добавить в фильтр дополнительные категории – статьи выбранных категорий будут тут же отображены. Кроме того, читая какую-то статью, вы будете видеть похожие материалы, объединенные одинаковыми категориями.

Теперь у вас есть возможность получать информацию об обновлениях тем способом, которым вы желаете. Теперь кроме почтовых рассылок вам доступна подписка на различные RSS-ленты. Подробнее про это можно почитать на странице экспорта новостей.

Все содержание старого сайта будет доступно по адресу http://old.nanonewsnet.ru, чтобы вы всегда имели доступ к ним в случае необходимости.

Мы планируем и другие новые возможности, о которых вы обязательно узнаете чуть позже. Оставайтесь на связи!
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="83" EndNode="86">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="703" EndNode="720">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
