<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Бизнесмен идет к студентуМолодые ученые внедряют нанопроекты в производствоВ Московском физико-техническом институте начал работу научно-образовательный центр «Нанотехнологии». Уникальная исследовательская база вуза позволяет решать наукоемкие задачи в передовой сфере наноиндустрии.
 Поначалу в МФТИ создали лабораторию при кафедре вакуумной электроники, потом появился учебно-научный центр «Нанотехнологии в электронике». На их основе и создали научно-образовательный центр. Благодаря национальному проекту «Образование» на его оснащение выделили <Node id="549"/>200 миллионов рублей<Node id="569"/>. Финансовую поддержку получил центр и за счет других целевых программ, в которых институт регулярно одерживает победы, а также благодаря коммерческой деятельности, связанной с выполнением исследований заказчиков. 
Такие денежные вливания позволили вузу приобрести самое современное оборудование, на котором ученые работают вместе со студентами. Один из дорогостоящих уникальных приборов – растровый электронный микроскоп, который позволяет не только изучать материалы, но и создавать некоторые <Node id="1064"/>наноструктуры<Node id="1077"/>. Сочетание обучения с научно-исследовательскими задачами давно стало традицией этого вуза. Поэтому за выпускников, которые покидают альма-матер практически готовыми специалистами, бьются ведущие фирмы и крупные предприятия столицы и Подмосковья.
 
«Мы предоставляем нашим студентам и аспирантам возможность реализовывать свои идеи уже в виде конкретной продукции, – объясняет Андрей Батурин, замдекана факультета физической и квантовой электроники. – Студенты могут изготовить прототип или макетный образ, чтобы доказать потенциальному инвестору, что синтезированный ими материал является именно тем продуктом, который инвестор хотел бы получить. Например, крупные компании, занимающиеся производством микроскопов, хотели бы внести изменения в технологии. Но для этого у них нет соответствующих специалистов. На помощь приходят студенты. У ребят появляется возможность разработать новую методику, запатентовать ее и потом продать ее крупной фирме».
  Однако многие разработки так и оставались бы проектами, если бы молодым ученым не пришел на помощь бизнес-инкубатор муниципального фонда поддержки предпринимательства и инновационной деятельности Долгопрудного, который помогает найти заказчиков. Планируется, что здесь разместятся 17 инновационных предприятий. Василий <Node id="2348"/>Васюковhttp://www.rg.ru/…znesmen.htmlРанее<Node id="2390"/> уже сообщалось о презентации научно-образовательного центра «Нанотехнологии» МФТИ <Node id="2473"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…nologii-mfti).<Node id="2515"/> Теперь вот он вступает, наконец, в период практической работы. И это здОрово! Пожелаем коллегам успехов и новых достижений! В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="549" EndNode="569">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1064" EndNode="1077">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2348" EndNode="2390">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2473" EndNode="2515">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
