<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Строительство масштабного технопарка в г. Новосибирске начнется в <Node id="66"/>октябре 2007 г.<Node id="81"/> В <Node id="84"/>настоящее время<Node id="99"/> закончен весь комплекс подготовительных мероприятий: одобрен архитектурный проект, получена разрешительная документация на земельные участки, разработана проектная документация на сооружения нулевой и первой очередей.
Первым зданием комплекса объектов станет лабораторно-производственный модуль, его сдача в эксплуатацию и размещение в нем первых резидентов назначено на <Node id="471"/>2008 г.<Node id="478"/>

Генеральным проектировщиком технопарка выбрана английская компания RMJM, входящая в двадцатку крупнейших мировых проектировщиков. Общая площадь застройки составит более 400 тыс. кв. м.

Основным инвестором проекта выступает компания «РосЕвроДевелопмент», которая специализируется в создании коттеджных поселков и элитных отелей в самых престижных местах Подмосковья. Компания обязуется вложить в строительство <Node id="890"/>15 млрд рублей<Node id="904"/> (<Node id="906"/>83%<Node id="909"/>), остальная часть – <Node id="930"/>3 млрд руб.<Node id="941"/> – будет профинансирована за счет средств государственного и областного бюджетов.
 «Компания «РосЕвроДевелопмент» выразила свою заинтересованность и готовность участвовать не только в качестве инвестора по созданию имущественного и инфраструктурного комплекса технопарка, но и как активный участник системы управления зоной резидентов, бизнес-инкубатором и комплексом ключевых сервисов для компаний-резидентов.
  
<Node id="1355"/>До конца 2007 года<Node id="1373"/> за счет средств компании будет разработана и запущена программа бизнес-инкубирования для малых инновационных компаний, которые пройдут соответствующий отбор и получат статус резидентов технопарка», – рассказывает Максим Марков<Node id="1600"/>, управляющий партнер агентства маркетинговых технологий «Марков и Партнеры».
 
<Node id="1680"/>На сегодняшний день<Node id="1699"/> «РосЕвроДевелопмент» уже вложил в проект <Node id="1741"/>более 50 млн рублей<Node id="1760"/>.
Планируется, что к моменту завершения всех строительных работ общее количество компаний-участников составит около 200, из которых 10 будут крупные компании, 25 – средние, 165 – малые. Основными направлениями деятельности резидентов станут нанотехнологии, ИТ, биомедицина, силовая электроника, приборостроение.

В <Node id="2075"/>настоящее время<Node id="2090"/> свою заинтересованность в получении статуса резидентов выразили такие компании, как «Сименс», технологическая компания «Шлюмберже», «Международный научный центр по теплофизике и энергетике», «Инновационный энергетический центр», «Ангстрем», «Биосет», «Симэкс», «Саяны», «Сульфон».

Напомним, что технопарк в Академгородке Новосибирска – один из крупнейших комплексных градостроительных проектов в азиатской части РФ. Он является частью государственной программы «Создание в Российской Федерации технопарков в сфере высоких технологий» и ориентирован на развитие наукоемкого бизнеса в регионе.

Результатами реализации проекта должно стать увеличение годового объема продаж до <Node id="2767"/>20 млрд руб.<Node id="2779"/>, годового объема экспорта – до <Node id="2811"/>5,2 млрд руб.<Node id="2824"/>
<Node id="2825"/>http://www.cnews.ru/…/index.shtml?…Постепенно<Node id="2870"/> опрявляется наука в Сибири. А то ведь бежал народишко – либо в Европейскую часть страны или дальше – на Запад. Построение нового технопарка свидетельствует о тенденции «выздоровления» науки в провинции, о развитии наукоёмкого бизнеса в регионе…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2075" EndNode="2090">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1680" EndNode="1699">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="66" EndNode="81">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="2811" EndNode="2824">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="2767" EndNode="2779">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="906" EndNode="909">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="1355" EndNode="1600">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="890" EndNode="904">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1355" EndNode="1373">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2825" EndNode="2870">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="84" EndNode="99">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="1741" EndNode="1760">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="1355" EndNode="1600">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="471" EndNode="478">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="930" EndNode="941">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
