<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Крутой карликВ наш <Node id="19"/>век<Node id="22"/>, когда все мельчает, приставка «нано» оказалась как нельзя кстати. Наножаргон завоевывает все новые смысловые пространства, а наномифология покоряет умыВсе только и говорят про нано-что-то-там, и мне тоже хочется поучаствовать в общем веселье. Но я ничего не понимаю в спорах о том, существуют ли нанотехнологии и сколько денег отмывается на подобных проектах. Не могу внести свой вклад в наноскандалы и разоблачение нанодельцов. Не способен даже гнать нанопургу про нанобудущее. (Все эти слова с приставкой «нано» мной не выдуманы, а взяты из интернета.) Я, как принято говорить в компетентных кругах, наночайник, вообще не уверенный в том, что мир состоит из молекул.
 И все-таки для гуманитариев найдется своя ниша во всей этой нановакханалии — ведь, к счастью для нас, слово «нано» давно живет своей интересной жизнью, никак не связанной с физическими исследованиями. Вот этой-то языковой нанореальности и посвящены мои наномысли. Сегодня «нано» — передний край словообразования. Поисковые системы на запрос «нано» выдают бесчисленное количество обрывков разговоров, причем отнюдь не о нанотехнологиях. Вот несколько фраз, первыми попавшихся на глаза: «Я наноглотками отхлебывал кофе», «Была проделана наноработа с нанорезультатами», «Я обзавелся нано­квартирой», «<Node id="1292"/>После этого<Node id="1303"/> наностриптиза <Node id="1318"/>Надя<Node id="1322"/>, не особо нагоняя интригу, просто…» и так далее и тому подобное.

Похоже, эту приставку можно присоединить к любому слову — и будет толк. В результате слов становится в два раза больше, многострадальный русский язык распространяет свое величие и могущество на наноуровень, заодно расширяя наше сознание — ведь, как известно теперь каждому, границы моего языка определяют границы моего мира.
А если серьезно, какой новый смысл придает «нано» словам, чем оно так полюбилось народу? Прежде всего, конечно, «нано» означает «совсем-совсем, чуть-чуть, исчезающе мало». Этот смысл достался в наследство от греческого «нанос» (карлик), уменьшившегося в физике до одной миллиардной доли чего бы то ни было. Например, вместо знаменитого кастанедовского «кубического миллиметра шанса» теперь можно лаконично сказать «наношанс».
 Но шумиха вокруг нанотехнологий обогатила эту приставку и новым смысловым оттенком: «нано» — значит новейший, продвинутый, передовой, высокотехнологичный. Значение это особо греет душу рекламщикам: те же интернет-запросы на слово «нано» в первую очередь выдают сайты, предлагающие широкий ассортимент нанотоваров: тут и iPod nano, и сигареты Kent nano, и нанояндекс, и какие-то нанооптимизаторы, наноноски и нанокремы, и даже нанотрусы с биофотонами. Больше всего меня, впрочем, напугал загадочный слоган: «Китайский нано-кал уже в России!». Сочетание противоположных смыслов в этой приставке — эдакий «крутой карлик» — делает ее употребление особенно пикантным. На языке так и вертится двусмысленное «нанокруто», просится в лексикон еще более двусмысленное, но просто обязанное стать модным слово «наносексуал». Или парадоксальное «наноденьги» — то ли совсем маленькие, то ли огромные… Согласно данным социологического опроса, проведенного Центром развития русского языка, в минувшем <Node id="3126"/>году<Node id="3130"/> приставка «нано» оказалась самым продуктивным элементом словообразования, а новые лексические единицы, созданные с ее помощью, по популярности уступали лишь слову «гламур», воплотившему мечту простого человека о шикарной жизни. «Нано», конечно, тоже олицетворяет народные чаяния — недаром рекламщики, всегда норовящие продать нам наши собст­венные мечты, так за него уцепились. В обсуждениях светлого будущего на околонаучных и футурологических сайтах наномифология предстает во всей красе: мы представляем грядущие наномеханизмы наподобие маленьких человечков, которые будут все делать за нас, притом бесплатно. Мало того, вовсю идут разговоры про воскрешение умерших на основе нанотехнологий — тут недалеко и до нового религиозного движения, нанотеизма какого-нибудь.
 Пессимисты, на­оборот, проецируют на нанотехнологии свои страхи: для них это злобные маленькие существа, которые когда-нибудь выйдут из-под контроля и завоюют мир — мы их не увидим, а вот от их всепроникающих наноглаз никуда не скрыться. Какой простор для Голливуда, обожающего новые версии архетипических сюжетов — нановойны, наноутопии и антиутопии; опостылевшего всем супермена заменит наномен… В общем, для проекции нашего бессознательного нанотехнологии — тема столь же благодатная, какой была алхимия для средневекового человека. «Нано» крутится в голове, как навязчивая песенка. Остается только напевать: «Най-нано-на, нано-на…»<Node id="4537"/>Андрей<Node id="4543"/> <Node id="4544"/>Константиновhttp://www.expert.ru/…nferenc_zal/?…Сразу<Node id="4597"/> признАюсь: мне понравилась статья, понравился лёгкий юмор <Node id="4656"/>Андрея<Node id="4662"/>… По правде говоря, уже надоели многочисленные выступления так называемых «критиков», которые, не разбираясь в сути и порой просто не понимая, о чём речь, реагировали на этот префикс «нано», как быки на красную тряпку. У них сразу же начинала фонтанировать желчь… Так что, повторюсь, мне очень понравилось взвешенное «выступление» <Node id="4993"/>Андрея<Node id="4999"/>. А ведь так легко было здесь перейти (практически неуловимую) границу и скатиться тоже на злобные и бессодержательные инсинуации… В добавление к приведённым им примерам слов и выражений из так называемого «материального мира» (наноноски, нанокрем и т.п.) могу привести пример, как эта приставка «нано» уже проникла и в мир гуманитарных идей/учений. Вон, недавно сообщалось, что один из наших учёных (кстати, тоже психолог) ввёл в оборот ещё одно модное словечко – «нанопсихология»: Нанопсихология как новая наука или СМИ в эпоху нанотехнологий <Node id="5544"/>(http://www.press-attache.ru/…opinion/4661).<Node id="5588"/> Так что «наша коза ностра» (= «наше дело») ширится, растёт и расцветает… И это – замечательно! Счастливого пути и новых успехов всем нам!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="4537" EndNode="4543">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Андрей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3126" EndNode="3130">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1292" EndNode="1303">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1318" EndNode="1322">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Надя</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4544" EndNode="4597">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="4993" EndNode="4999">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Андрей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="5544" EndNode="5588">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="4656" EndNode="4662">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Андрей</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="19" EndNode="22">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
