<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Учеными из Оклахомы (Oklahoma State University), США разработан миниатюрный реактивный двигатель для беспилотных летательных аппаратов.

Исследования проходили с конца <Node id="169"/>августа 2007 года<Node id="186"/> под руководством оборонного агентства DARPA. Как говорит профессор Джейми Джейкоб (Jamey Jacob), сконструированный исследователями реактивный двигатель может стать основой «умных» беспилотных летательных аппаратов (БПЛА) нового типа. Благодаря малому размеру, несколько таких устройств может носить с собой каждый солдат

Размеры нового двигателя не превышают размеров обычной сигареты, а это позволяет использовать его в аппаратах длиной 15 сантиметров и меньше. Солдат может нести контейнер с 5–6 такими БПЛА, при необходимости сразу же поднимая в воздух целый «рой» беспилотников.

Этот реактивный двигатель может стать основой для нано-летательных аппаратов. Однако при его использовании не использовались нанотехнологии, а именно это утверждает ряд популярных российских ресурсов. Напомним, что микро-летательными аппаратами называются ЛА размерами менее 1 фута, а нано-ЛА – менее 6 дюймов.

Так что нанотехнологии имеют косвенное отношение к данному достижению ученых из OSU, и используются только в связи с названием нового поколения БПЛА – nano-unmanned aerial vehicles (nano-UAV).

Самое интересное, что в реактивном двигателе нет движущихся частей, что очень важно для дальнейшего развития микро БПЛА.

Миниатюрные беспилотные аппараты могут использоваться для тактической разведки, проникновения в труднодоступные места (канализация, вентиляционные сети), и диверсионных акций.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="169" EndNode="186">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
