<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Высокие технологии в ПетербургеС <Node id="33"/>22 по 25 сентября 2008 года<Node id="60"/> в Санкт-Петербурге в ВК Ленэкспо пройдет 14-я выставка-конгресс «Высокие технологии. Инновации. Инвестиции» (Hi-Tech).
Цель мероприятия заключается в содействии формированию российского и освоению зарубежного научно-технического и инновационно-технологического рынка, активизации инновационной деятельности и внедрению в производство перспективных разработок.
 Данная выставка является традиционным местом встречи представителей науки, производственников и инвесторов, всех тех, кто заинтересованы в российском рынке научно-технологических разработок. Выставка проходит при поддержке:
<Node id="646"/>ПРАВИТЕЛЬСТВА<Node id="659"/> САНКТ-ПЕТЕРБУРГА, РОССИЙСКОГО СОЮЗА ПРОМЫШЛЕННИКОВ И ПРЕДПРИНИМАТЕЛЕЙ, СОЮЗА ПРОМЫШЛЕННИКОВ И ПРЕДПРИНИМАТЕЛЕЙ САНКТ-ПЕТЕРБУРГА.
Под патронажем: ТОРГОВО-ПРОМЫШЛЕННОЙ ПАЛАТЫ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ
 Выставка-конгресс «Высокие технологии. Инновации. Инвестиции» пройдет в рамках международного форума «Российский промышленник». В <Node id="985"/>2007 году<Node id="994"/> данный выставочный симбиоз уже доказал, что наука и промышленность могут и должны функционировать как единое целое. На выставке будут представлены высокие технологии для всех областей науки и экономики. Основные тематические направления выставки:

= Высокие технологии
 Авиакосмические технологии Альтернативная энергетика Высокие технологии – медицине (в т.ч. биотехнологии) Биотехнологии промышленному комплексу Новые материалы и нанотехнологии IT-технологии Экология Инновации для промышленности Инвестиции 
= Финансирование разработок

= Венчурное финансирование
Традиционно в рамках деловой программы будет проводиться конкурс ЛУЧШИЙ ИННОВАЦИОННЫЙ ПРОЕКТ И ЛУЧШАЯ НАУЧНО-ТЕХНИЧЕСКАЯ РАЗРАБОТКА <Node id="1694"/>ГОДА<Node id="1698"/>. Целью организации и проведения конкурса является определение наиболее перспективных инновационных и инвестиционных проектов и разработок для реального сектора экономики.
Компания: ЗАО РЭСТЕК
Контактное лицо: autopr@restec.ruE-mail: autopr@restec.ruСайт: <Node id="1954"/>www.restec.ru/hi-techТелефон:<Node id="1983"/> (812) 320–80–92, 320–96–76
<Node id="2011"/>http://openmarket.ru/…easeShow.asp?…Все<Node id="2050"/> – на выставку! Открываются, так сказать, «Осенние <Node id="2101"/>сезоны<Node id="2107"/>». Все приехали из отпусков, полны здоровья и сил, покрыты пылью далёких дорог и здоровым загаром. Тут как раз и время – окунуться в дела и посмотреть, что же это там до сих пор нам разработали… Успехов организаторам и посетителям выставки!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="985" EndNode="994">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1954" EndNode="1983">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2101" EndNode="2107">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1694" EndNode="1698">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="33" EndNode="60">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="646" EndNode="659">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ПРАВИТЕЛЬСТВА</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2011" EndNode="2050">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="985" EndNode="994">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
