<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Айрат Назаров: «Перспективы развития нанотехнологий в республике есть<Node id="69"/>»Последний летний <Node id="87"/>месяц<Node id="92"/> для республиканского научного сообщества выдался насыщенным. Состоялись сразу два международных научных форума в области нанотехнологий.
Айрат Назаров
Это Первая открытая школа-конференция стран СНГ «Ультрамелкозернистые и <Node id="316"/>наноструктурные материалы<Node id="341"/> – 2008», проходившая в Уфе, и научная конференция «4th International Conference on Nanomaterials by Severe Plastic Deformation» в немецком городе Гослар. Для республики конференция по <Node id="526"/>наноструктурным материалам<Node id="552"/> стала первым международным обменом опыта в сфере нанонауки.
 В ней приняли участие более 140 ученых из России, Азербайджана, Польши, Украины, США и Японии. В рамках открытой школы-конференции прошли несколько значимых заседаний. С докладами выступили как уже известные в сфере нанотехнологий ученые, так и молодые специалисты. 
От общего числа участников конференции молодых ученых было чуть меньше половины. По словам председателя организационного комитета школы-конференции, директора Института проблем сверхпластичности металлов РАН (ИПСМ РАН) Радика Мулюкова, это показатель большого интереса молодежи к науке в целом и нанотехнологиям, в частности.
 Подводя итоги двух международных научных форумов, на вопросы обозревателя агентства «Башинформ» ответил участник обеих конференций, заместитель директора ИПСМ РАН Айрат Назаров. Айрат Ахметович, накануне вы приняли участие в научных конференциях в Уфе и в немецком городе Гослар. Есть ли различия в области исследования <Node id="1528"/>наноматериалов<Node id="1542"/> в Германии и России? 
Безусловно, есть. В научном отношении западные страны имеют преимущество. Оно заключается в том, что их научные лаборатории оборудованы самой современной техникой, которая позволяет проводить исследования на более высоком уровне. В России <Node id="1804"/>правительство<Node id="1817"/> в последнее время делает попытки поднять уровень оснащенности, но пока это удается не везде, поэтому мы отстаем. А в плане идей и теоретических исследований мы ничуть не уступаем западным странам.
  
Первые исследования в этой области нанонауки начинались именно у нас, поэтому сейчас есть много наработанного материала. И в целом российские исследования находятся на международном уровне. Об этом тажке свидетельствует тот факт, что на конференции в Госларе по количеству ученых Россия была на втором месте после немцев. Российскими учеными были представлены очень интересные доклады. Что же касается области внедрения разработок, то проблемы есть и в западных странах, и в России. Они были напрямую озвучены на закрытии конференции.
 А в чем заключаются основные проблемы внедрения новых технологий? 
<Node id="2621"/>Наноструктурные материалы<Node id="2646"/> пока находятся на стадии выхода на уровень внедрения. Такие материалы, конечно, гораздо качественнее и могут быть использованы там, где применение обычных материалов невозможно. Однако большинство промышленных предприятий не могут позволить себе масштабное производство с использованием нанотехнологий.
  Камнем преткновения была и остается стоимость таких материалов. И для самих научных исследований, и для выхода на стадию внедрения проблема финансирования стоит на первом месте. Да, существует федеральная целевая программа, но стоящих проектов по России много, а финансируются – очень немногие. Есть поддержка передовых проектов от госкорпорации «Роснанотех», но не все так просто. Корпорация предъявляет определенные требования.
  Получаемые по такой схеме деньги – возвратные. То есть <Node id="3439"/>в течение трех лет<Node id="3457"/> должны быть проведены все исследования, на <Node id="3501"/>четвертый год<Node id="3514"/> уже должно быть налажено производство, а разработанный продукт реализован на определенную сумму, которая и возвращается обратно в госкорпорацию. Для крупномасштабных разработкок в области <Node id="3703"/>наноматериалов<Node id="3717"/>, к примеру, для авиационной и космической промышленности требуется гораздо больше времени. Не все подобные проекты могут сработать <Node id="3849"/>в течение трех лет<Node id="3867"/>.
  В республике существует «Инновационная программа». <Node id="3922"/>В прошлом<Node id="3931"/> <Node id="3932"/>году<Node id="3936"/> были даны несколько грантов, но под разработку очень маленьких проектов, для масштабных крупных проектов – нет. К тому же, не до конца ясен механизм работы программы. Этих денег не хватает под серьезные программы. Для разработки какого-нибудь подшипника и его внедрения этих денег будет достаточно. Но при изготовлении серьезных изделий для авиационной промышленности и энергетики, речь идет о десятках миллионов, а когда дойдет до стадии внедрения – это сотни миллионов.  
<Node id="4411"/>На сегодняшний день<Node id="4430"/> долговременной поддержки ни со стороны бизнеса, ни со стороны других финансирующих организаций нет.
  Вторая по величине проблема – инфраструктура. Чтобы приступить к внедрению разработок в промышленных масштабах, для начала должны быть созданы опытные производства. Все разработки необходимо опробовать на малых предсерийных прозводставах. Если говорить конкретно об ИПСМ РАН, то для нас эта проблема заключается в строительстве нового корпуса для инновационного производства. Стройка началась еще в <Node id="4932"/>90-х годах<Node id="4942"/>, но была заморожена. И от этого строительства зависит судьба проекта по внедрению нанотехнологий в производство двигателей для гражданских самолетов пятого поколения, над которым мы сейчас работаем.
 Значит, перспективы развития нанонауки и внедрения новых разработок в нашей республике существуют? 
У нас есть хорошие наработки, и мы уже близки к применению. Существует два направления работы по внедрению новых разработок.
  Первое направление – это медицинские материалы. В этом направлении работают специалисты исследовательского центра УГАТУ. Второе направление – разработка конструкционных материалов для внедрения в авиационное двигателестроение и энергетику, которой занимаются специалисты ИПСМ РАН. 
Именно эти два направления в нашей республике наиболее перспективны в плане внедрения. Подтверждением тому служат совещания с представителями производственных фирм, состоявшиеся в ходе работы конференции «Ультрамелкозернистые и <Node id="5880"/>наноструктурные материалы<Node id="5905"/>-2008».
 
Особый интерес разработки конструкционных материалов вызвали у представителей авиационного двигателестроения. Кроме того, сейчас специалисты нашего исследовательского института занимаются разработкой проекта для энергетической промышленности. Есть основания полагать, что эти технологии получат дальнейшее развитие именно в России, а конкретнее – в нашей республике.
 Существует мнение, что возросший интерес к нанонауке и популярность термина «нанотехнологии» отодвигает на второй план сами научные исследования в этих областях. Так ли это? 
Термин «нанотехнологии» – слишком широкий. Нанотехнология как таковая представляет собой строительство атомной структуры какого-либо изделия. Во многом сейчас это все еще мечта. То, чем занимаются исследователи, – обработка материалов, создание <Node id="6703"/>наноматериалов<Node id="6717"/> – это отрасль нанотехнологии, но точнее будет назвать это нанонаукой. Злоупотребление этими терминами, а точнее их некорректное использование, существует.
  
Но это издержки формирования любого наукоемкого направления. Возросшая популярность термина в СМИ и интерес к нанонауке в обществе скорее отодвигает на второй план не сами исследования в области <Node id="7071"/>наноматериалов<Node id="7085"/>, а исследования в других областях науки. Опосредованно эта популярность и интерес отражаются на самих исследованиях. Получается своеобразная моральная поддержка. И не только. Ведь если общество что-то волнует и интересует, то интерес естественным образом поднимается в правительственные круги.
  
Поддержка со стороны <Node id="7404"/>правительства<Node id="7417"/> для проектов в области нанонауки очень важна. А популяризация этого направления при помощи средств массовой информации призвана помочь обществу разобраться: что есть нанонаука, а что – спекуляции. Сейчас эта работа в нашей республике началась. В частности, этому способствовала и научная конференция, состоявшаяся в Уфе. И освещение этой темы необходимо продолжать.
  По данным опроса ВЦИОМ, проведенного в <Node id="7825"/>апреле<Node id="7831"/> <Node id="7832"/>этого года<Node id="7842"/>, доля респондентов, слышавших о понятии «нанотехнологии», составила <Node id="7911"/>43 процента<Node id="7922"/> из всех опрошенных. Среди основных областей применения нанотехнологий люди называют:
 электронику – <Node id="8023"/>43 процента<Node id="8034"/>, медицину – <Node id="8047"/>39 процентов<Node id="8059"/> и космическую промышленность – <Node id="8091"/>31 процент<Node id="8101"/>. 
Наиболее популярным источником информации о нанотехнологиях оказались телевизионные программы – именно на них указал <Node id="8221"/>81 процент<Node id="8231"/> участников опроса.
 <Node id="8252"/>26 процентов<Node id="8264"/> респондентов ВЦИОМ назвали в качестве источника информации о нанотехнологиях периодические издания, <Node id="8365"/>10 процентов<Node id="8377"/> – радиопрограммы и <Node id="8397"/>10 процентов<Node id="8409"/> – интернет. Большая часть опрошенных – <Node id="8449"/>74 процента<Node id="8460"/> – считают, что нанотехнологии в России так или иначе развиваются, а более трети, <Node id="8542"/>41 процент<Node id="8552"/>, интересуются их развитием. Подавляющее большинство участников опроса – <Node id="8625"/>81 процент<Node id="8635"/> – считают, что нанотехнологии принесут людям пользу. Половина опрошенных – <Node id="8711"/>52 процента<Node id="8722"/> – купили бы продукцию, в которой используются нанотехнологии. 
В сравнении с результатами подобных исследований в <Node id="8837"/>прошлом году<Node id="8849"/>, наблюдается положительный рост осведомленности людей об этом направлении и повышение интереса к нему, несмотря на то, что на <Node id="8976"/>этот год<Node id="8984"/>, согласно кривой интереса к любым новым технологиям, приходится прогнозируемый пик необоснованных ожиданий и спад интереса. Об этом говорил в своем докладе на конференции «Ультрамелкозернистые и <Node id="9180"/>наноструктурные материалы<Node id="9205"/>-2008» декан факультета наук о материалах МГУ академик Юрий Третьяков.
 
По словам заместителя директора ИПСМ РАН Айрата Назарова, революции, или так называемого «нанобума», в ближайшее время ждать не приходится. А вот внедрение разработок в медицину и авиационное двигателестроение в обозримой перспективе вполне реально, но более конкретные сроки пока определять рано.
 Лия <Node id="9581"/>Нагимоваhttp://www.bashinform.ru<Node id="9613"/>/index.php?…Да, как говорилось в одном старом итальянском фильме, «Перспективы-то у нас есть…» Но вот одного желания и «перспектив» для полноценного развития наноиндустрии в масштабах республики будет явно недостаточно. Так что и начальству республики, и страны нужно будет крепко подумать, КАК оказать ПРАКТИЧЕСКУЮ помощь многим энтузиастам, которые ещё хотели бы развивать это направление в нашей стране и принося пользу своему народу. Так что, быть отечественной наноиндустрии или не быть?.. Вот в чём вопрос…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="2621" EndNode="2646">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="7825" EndNode="7831">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="8837" EndNode="8849">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="526" EndNode="552">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="8976" EndNode="8984">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="8023" EndNode="8034">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3501" EndNode="3514">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="7071" EndNode="7085">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="7911" EndNode="7922">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4411" EndNode="4430">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="8449" EndNode="8460">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="8711" EndNode="8722">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="1528" EndNode="1542">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="87" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="3439" EndNode="3457">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="316" EndNode="341">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="8625" EndNode="8635">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="8047" EndNode="8059">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="0" EndNode="69">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="8221" EndNode="8231">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноматериал" StartNode="5880" EndNode="5905">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4932" EndNode="4942">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="9581" EndNode="9613">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="9180" EndNode="9205">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Процент" StartNode="8252" EndNode="8264">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Процент" StartNode="8365" EndNode="8377">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноматериал" StartNode="6703" EndNode="6717">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="3932" EndNode="3936">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="3922" EndNode="3931">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="высказывания_заявления" StartNode="0" EndNode="69">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="3849" EndNode="3867">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Процент" StartNode="8397" EndNode="8409">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="8091" EndNode="8101">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Властная_Структура" StartNode="7404" EndNode="7417">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Наноматериал" StartNode="3703" EndNode="3717">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Процент" StartNode="8542" EndNode="8552">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="7832" EndNode="7842">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Властная_Структура" StartNode="1804" EndNode="1817">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
