<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Команда NanoNewsNet с радостью сообщает о введении в эксплуатацию новой версии сайта — уже 3-ей по счету. Мы приглашаем своих постоянных читателей зайти на сайт и оценить все те нововведения, которые мы приготовили для вас. Они включают в себя:

В новой версии сайта мы постарались учесть современные тенденции построения сетевых СМИ, сосредоточив все усилия на самом главном: доступности содержания. Мы надеемся, что теперь получать информацию о нанотехнологиях будет еще удобнее. Мы убрали одну боковую колонку, освободив больше места под статьи и новости. Это также позволило увеличить шрифт и публиковать более крупные картинки.

Наш ресурс постоянно растет и развивается, из-за этого мы решили переделать главную страницу сайта. Теперь она содержит больше полезной информации, и при этом все материалы разбиты на категории: технические статьи и новости, социальные статьи и новости. Кроме того, самые важные и актуальные новости, так называемые <Node id="951"/>Темы<Node id="955"/> <Node id="956"/>дня<Node id="959"/>, показываются наверху страницы и не останутся без вашего внимания.

У каждой статьи и новости теперь есть рейтинг, который определяют сами читатели — то есть вы. Если материал вам понравился, поставьте ему 4 или 5 баллов, а если нет — 1 или 2 балла. Лучшие статьи и новости (набравшие большее количество положительных голосов) можно всегда посмотреть на странице Лучшее. Таким образом, вы не пропустите самые интересные материалы.

Вы не поверите, но наш рубрикатор стал еще лучше. Теперь мы не будем заставлять вас разворачивать бесконечные деревья категорий (только если совсем чуть-чуть — в «Отраслевом рубрикаторе») — все категории будут доступны сразу.

Внутренние страницы рубрикатора тоже пережили глобальные изменения. Теперь фасетный поиск (поиск по нескольким классификациям) идет по всем категориям каждого из словарей (а не по 12-ти самым популярным, как на старом сайте).

Например, войдя в раздел Промышленность, справа вы увидите блок «Дополнительные категории», который позволяет делать выборки по нескольким дополнительным категориям. Этот блок имеет несколько вкладок: каждая отвечает за свой тип категорий. Например, выбрав «Индия» на вкладке «Гео», вы получите выборку статей с категориями «Промышленность» + «Индия». Думаю, вы поняли принцип — сужать поиск можно до бесконечности, выбирая лишь интересующие вас темы. Нам кажется, что это очень удобно.

Мы наконец-то сделали полновесную версию для мобильных устройств. Вы можете оценить ее, набрав в своем телефоне (или КПК) адрес m.nanonewsnet.ru. И да, она стилизована под интерфейс iPhone. Надеемся, что у вас достаточно современные телефоны, чтобы оценить все удобства, которые предлагает этот интерфейс. Но даже если нет, то просто подождите немного — в самое ближайшее время мы постараемся оптимизировать мобильный сайт под большее число устройств.

Может быть ваша компания имеет отношение к нанотехнологиям? Тогда вы можете воспользоваться уникальной возможностью бесплатно разместить пресс-релиз на нашем сайте. Для этого вам нужно всего лишь зарегистрироваться на сайте и пройти по ссылке Добавить пресс-релиз. И voilà — ваш пресс-релиз на главной странице (правда только после проверки нашим редактором).

В общем, если всех этих нововведений вам мало, то мы хотим вас обрадовать: в самом ближайшем будущем на нашем сайте появятся дополнительные возможности и разделы. Оставайтесь с нами. И спасибо за то, что читаете нас.

Да, и еще. Если у вас есть какие-то пожелания или замечания, то не стесняйтесь оставлять их в комментариях к этой новости. Ну и конечно мы очень просим сообщать обо всех замеченных неполадках нам на почту.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="956" EndNode="959">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="951" EndNode="955">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тема</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
