<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Академик РАН и РАМН, декан факультета фундаментальной медицины МГУ им.М.В.Ломоносова Статус: Член организационного комитета Председатель <Node id="137"/>проблемной комиссии по физиологии эндокринной системы Научного совета<Node id="206"/> по физиологическим наукам РАН, член Экспертного совета Минпромнауки России по вопросам биобезопасности, национальный координатор российско-американского сотрудничества в области биологии и медицины лёгких; соруководитель лаборатории клеточной биологии кровеносных сосудов Базельского университета (Швейцария). Член редколлегии журналов «Clinical and Experimental Pharmacology and Physiology», «Вопросы биологической и медицинской химии», «Российский физиологический журнал» и «Российский медико-биологический вестник».  
В <Node id="730"/>1992 г.<Node id="737"/> ректорат и <Node id="749"/>Ученый совет МГУ<Node id="765"/> приняли решение об открытии факультета фундаментальной медицины, восстановив этим медицинское образование в стенах Московского Университета. Выпускникам факультета выдается диплом по специальности "лечебное дело" и присваивается квалификация врача. После окончания обучения выпускники имеют право специализироваться в интернатуре, ординатуре по выбранной клинической дисциплине (на факультете – по акушерству и гинекологии и терапии), поступать в аспирантуру (на факультете – по биохимии, биофизике, фармакологии и физиологии) или заниматься научно-исследовательской работой в интересующей области. 
 
Программа образования на факультете рассчитана на подготовку специалистов, обладающих знаниями университетского уровня в естественных и общебиологических дисциплинах: математике, физике, химии, молекулярной и клеточной биологии, анатомии, физиологии, биохимии, генетике. Большое внимание уделяется изучению иностранного языка, освоению современных информационных технологий в медицине. Гуманитарные предметы - история Отечества, философия, политология, медицинская и биологическая этика, история медицины, основы педагогики и психологии, юридические основы деятельности врача - студенты изучают на соответствующих факультетах МГУ и у авторитетных специалистов других научных и учебных учреждений. 
 
Профессорско-преподавательский состав факультета представлен 113 профессорами, доцентами и ассистентами; на факультете работают 12 академиков РАН и РАМН и 2 члена-корреспондента РАМН. Структура факультета включает следующие кафедры: нормальной и патологической физиологии, нормальной и топографической анатомии, физико-химических основ медицины, биологической и медицинской химии, фармакологии, хирургии, терапии, внутренних болезней, многопрофильной клинической подготовки, акушерства и гинекологии, общей и частной патологии, экологической и экстремальной медицины. В учебном процессе активно участвуют научно-исследовательские лаборатории: адаптационной медицины, генных и клеточных технологий, фармакологии сердечно-сосудистой системы, компьютерных технологий в медицине. 
 
Клиническими базами, предоставляющими все условия для полноценного изучения клинических дисциплин в соответствии с действующими нормативами для лечебных факультетов, являются: медицинские <Node id="3035"/>учреждения Главного медицинского управления<Node id="3078"/> Управления делами Президента РФ, Московской медицинской академии им. И.М.Сеченова, Центр планирования семьи и репродукции, Научный центр неврологии РАМН, госпиталь Главмосстроя, Московский областной клинический институт (МОНИКИ), московские городские клинические больницы №№ 31, 64, 67. 
 
На факультете регулярно читают лекции ведущие ученые России, а также преподаватели европейских и американских университетов. Для наиболее подготовленных студентов старших курсов предусмотрена возможность прохождения стажировки в зарубежных университетах и научных центрах. Студенты факультета фундаментальной медицины в процессе выполнения курсовых и дипломных работ участвуют в научных исследованиях, проводимых в лучших лабораториях и клиниках Москвы. Срок обучения на факультете <Node id="3851"/>6 лет<Node id="3856"/>.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="137" EndNode="206">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">проблемной комиссии по физиологии эндокринной системы Научного совета</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="749" EndNode="765">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ученый совет МГУ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="3035" EndNode="3078">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">учреждения Главного медицинского управления</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="730" EndNode="737">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3851" EndNode="3856">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
