<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Группа исследователей из Венгрии и Бельгии разработала самый точный нанолитографический процесс за всю историю. Этот способ свободен от недостатков существующих методов «снизу – вверх», которые основаны на построении индивидуальных блоков, таких, как <Node id="252"/>углеродные <Node id="263"/>нанотрубки<Node id="273"/>. Новый метод дает возможность построения рабочих цепей сразу.

Левенте Тапашто (Levente Tapasztó) из Исследовательского Института Технической Физики и Материаловедения, Будапешт (Research Institute for Technical Physics and Materials Science in Budapest) и <Node id="531"/>его<Node id="534"/> коллеги использовали метод, который осуществляется путем нанесения тончайших <Node id="612"/>наноструктур<Node id="624"/> на лист <Node id="633"/>графена<Node id="640"/> пробником сканирующего туннельного микроскопа. Ученые, в группу которых помимо венгерских специалистов, входили также университетские исследователи из Бельгии (Notre Dame de la Paix in Namur, Belgium), изготавливают <Node id="857"/>наноструктуры<Node id="870"/> путем бомбардировки графеновых листов пучками электронов, испущенных пробником микроскопа, который располагается на расстоянии нескольких ангстремов от поверхности материала. Такая близость предполагает высокую точность. Перемещая наконечник пробника по соответствующей траектории, получают структуры различной формы. Большим достоинством нового метода является то, что «атомную» точность изготовления образца получают прямо на месте. Более того, новый метод дает очень хорошее качество краев и границ элементов, а также и переходов между ними.

Фактически, реализован метод <Node id="1446"/>литографии<Node id="1456"/> с настоящей нанометрической разрешающей способностью, которая позволяет изготавливать нанообъекты с желаемой атомной структурой и хорошими электронными характеристиками. Способ, предложенный и испытанный международной группой исследователей, дает возможность «вырезать» материалы до нужной формы и размеров с нанометрической точностью. Это, по-видимому, большой шаг вперед, поскольку до настоящего времени исследователи были вынуждены искать подходящие материалы и блоки (например, <Node id="1939"/>углеродные <Node id="1950"/>нанотрубки<Node id="1960"/> с соответствующей структурой) для изготовления электронных устройств.

Контролируя и ширину, и кристаллографическую ориентацию <Node id="2088"/>наноленты<Node id="2097"/>, предложенный метод является практически первым и единственным <Node id="2161"/>на сегодняшний день<Node id="2180"/> контролирующим запрещенную зону электронов <Node id="2224"/>графена<Node id="2231"/>, которая может быть спроектирована в сторону уменьшения или увеличения в соответствии с потребностью и условиями эксплуатации системы.

В результате ученым удалось уменьшить ширину <Node id="2413"/>наноленты<Node id="2422"/> <Node id="2423"/>графена<Node id="2430"/> до 2,5 нм (около 20 атомов углерода). Это намного лучше возможностей электронно-лучевой литогафии сегодняшнего <Node id="2542"/>дня<Node id="2545"/>, которая в состоянии воспроизвести примерно 20 нм. Предлагаемый метод в состоянии предложить все необходимые свойства для решения задач сегодняшнего <Node id="2695"/>дня<Node id="2698"/> по изготовлению функциональных наноэлектрических контуров (чипов) из <Node id="2768"/>графена<Node id="2775"/>. Метод позволяет также производить не только одиночные <Node id="2831"/>наноструктуры<Node id="2844"/>, но и сложные комплексные наноархитектуры. Следующий шаг – разработка технологии изготовления электронных наночипов, пригодной для промышленного использования – цель непростая, но весьма реалистичная в недалеком будущем.

В <Node id="3069"/>настоящее время<Node id="3084"/> разрабочики поставили перед собой задачи создания более сложных <Node id="3149"/>наноструктур<Node id="3161"/> микросхем, а также их настройку для демонстрации полной функциональности. В последующем группа Левенте Тапашто предполагает испытать другие материалы помимо <Node id="3319"/>графена<Node id="3326"/>, где технология может быть приспособлена для практического использования.

Результаты работы были опубликованы как статья «Tailoring the atomic structure of graphene nanoribbons by scanning tunnelling microscope lithography» в Nature Nanotechnology 3, 397 – 401, Jul 2008, и могут быть найдены здесь</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="2224" EndNode="2231">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноструктура" StartNode="857" EndNode="870">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3069" EndNode="3084">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанолента" StartNode="2413" EndNode="2422">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="252" EndNode="273">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="263" EndNode="273">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2695" EndNode="2698">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="531" EndNode="534">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноструктура" StartNode="612" EndNode="624">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2542" EndNode="2545">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Графен" StartNode="3319" EndNode="3326">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Литография" StartNode="1446" EndNode="1456">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Графен" StartNode="633" EndNode="640">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наноструктура" StartNode="2831" EndNode="2844">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1939" EndNode="1960">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Графен" StartNode="2768" EndNode="2775">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанотрубка" StartNode="1950" EndNode="1960">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="2161" EndNode="2180">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанолента" StartNode="2088" EndNode="2097">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Графен" StartNode="2423" EndNode="2430">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Наноструктура" StartNode="3149" EndNode="3161">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
