<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Идеи проданыДве тысячи патентов по нанотехнологиям выдано в России иностранцам и только 30 – своим
В России инновационно активных компаний меньше <Node id="146"/>10 процентов<Node id="158"/>, а за рубежом – больше половины, сообщил президент Торгово-промышленной палаты Евгений Примаков<Node id="254"/> <Node id="255"/>на II Инновационно-промышленном форуме.

Причина, по его мнению, в том, что за рубежом внедряются не только технологические, но и управленческие инновации. Они гораздо дешевле. Именно здесь открывается большой пласт работы для предпринимательских объединений России. <Node id="522"/>Евгений Примаков заметил, что в нынешних условиях необходим жесткий госконтроль за выделением финансовых средств на научные разработки и за их использованием<Node id="679"/>.

Этот тезис жестко поддержал директор Республиканского НИИ интеллектуальной собственности Владимир Лопатин<Node id="787"/>.<Node id="788"/>
 «Если говорить о прозрачности и эффективности госзакупок, – заявил он, – то в <Node id="868"/>прошлом году<Node id="880"/> <Node id="881"/>80 процентов<Node id="893"/> госконтрактов были заключены не в интересах государственных нужд». По его данным, российские ученые раздают свои изобретения бесплатно. <Node id="1030"/>Более 90 процентов<Node id="1048"/> технологических решений в России находится в режиме простой информации. Они не являются объектами гражданского оборота, их нельзя продать или передать. Поэтому большего вреда для России, чем экспорт «сырых знаний», нет. Незапатентованные идеи эксплуатируются зарубежными производителями, которые создают на их основе современные технологии, а потом продают в Россию.
 По данным ученого, в мире запатентовано 10 тысяч патентов, связанных с нанотехнологиями. Из них 2030 патентов выдано в России. Но 2 тысячи из них выдано иностранным компаниям и только 30 – отечественным правообладателям. Это означает, что рынок, на который государством выделено <Node id="1696"/>200 миллиардов рублей<Node id="1717"/>, уже очерчен «красными флажками» иностранных патентов. 
Депутат Госдумы <Node id="1790"/>Илья Пономарев<Node id="1804"/> <Node id="1805"/>считает, что нужно прямое воздействие государства на этот рынок<Node id="1868"/>. В то же время есть законопроект о предоставлении особого налогового режима для бизнеса, работающего в области высоких технологий, позволяющий переходить таким компаниям на упрощенную систему налогообложения. Но минфин, сожалеет Пономарев, полагает, что всех нужно «стричь под одну гребенку». К сожалению, этот законопроект никак не удается рассмотреть во втором чтении, посетовал депутат.
Сергей <Node id="2266"/>Зыковhttp://www.rg.ru/…1/forum.htmlНу<Node id="2303"/> да, мы наладили «машину» по проведению НИОКР, которая так или иначе, с натугой и скрипом, выдаёт «на гора» результаты этих работ. Которыми ЗДЕСЬ никто не интересуется, никто не использует, никто не внедряет… Зато «зарубежный дядя» всегда наготове: он не ест, не спит и тут же готов внедрить эти «результаты» у себя, быстенько наладить промышленное производство и завалить весь мир (включая и Россию) своей наукоёмкой продукцией. Мы вынуждены закупать эту продукцию (оборудование, технологии, товары), платя полновесной «копейкой»… «Дядя» получает практически весь «навар», а мы опять остаёмся с носом и только тихо скулим, что у нас не хватает/мало выделяется средств на проведение «научных исследований»… Даже когда эти средства выделяются, то этот процесс повторяется – с тем же результатом…;-((( Е.М.Примаков уже не первый раз говорит о необходимости проведения организационный преобразований – организационных нововведений, но «наш воз и ныне там»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="работает" StartNode="787" EndNode="788">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="сотрудники" StartNode="254" EndNode="255">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1696" EndNode="1717">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="1804" EndNode="1805">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="254" EndNode="255">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="146" EndNode="158">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="1804" EndNode="1805">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">депутат</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="522" EndNode="679">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="868" EndNode="880">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="1790" EndNode="1868">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="1030" EndNode="1048">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="522" EndNode="679">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="2266" EndNode="2303">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="881" EndNode="893">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="1790" EndNode="1868">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="сотрудники" StartNode="787" EndNode="788">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
