<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии в Казани? Они есть в «Данафлексе»!<Node id="49"/>5 августа<Node id="58"/> Казань посетила делегация Государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий» во главе с ее руководителем Леонидом Меламедом. В рамках визита «Роснанотех» посетил ряд казанских предприятий. Особый интерес вызвало ЗАО «Данафлекс» – лидер российского рынка гибкой упаковки для продуктов питания и бытовой химии.
 <Node id="384"/>Семь лет назад<Node id="398"/> генеральному директору «Данафлекса» Айрату Баширову<Node id="450"/>,<Node id="451"/> успешному бизнесмену – участнику финансового рынка, предложили почти авантюру: вложить значительные инвестиции в интересный проект (производство гибкой упаковки), результатом этих вложений на сегодня стала успешная организация, обеспечивающая почти 400 человек рабочими местами, достойными условиями труда и высокой заработной платой. 
Разумеется, компания не избежала сложностей становления, но сегодня ЗАО «Данафлекс» имеет полное право гордиться результатами. Так, за <Node id="923"/>4 последних года<Node id="939"/> компания выросла в 10 раз по объемам производства, штат высококвалифицированных сотрудников увеличился в десятки раз. А выработка на работника сейчас составляет <Node id="1101"/>4,3 млн. рублей<Node id="1116"/> в <Node id="1119"/>год<Node id="1122"/>!

На данный момент «Данафлекс» занимает <Node id="1163"/>12%<Node id="1166"/> российского рынка, имеет самые престижные отраслевые награды, компания сертифицирована по системе менеджмента качества ИСО 9001. Было дело, когда крупные конкуренты даже «подъезжали» к гендиректору с предложением о выкупе.
 
«<Node id="1393"/>Нет, мы видим собственные возможности для роста», – ответил тогда Айрат Баширов<Node id="1472"/>. И не прогадал.
 Айрат Баширов
Сегодня «Данафлекс» начинает выходить на зарубежный рынок. Такого успеха удалось достичь благодаря высокому качеству продукции, гибкости в общении с клиентами и инновациям. Ежегодно «Данафлекс» выводит на рынок несколько новых продуктов. Результаты налицо. Если в <Node id="1768"/>2006 году<Node id="1777"/> доходы от реализации составили <Node id="1809"/>$32 млн.<Node id="1817"/>, то в <Node id="1824"/>прошлом году<Node id="1836"/> – уже <Node id="1843"/>$45 млн.<Node id="1851"/> По прогнозу в <Node id="1866"/>2008 году<Node id="1875"/> этот показатель должен составить <Node id="1909"/>$67 млн.<Node id="1917"/> А к <Node id="1922"/>2012 году<Node id="1931"/> должен быть построен и новый завод в Пестречинском районе. Он рассчитан на 1000 рабочих мест, а инвестиции составят <Node id="2048"/>$84 млн.<Node id="2056"/> В <Node id="2059"/>2009 году<Node id="2068"/> ожидается сдача первой очереди.
Кстати, расширение производства предполагает и увеличение штатного расписания. Компания «Данафлекс» уже сегодня предлагает работу специалистам, профессионально владеющим навыками работы на высокотехнологичном оборудовании. Кроме достойной зарплаты, предприятие гарантирует удобные условия труда, комфортную обстановку в коллективе, что регламентируется собственным кодексом корпоративной культуры. Кроме этого, «Данафлекс» не жалеет средств и времени для образования своих работников и усовершенствования их квалификации. Такова политика компании, объединяющая в одну большую семью всех своих работников – и в будни, и в праздники.
Вы спросите, а при чем же тут посещение компании главой «Роснанотеха»? Дело в том, что «Данафлекс» запускает три проекта, связанных с внедрением в упаковочное дело нанотехнологий.
 Первый – производство соэкструдированных полиолефиновых пленок на основе <Node id="2987"/>нанокомпозитов<Node id="3001"/> (ноу-хау позволяет сохранять свойства упакованного пищевого продукта <Node id="3071"/>до двух лет<Node id="3082"/>, сегодня так упаковывается пентагоновский сухой паек). Второй касается нанесения высокобарьерных покрытий (это лучше сохранит продукт при снижении содержания консервантов и уменьшении газопроницаемости от 100 до 500 (!) раз). Третий проект – специфичная печать токопроводящими красками. Речь идет о маленьких маркерах на упаковках. Они составляют реальную конкуренцию обычным штрих-кодам, поскольку позволяют оценить стоимость всего вашего продуктового набора «оптом». Например, сразу тележкой, проходящей мимо считывающего устройства.  Знакомство с предприятием продолжилось экскурсией по высокотехнологичным производственным цехам, современным лабораториям, складским помещениям. Результаты увиденного Леонид Меламед оценил так:  
Потенциал развития нанотехнологий в Татарстане очень высок. Но потенциал на хлеб не намажешь. Потенциал – это то, что открывает возможность. А вот как мы ею воспользуемся, зависит от «двигателей» – таких парней, как Айрат Баширов. И госкорпорация создана для содействия как раз таким предпринимателям, занимающимся внедрением нанотехнологий. А что касается оценки предприятия – то, что мы сегодня увидели на «Данафлексе», конечно, производит впечатление, здесь очень высокая культура производства, гендиректор вроде не бедствует, да и коллектив улыбающийся – наверное, оцениваю хорошо.
 <Node id="4403"/>http://www.e-vid.ru/…le-24436.htmНу<Node id="4438"/> вот, вроде бы, маленькая точка на карте отечественной наноиндустрии, но из таких точек складывается и будет складываться общая картина. Скорость её становления и развития, а также – «богатство и насыщенность красок» в немалой степени будут зависеть и от деятельности ГК РНТ. Будем надеяться, что этот процесс не затянется на долгие <Node id="4771"/>годы<Node id="4775"/> и уже в ближайшее время принесёт свои богатые плоды…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1922" EndNode="1931">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1768" EndNode="1777">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1824" EndNode="1836">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="49" EndNode="58">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="сотрудники" StartNode="450" EndNode="451">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1163" EndNode="1166">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="1922" EndNode="1931">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="1101" EndNode="1116">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1866" EndNode="1875">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="923" EndNode="939">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанокомпозит" StartNode="2987" EndNode="3001">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="384" EndNode="398">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1119" EndNode="1122">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="1809" EndNode="1817">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="2048" EndNode="2056">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1866" EndNode="1875">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="450" EndNode="451">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="1909" EndNode="1917">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3071" EndNode="3082">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="1393" EndNode="1472">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="1393" EndNode="1472">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Год" StartNode="2059" EndNode="2068">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Деньги" StartNode="1843" EndNode="1851">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Url" StartNode="4403" EndNode="4438">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="4771" EndNode="4775">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="1768" EndNode="1777">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="2059" EndNode="2068">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
