<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Д.Медведев предлагает лидерам СНГ сформировать региональный рынок нанотехнологий в рамках СодружестваМОСКВА, <Node id="109"/>22 февраля<Node id="119"/> – Первый вице-премьер РФ Дмитрий Медведев предлагает лидерам СНГ совместно заняться формированием рынка нанотехнологий в рамках Содружества. Как сообщает ИТАР-ТАСС, об этом <Node id="293"/>он<Node id="295"/> заявил на неформальном саммите СНГ в Москве.
 
«Еще одно направление взаимного сотрудничества, которое мы считаем абсолютно прорывным – формирование на пространствах СНГ единого регионального рынка наноиндустрии, – сказал он, – способствовало бы развитию, по сути сохранению и развитию, наукоемких отраслей экономики, реализации научно-технических и образовательных потенциалов наших стран».
 
Это, считает Д.Медведев,
 
«конечно, позволило бы им сохранить свое место в глобальном высокотехнологичном мире, тем более что в прежний период на территории практически каждого государства, входящего в СНГ, был свой участок того, что мы сегодня называем нанотехнологиями».
  
«Кстати, в портфеле Фонда гуманитарного сотрудничества, – добавил он, – уже лежит заявка по организации высших курсов СНГ по нанотехнологиям».
 <Node id="1111"/>http://www.prime-tass.ru/news/show.asp?…Медведев<Node id="1159"/> предложил странам СНГ сотрудничество в сфере нанотехнологийМОСКВА, <Node id="1227"/>22 фев<Node id="1233"/> – РИА Новости. Первый вице-премьер РФ Дмитрий Медведев высказался за развитие сотрудничества в рамках СНГ в области нанотехнологий. 
«<Node id="1368"/>Прорывным является развитие нанотехнологий. Мне кажется, есть огромный потенциал для взаимного сотрудничества», – сказал Медведев<Node id="1497"/>, выступая в пятницу в Москве на неформальном саммите Содружества.
 По его словам, формирование на пространстве СНГ единого рынка наноиндустрии способствовало бы сохранению и развитию наукоемких отраслей экономики. «Это позволило бы сохранить нам свое место в глобальном мире, тем более, что в прежнем мире на территории государств, входящих в СНГ, был свой участок того, что мы называем нанотехнологиями. Кстати, в портфеле фонда гуманитарного сотрудничества лежит эта заявка»,– добавил первый вице-премьер.
<Node id="2006"/>http://www.rian.ru/…9872893.htmlМедведев<Node id="2046"/> предложил странам СНГ сотрудничество в сфере нанотехнологий. И это – правильно! Объединение научных потенциалов, подготовка кадров, неизбежное разделение труда, метрология и стандартизация, обмен преподавателями, студентами, информацией и т.п. – всё это пойдёт только на пользу всем сторонам этого (будущего) соглашения. Я думаю, все главы стран-членов СНГ поддержат это предложение…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="293" EndNode="295">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="1368" EndNode="1497">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2006" EndNode="2046">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="1368" EndNode="1497">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="109" EndNode="119">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1111" EndNode="1159">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="1227" EndNode="1233">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">фев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
