<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Межрегиональный форум «Российские высокие технологии» соберет представителей 17 регионов и 4 стран
Межрегиональный форум «Российские высокие технологии», который пройдет в г.Чебоксары <Node id="184"/>22–23 июня 2007 года<Node id="204"/> в Доме <Node id="212"/>Правительства<Node id="225"/>, соберет около 300 участников. По данным организатора форума – Минпромэнерго Чувашии – на форуме выступят представители 17 регионов Российской Федерации и 4 стран (Япония, Франция, Бельгия, Украина). Это руководители фондов, научных институтов, центров по вопросам инновационного развития, защиты интеллектуальной собственности, органов государственной власти, организаций экономики, ученые, эксперты.

Столь представительный состав специалистов стал возможен благодаря активной поддержке в подготовке мероприятия соорганизаторов – Российского фонда развития высоких технологий, Министерства промышленности и науки Московской области, Комитета по науке и технологиям Правительства Москвы, Российской академии наук и ее институтов, Российской ассоциации «Технопарк» и Общества биотехнологий России.
Участники форума обсудят три важных направления – это инновационное развитие регионов, роль и значение инновационных структур в создании национальной инновационной системы и государственно-частное партнерство в развитии инновационного бизнеса.
Опыт инновационного развития регионов будет рассмотрен на пленарной части форума. С докладами выступят представители гг.Москвы, Санкт-Петербурга, Владивостока, Калужской, Московской областей, Республики Башкортостан, Чувашской Республики.

На съезде российских инновационных структур представители технопарков, центров трансфера технологий, центров научно-технической информации и других инновационных структур из 6 российских регионов, Украины и дальнего зарубежья обсудят актуальные вопросы взаимодействия с бизнесом и государственной властью в инновационной сфере.
Вопросы государственно-частного партнерства в развитии инновационного бизнеса станут темой для обсуждения на межрегиональной конференции. Особое внимание будет уделено вопросам привлечения венчурных инвестиций как перспективной формы инвестирования высокорисковых инновационных проектов в научно-технической сфере.
Состоится мастер-класс, на котором представители консалтинговых компаний разъяснят особенности формирования инновационных проектов для привлечения венчурных инвестиций и технологию их получения, а региональные венчурные фонды Чувашии и Томской области представят планы развития венчурного инвестирования.

Программа форума предусматривает проведение нескольких тематических мероприятий. Среди них – семинар о модернизации энергетических систем и применяемых новейших технологиях, который проведут для специалистов промышленных предприятий зарубежные участники форума, представляющие Японский Центр в Нижнем Новгороде и группу компаний Mitsubishi Heavy Industries (Йокогама, Япония).

Два следующих тематических мероприятия посвящены вопросам развития био- и нанотехнологий, как приоритетных направлений развития высоких технологий в России. Ученые и практики обменяются мнениями о перспективах развития технологий будущего, результатах внедрения новых технологий, материалов. В числе выступающих ученые Чувашского государственного университета, осуществляющие фундаментальные исследования и разработки по ряду направлений развития наноиндустрии.
Сегодня уже есть результаты успешного использованию разработок чувашских ученых по <Node id="3380"/>композиционным <Node id="3395"/>наноматериалам<Node id="3409"/> в области ортопедии. На предприятиях республики освоено производство современных композиционных материалов на основе непрерывного базальтового волокна для строительной индустрии, материалов с упрочняющими <Node id="3615"/>наночастицами<Node id="3628"/> для выпуска энергосберегающей продукции, применяемой на высокоскоростной железной дороге…
<Node id="3719"/>http://www.cheboksary.ru/?…Всё<Node id="3749"/> это хорошо, но причём тут Чебоксары? Очевидно, с целью экономии, ибо в Чебоксарах проводить подобного рода мероприятия гораздо дешевле? Так или иначе, мероприятие довольно интересное и полезное… Пусть проводят! </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3719" EndNode="3749">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанокомпозит" StartNode="3380" EndNode="3409">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="3395" EndNode="3409">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="3615" EndNode="3628">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="184" EndNode="204">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Властная_Структура" StartNode="212" EndNode="225">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
