<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Вследствие быстрого развития методик синтеза и целенаправленной модификации <Node id="78"/>наноматериалов<Node id="92"/> они все глубже проникают в нишу биотехнологических применений, в том числе и в качестве высокочувствительных <Node id="202"/>сенсоров<Node id="210"/> и "умных" агентов, позволяющих разделять смеси сложных биологических объектов. Среди них – широкое использование <Node id="324"/>наночастиц<Node id="334"/> золота<Node id="341"/> для определения ДНК и белков. Причина этого не только в "сродстве" к тиоловым и дисульфидным группам, приводящем к специфической функционализации <Node id="488"/>золотых <Node id="496"/>наночастиц<Node id="506"/>, что позволяет распознавать биологические объекты, а также приводит к особым оптическим свойствам. Одновременно с этим другой группой перспективных кандидатов для диагностики, терапии и сепарирования являются магнитные <Node id="726"/>наночастицы<Node id="737"/>. В частности, при использовании оксида железа удалось достичь важных достижений в области диагностики и лечения раковых опухолей. 
 
В качестве многофункциональных материалов связанные агрегаты <Node id="932"/>наночастиц<Node id="942"/>, состоящих из золота и оксида железа, обладают уникальными оптическими, супермагнитными и поверхностными свойствами. Таким образом, одним из важных направлений нанобиотехнологии становится направленный синтез таких <Node id="1158"/>нанокомпозитов<Node id="1172"/>. Среди используемых в <Node id="1195"/>настоящий момент<Node id="1211"/> путей их синтеза – восстановление Au3+ на поверхности <Node id="1266"/>наночастиц<Node id="1276"/> Fe3O4, разложение Fe(CO)5 на поверхности Au с последующим и восстановление Au3+на <Node id="1359"/>наночастицах<Node id="1371"/> Fe3O4, осажденных на ядре кремнезема для формирования трехслойного композита. 
 
Группа ученых из Пекина недавно предложила новый, более простой, способ синтеза таких композитов, основанный на простом связывании двух приготовленных по отдельности материалов. Используемые частицы Fe3O4 были крупнее, чем обычно (до 20 нм), что также увеличивало и магнитный момент таких частиц, требуемый для разделения крупных биомолекул. В ходе исследования активности таких агентов для разделения белков было показано, что они не только высокоэффективны для сепарирования, но также позволяют разделенным белкам сохранять свою ферментную активность. Проведенные исследования не только продемонстрировали более простой синтез композитных частиц золота и оксида железа, но и возможность прямого химического связывания различных <Node id="2183"/>наночастиц<Node id="2193"/> в более сложные объекты. Итак, что же было сделано? 
 Синтез <Node id="2255"/>наночастиц<Node id="2265"/> Fe3O4. Частицы Fe3O4разного размера были приготовлены разными способами. В качестве прекурсора использовали Fe(acac)3 в водном растворе как с добавлением различных ПАВ, так и без них. В дальнейшем использовали аминомодифицированные частицы Fe3O4. Из-за присутствия в растворе 1,6-гексадиамина и его координации с атомами железа на поверхности частиц Fe3O4 также присутствовали аминогруппы. Для того, чтобы в дальнейшем привязать к ним частицы золота, их поверхность была модифицирована с помощью цистеина посредством формирования амидных связей между аминогруппами на поверхности частиц Fe3O4 и карбоксильными группами цистеина. Таким образом, поверхность Fe3O4 была в конечном итоге модифицирована тиоловыми группами. 
 Синтез <Node id="2994"/>наночастиц<Node id="3004"/> золота<Node id="3011"/>. <Node id="3013"/>Наночастицы<Node id="3024"/> золота<Node id="3031"/> получали восстановлением HAuCl4в водном растворе с помощью NaBH4. 
 Синтез <Node id="3107"/>нанокомпозита<Node id="3120"/> Au-Fe3O4. <Node id="3131"/>После этого<Node id="3142"/> модифицированные частицы Fe3O4 были добавлены к частицам Au, что привело к образованию прочных связей между золотом и тиоловыми группами. После тщательного промывания продукт снова диспергировали в этаноле.
 
На Рис. 1 схематически изображена стратегия такого синтеза. Кроме того, на Рис. 2 можно наблюдать изменение цветов растворов в процессе синтеза. Исходный раствор Fe3O4 (0.2 мг/мл) черный, а золота (0.01 мг/мл) – красный, тогда как конечный раствор нанокомпозитных частиц – красно-коричневый, откуда следует, что он унаследовал оптические свойства <Node id="3699"/>наночастиц<Node id="3709"/> золота<Node id="3716"/>. Измерение магнитных свойств при 298 К показало отсутствие существенных изменений магнитного момента и коэрцетивной силы исходного Fe3O4 до и после связывания с Au. Различие в <Node id="3893"/>12%<Node id="3896"/> между намагниченностью исходного Fe3O4(58 emu/г) и связанного с золотом Au-Fe3O4 (51 emu/г) скорее всего свидетельствует о том, что массовая доля золота и цистеина в композите составляет как раз <Node id="4092"/>12%<Node id="4095"/>. Коэрцетивная сила в ходе связывания изменилась со 105 Э в Fe3O4 до 95 в Au-Fe3O4. При прикладывании магнита к стенкам стаканов оба материала в течении <Node id="4248"/>нескольких секунд<Node id="4265"/> собрались около соответствующей стенки, оставляя раствор прозрачным (Рис. 3).
 
Морфология продукта была охарактеризована с помощью ПЭМ и <Node id="4404"/>РЭМ<Node id="4407"/> (Рис. 4). На изображениях видно, что <Node id="4445"/>наночастицы<Node id="4456"/> Fe3O4 (60 нм) тесно окружены частицами золота (10 нм). ПЭМ высокого разрешения показывает, насколько плотно золото примыкает к оксиду железа. По данным EDAX можно определить содержание Fe, Au, O, C, N, S. Наличие медной сетки и углеродной пасты, а также окисление кислородом воздуха дает дополнительное содержание элементов Cu, C, O. Fe и Au присутствуют в частицах оксида железа и золота, а S и N – в цистеине и аминогруппах. Был проведен контрольный эксперимент, в ходе которого оксид железа не модифицировали предварительно тиольными группами. В ходе этого эксперимента <Node id="5030"/>нанокомпозит<Node id="5042"/> Au-Fe3O4не образовался, что показывает, что именно связь Au-S ответственна за формирование <Node id="5134"/>нанокомпозита<Node id="5147"/>.
 
Для использования этого материала при сепарировании белков к частицам золота <Node id="5228"/>нанокомпозитов<Node id="5242"/> присоединяли координированный никелем хелат N - [ Na, Na -бис - (карбоксиметил) - L-лизин ] - 16 - меркаптогексадеканамид, образующий с золотом Au-S связь. Присоединенный таким образом никель (Ni2+) может затем образовать последовательно 6 связей с гистидином (6xHis). Таким образом, любой протеин (использовали аргининовую киназу, АК), модифицированный 6xHis, легко может быть отделен этим методом.
 
Присутствие белка определяли методом металл-хелатной адсорбционной хроматографии. В качестве буферного раствора готовили имидазольный буфер, в качестве индикатора использовали Coomassie Blue G-250, который меняет свою окраску с коричневой на голубую в присутствии белка. После того, как было продемонстрировано выделение белка, с помощью <Node id="5983"/>электрофореза<Node id="5996"/> установили его чистоту (Рис. 5). Как показывает сравнение второй полоски (исходный протеин) и первой (маркера), исходный белок содержит частицы разного размера. Это распределение по размерам сохраняется и в выделенном белке (полоска 3). В результате промывания (полоски 4, 5, 6) видно, что белок действительно удаляется полностью.
 
Для проверки практической значимости использования указанного приема была проведена проверка каталитических способностей выделенного белка АК в магний-зависимой обратимой фосфореляции L-аргинина аденозинтрифосфатом. Принимая активность фермента за <Node id="6578"/>100%<Node id="6582"/>, можно считать, что концентрация его составила 0.05 мг на 100 мг <Node id="6648"/>наночастиц<Node id="6658"/>. Кроме того, важно отметить, что в ходе выделения <Node id="6709"/>наночастицы<Node id="6720"/> не разрушаются и могут быть использованы повторно. 
 
 Уточникова Валентина </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанокомпозит" StartNode="5030" EndNode="5042">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанокомпозит" StartNode="1158" EndNode="1172">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="4092" EndNode="4095">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="324" EndNode="334">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица+золота" StartNode="324" EndNode="341">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="3893" EndNode="3896">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="932" EndNode="942">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="496" EndNode="506">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1195" EndNode="1211">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица+золота" StartNode="3699" EndNode="3716">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1359" EndNode="1371">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4248" EndNode="4265">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="2183" EndNode="2193">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="6709" EndNode="6720">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="3131" EndNode="3142">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="3013" EndNode="3024">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="4445" EndNode="4456">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="2255" EndNode="2265">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наночастица" StartNode="6648" EndNode="6658">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанокомпозит" StartNode="3107" EndNode="3120">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица+золота" StartNode="488" EndNode="506">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="2994" EndNode="3004">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанокомпозит" StartNode="5134" EndNode="5147">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наночастица" StartNode="1266" EndNode="1276">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наночастица+золота" StartNode="3013" EndNode="3031">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="78" EndNode="92">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="3699" EndNode="3709">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица+золота" StartNode="2994" EndNode="3011">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Сенсор" StartNode="202" EndNode="210">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Нанокомпозит" StartNode="5228" EndNode="5242">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Процент" StartNode="6578" EndNode="6582">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наночастица" StartNode="726" EndNode="737">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Электрофорез" StartNode="5983" EndNode="5996">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Растровая+электронная+микроскопия" StartNode="4404" EndNode="4407">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
