<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> <Node id="1"/>10–13 марта 2009 года<Node id="22"/> в Санкт-Петербурге в выставочном комплексе «Ленэкспо» пройдет XV международная выставка-конгресс «Высокие технологии. Инновации. Инвестиции» (Hi-Tech’2009).   
Сегодня уже ни у кого не остается сомнений, что будущее России за высокими технологиями, без которых невозможно говорить о подъеме экономики нашей страны. Стало экономически более выгодно развивать производство на базе новых научных идей в виде наукоемких технологий. В этой ситуации становится особо актуальным проведение выставки-конгресса «Высокие технологии. Инновации. Инвестиции», которая служит связующим звеном между наукой и производством, разработчиками и инвесторами.
  Мероприятие является местом встречи представителей науки, производственников и инвесторов, всех тех, кто заинтересован в российском рынке научно-технологических разработок.   В <Node id="841"/>2009 году<Node id="850"/> выставка-конгресс посвящена трем юбилейным событиям: 100-летию первой в России выставки новейших изобретений, 20-летию инновационной деятельности в России и 15-летию Фонда содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере.
  Мероприятие проходит при поддержке Министерства образования и науки России, Министерства промышленности и торговли России, Правительства Санкт-Петербурга, Российского союза промышленников и предпринимателей, Торгово-промышленной палаты СПб, под патронажем Торгово-промышленной палаты Российской Федерации. 
  Основные тематические разделы выставки:      Специализированный раздел "НАНОТЕХНОЛОГИИ": Нанотехнологии и наноматариалы; Оборудование, технологии, оснастка для производства <Node id="1578"/>наноматериалов<Node id="1592"/>; Услуги в области нанотехнологии     Высокие технологии: Авиакосмические технологии, биотехнологии, здравоохранение, телекоммуникационные системы, информационные технологии, радиоэлектроника, образовательные программы 
     Инновации для промышленности: Машиностроение, металлургия, литейное производство, автомобилестроение, энергетика и энергосбережение, химия и новые материалы     Инвестиции: Финансирование разработок, венчурное финансирование   
 
   
В разделе«Нанотехнологии» будут представлены принципиально новые материалы с уникальными потребительскими свойствами, которые являются универсальными и могут найти применение практически в любой отрасли экономики. 
  <Node id="2268"/>11 марта<Node id="2276"/> в рамках выставки-конгресса пройдет II ежегодная конференция «Нанотехнологии и <Node id="2356"/>наноматериалы<Node id="2369"/>. Перспективы промышленного применения». К участию в конференции приглашаются ведущие специалисты и руководители предприятий, представители научных институтов.
  
В рамках деловой программы пройдет конкурс «Лучший инновационный проект и лучшая научно-техническая разработка <Node id="2643"/>года<Node id="2647"/>». Конкурс был учрежден Миннауки России в <Node id="2689"/>1998 году<Node id="2698"/> и за время его проведения медалями и дипломами было награждено более тысячи разработок в различных областях народного хозяйства. В условиях проблем с финансированием инновационных проектов для большинства предприятий участие в конкурсе стало наиболее простым путём представления своих разработок широкому кругу заинтересованных лиц. В <Node id="3034"/>этом году<Node id="3043"/> конкурс организован при содействии Республиканского исследовательского научно-консультационного центра экспертизы. 
  
Выставка будет проходить на одной площадке с Петербургской технической ярмаркой, ведущим российским проектом в области металлургии, машиностроения, автопрома, металлообработки и промышленных инноваций. Традиционное проведение выставки-конгресса совместно с промышленными мероприятиями дает дополнительный импульс развитию отечественного наукоемкого производства и эффективному использованию интеллектуальных и производственных ресурсов, привлечению внимания к конкурентоспособным отечественным научным разработкам. Это и отличает выставку «Высокие технологии. Инновации. Инвестиции» от аналогичных мероприятий. В экспозиции соседствуют научные организации, занимающиеся фундаментальными исследованиями, научно-исследовательские фонды, занимающиеся прикладными исследованиями, а также промышленные предприятия, организации малого инновационного бизнеса и ВУЗы.
  Проведение конференции и выставки является важным шагом в комплексе мер по содействию развития отечественного наукоемкого производства, активизации инновационной деятельности и внедрению в производство перспективных разработок.      
Организатор: выставочное объединение "РЕСТЭК" 
Тел./факс: (812) 320-9676, 320-8092, e-mail: <Node id="4351"/>sci&amp;ind@restec.ru<Node id="4368"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="2356" EndNode="2369">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="1578" EndNode="1592">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="841" EndNode="850">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3034" EndNode="3043">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2689" EndNode="2698">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2643" EndNode="2647">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Электронная_почта" StartNode="4351" EndNode="4368">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="841" EndNode="850">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="2268" EndNode="2276">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2689" EndNode="2698">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
