<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Гибридные автомобили Prius с возможностью переключения между электрическим мотором и двигателем внутреннего сгорания, в ближайшее время (после установки солнечных панелей) станут еще более «зелеными».

Следуя тенденции времени, Toyota Motor Corp планирует в <Node id="259"/>следующем году<Node id="273"/> установить солнечные панели на очередной модели своих гибридных (бензиново-электрических) экологических автомобилей Prius. Это скорее символический жест, чем настоятельная потребность снижения расхода ископаемого топлива в целях защиты окружающей среды [1]. Prius, первый в мире бензиново-электрический гибридный автомобиль массового производства, продается в Японии <Node id="641"/>с 1997 г.<Node id="650"/>, а на других мировых рынках – <Node id="681"/>с 2000 г.<Node id="690"/> Общий объем продаж до настоящего времени достиг миллиона автомобилей. Солнечные панели для Prius поставит японская компания Kyocera Corp. Панели на крыше нового Prius с вырабатываемой мощностью от 2 до 3 кВт будут обеспечивать работу кондиционера [2].

Mazda Motor Corp. уже пыталась ранее использовать солнечные панели на двух моделях автомобилей – Eunos 800 и Sentia, для питания системы вентиляции во время стоянки. Однако эти подорожавшие модели не пользовались успехом и в скором времени были сняты с производства [3].

Для увеличения бездозаправочного пробега гибридных автомобилей автопроизводители объединяются с производителями батарей для совместной разработки и производства литиевых ионных батарей с увеличенной электрической емкостью при большей компактности. Toyota партнерствует с Matsushita Electric Industrial Co., Nissan Motor Co. – с NEC Corp., а Mitsubishi Motors Corp. – GS Yuasa Corp.
С.Т.К.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="641" EndNode="650">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="681" EndNode="690">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="259" EndNode="273">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
