<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ГК «Роснанотех» и исследовательское агентство LUX Research (США) провели презентацию «Глобальные рынки нанотехнологий»Apr 11, 2008 — В ходе презентации LUX Research изложила свое видение перспектив развития и прогноз состояния рынка нанотехнологической продукции. По данным аналитиков компании, объем продаж товаров, в которых используется продукция наноиндустрии, в <Node id="367"/>этом году<Node id="376"/> превысит 1 трлн. долларов, а к <Node id="408"/>2015 году<Node id="417"/> достигнет 2,9 трлн. долларов. Кроме того, в ходе презентации были освещены различные аспекты применения нанотехнологий в продуктах массового потребления, была озвучена оценка активности в этой сфере разных стран, включая Россию.

Данная презентация стала возможной благодаря тому, что в <Node id="705"/>марте<Node id="710"/> ГК «Роснанотех» и Lux Research подписали соглашение о сотрудничестве, дающее корпорации возможность строить свою деятельность, опираясь на самые актуальные аналитические данные по международному рынку нанотехнологической продукции. В рамках соглашения с Lux Research корпорация будет получать на регулярной основе отчеты – обзоры рынков ведущих в сфере высоких технологий держав.

В мероприятии принимали участие руководство ГК «Роснанотех» во главе с генеральным директором корпорации Леонидом Меламедом, Председатель Правления РАО «ЕЭС» Анатолий Чубайс<Node id="1265"/>,<Node id="1266"/> Председатель Комитета Совета Федераций по образованию и науке Хусейн Чеченов, Предсдедатель научно-технического совета ГК «Роснанотех», директор Центра фотохимии РАН Михаил Алфимов, председатель ревизионной комиссии ГК «Роснанотех», главный советник Комитета Государственной Думы по экономической политике и предпринимательству Владимир Зубаков, директор НПО «Унихимтек», зав. лабораторией химии углеродных материалов МГУ им. Ломоносова Виктор Авдеев, вице-президент ОАО «ГМК «Норильский никель» Владимир Пивнюк<Node id="1778"/> <Node id="1779"/>и другие.
LUX Research является ведущей организацией в области анализа международных нанотехнологических рынков и сотрудничает с государственными органами и крупнейшими частными компаниями по всему миру.
<Node id="1983"/>http://www.rusnanotekh.ru/…8_04_11.htmlLUX<Node id="2025"/> ResearchLux Research is an independent research and advisory firm providing strategic advice and ongoing intelligence for emerging technologies.
We help clients: Evaluate relevant technology applications in their industries Prioritize technologies, collaborators, and markets Continuously monitor innovators, competitors, and customers Connect with partnership or acquisition targets Identify revenue streams in new and non-obvious markets <Node id="2466"/>http://www.luxresearchinc.com/Это<Node id="2499"/> хорошо, что ГК «Роснанотех» наняла фирму LUX Research. Главное сейчас – максимально выиграть время на старте. И пока у нас ещё нет своих таких «исследовательско-аналитических» фирм, которые уже могли бы сразу, с места в карьер, выдавать «готовый продукт», необходимый для управления отраслью, нужно привлекать к этому делу лучших из тех, что существуют в мире. Наверняка это обойдётся нам в копеечку. Но ведь ещё Владимир Ильич (Ленин) писал когда-то: «За наше невежество надо платить золотом»… Теперь надо надеяться, что уж вот теперь-то развитие отечественной отрасли НТ пойдёт семимильными шагами. Будем надеяться… Ну, в добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="1778" EndNode="1779">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="705" EndNode="710">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="работает" StartNode="1265" EndNode="1266">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2466" EndNode="2499">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="сотрудники" StartNode="1778" EndNode="1779">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="408" EndNode="417">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="1983" EndNode="2025">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="1265" EndNode="1266">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Год" StartNode="408" EndNode="417">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="367" EndNode="376">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
