<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Intel oбещает рывок в сфере нанотехнологийIntel Corp, крупнейший в мире производитель микрочипов, сможет выпускать микропроцессоры по технологии 32 нанометра уже <Node id="162"/>через два года<Node id="176"/>.

Об этом сообщил глава компании во вторник.
В <Node id="224"/>настоящее время<Node id="239"/> компания намеревается уменьшить технологии, применяемые в процессорах до 45 нанометров, однако, <Node id="336"/>как сообщил Пол Отеллини, компании впервые удалось сделать процессор с технологиями 32 нанометра<Node id="432"/>.

Таким образом, Intel опередит своего конкурента Advanced Micro Devices Inc, который обещает выпускать чипы с технологией 45 нанометров лишь к <Node id="577"/>середине 2008 года<Node id="595"/>.

Отеллини сообщил, что его компания начнет выпуск таких чипов, под названием Penryn, уже <Node id="686"/>12 ноября 2007 года<Node id="705"/>.

По его словам, дизайн процессора следующего поколения, который пока носит имя Nehalem, уже завершен, и даже продемонстрировал компьютер, работающий на базе такого процессора.
<Node id="883"/>http://www.vz.ru/…/110211.htmlНу<Node id="915"/> вот, темп работ растёт, и сама гонка ускоряется. Первопроходцы рвутся вперёд, сметая на пути все преграды и преодолевая трудности. А в затылок им дышат их ближайшие конкуренты. Это и называется НАУЧНО-ТЕХНИЧЕСКИЙ ПРОГРЕСС… Вот бы и нам суметь устроить у себя такую же «гонку», глядишь, все работы пошлИ бы веселее, а этот «редкий зверь» (= научно-технический прогресс) поселился бы и под нашей крышей…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="336" EndNode="432">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="686" EndNode="705">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="224" EndNode="239">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="высказывания_заявления" StartNode="336" EndNode="432">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="162" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="883" EndNode="915">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="577" EndNode="595">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
