<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Полупроводниковые <Node id="19"/>квантовые точки<Node id="34"/> могут выступать в качестве внутриклеточных флуоресцентных красителей. Тем не менее, есть много маленьких «но», из-за которых применение <Node id="171"/>квантовых точек<Node id="186"/> в живых системах ограничено. 
 
Например, одним из привлекательных применений  является избирательное окрашивание внутриклеточных структур. Наибольший интерес представляет окрашивание живых клеток, поскольку это дает возможность следить за протеканием различных внутриклеточных процессов. Казалось бы, подобное окрашивание довольно просто осуществить: достаточно «пришить» к <Node id="562"/>квантовым точкам<Node id="578"/> антитела, которые бы избирательно связывались с интересующими исследователя белками. Проблема состоит в том, что <Node id="692"/>квантовые точки<Node id="707"/> попадают внутрь клетки в составе лизосом. Лизосома содержит большое число пищеварительных ферментов, и если <Node id="816"/>квантовая точка<Node id="831"/> и сумеет впоследствии проникнуть в цитоплазму клетки, то все пришитые к ней пептиды наверняка будут к тому времени разрушены. 
 
Исследователи из университета Торонто (Канада) попытались обойти эту проблему следующим образом. Они поместили <Node id="1072"/>квантовые точки<Node id="1087"/> CdSe/ZnS в наносферы полимера PLGA (poly(D,L-lactide-co-glycolide)) 104,5 нм в диаметре. Этот полимер нестабилен в водной среде и в течение первых же <Node id="1238"/>12 часов<Node id="1246"/> <Node id="1247"/>около 50%<Node id="1256"/> <Node id="1257"/>квантовых точек<Node id="1272"/> высвобождаются из наносфер (рисунок 1с). Тем не менее, этого времени достаточно, чтобы наносферы проникли в цитоплазму клеток. 
 
Чтобы облегчить попадание полученных нанокомпозитных частиц (авторы называют их сокращенно QDNC) в клетку, к ним необходимо пришить какие-либо лиганды для связывания с поверхностью плазматической мембраны. В данном случае QDNC были модифицированы эпидермальным фактором роста клеток (EGF). После связывания рецептора с лигандом <Node id="1731"/>наночастицы<Node id="1742"/>  заключаются в лизосомы, откуда через некоторое время высвобождаются в цитоплазму. Полимерная оболочка тем временем разрушается, и <Node id="1874"/>квантовые точки<Node id="1889"/>, целые и невредимые, могут связаться с теми внутриклеточными элементами, антителами к которым снабдила их фантазия исследователей (рисунок 2). 
 
Высвобождение QDNC из лизосом в цитоплазму – момент тонкий, очень интересный и не полностью изученный. По-видимому, все дело в том, что в кислых условиях поздней лизосомы полимер PLGA приобретает положительный заряд и локально дестабилизирует мембрану лизосомы. В пользу подобного объяснения говорит тот факт, что положительно заряженные частицы вообще обладают способностью разрушать лизосомы, тогда как отрицательно заряженным такой номер не удается. В данном же случае авторы особо подчеркивают, что разрушение мембраны лизосомы имеет локальный характер и не наносит существенных повреждений клетке. 
 
Ученые показали, что, используя <Node id="2674"/>квантовые точки<Node id="2689"/> разных цветов, конъюгированные с разными лигандами, можно одновременно окрасить несколько частей клетки. Например, на рисунке 3 представлена микрофотография клетки бластомы человека, где при помощи <Node id="2888"/>квантовых точек<Node id="2903"/> окрашены митохондрии и актин. Так были успешно продемонстрированы возможности неразрушающего окрашивания живых клеток для изучения протекания всевозможных биологических процессов. Статья «Biodegradable Quantum Dot Nanocomposites Enable Live Cell Labeling and Imaging of Cytoplasmic Targets» опубликована в Nano Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1247" EndNode="1256">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="562" EndNode="578">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="1072" EndNode="1087">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="2674" EndNode="2689">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="816" EndNode="831">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="2888" EndNode="2903">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1238" EndNode="1246">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Квантовая+точка" StartNode="19" EndNode="34">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Квантовая+точка" StartNode="171" EndNode="186">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="1731" EndNode="1742">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Квантовая+точка" StartNode="692" EndNode="707">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Квантовая+точка" StartNode="1257" EndNode="1272">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Квантовая+точка" StartNode="1874" EndNode="1889">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
