<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Более 4200 материаловедов приняли участие в определении самых значимых открытий и достижений в области наук о материалах на ежегодном съезде The Minerals, Metals &amp; Materials Society. 
 
 Самым значимым событием в истории материаловедения было признано открытие Д. И. Менделеевым Периодической таблицы элементов (1864). 
 
 На втором месте – выплавка железа (3500 д.н.э.). Считается, что впервые это удалось сделать древним египтянам, использовавшим железо для изготовления украшений. В последствии железо стало ключевым материалом в истории человечества. 
 
 Третье место занимает транзистор (1948), без которого невозможно было бы представить современную электронику. 
 
 Далее следуют стекло (200 д.н.э.), оптический микроскоп (1668), гидравлический цемент (1755), сталь (300 д.н.э.), получение меди из малахита и азурита (5000 д.н.э.), дифракция рентгеновских лучей на кристаллической решетке (1912) и получение стали из чугуна (1856). 
 
 Открытие <Node id="953"/>углеродных <Node id="964"/>нанотрубок<Node id="974"/> (1991) находится на 36 месте, а знаменитая лекция нобелевского лауреата <Node id="1047"/>Р. Фейнмана<Node id="1058"/> «Там внизу полно места» (1959), предвещающая развитие нанотехнологий, оказалась на 48 месте. Отметим, что это событие упоминается почти в каждой статье о нанотехнологии. На 28 позиции – изобретение просвечивающего электронного микроскопа (1933), позволившего впервые увидеть наномир. 
 
 С полным списком можно ознакомиться на сайте <Node id="1392"/>www.materialmoments.org.<Node id="1416"/> 
 
 Интересную (и красивую) подборку великих научных достижений, расположенных в хронологическом порядке, можно найти на сайте <Node id="1544"/>www.chemsoc.org.<Node id="1560"/> Там же находится забавная версия таблицы Менделеева – величайшей вехи в развитии химии, материаловедения и нанотехнологии. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="964" EndNode="974">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1544" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="953" EndNode="974">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1392" EndNode="1416">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1047" EndNode="1058">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Р.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фейнман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
