<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Нанотехнологии в РоссииСпециалисты аналитического отдела ИА «Интегрум» подготовили обзор, посвященный нанотехнологиям в Российской Федерации. Сообщения о приоритетной роли нанотехнологий в РФ стали обыденностью. Каковые перспективы развития данных технологий в стране, которая позиционирует себя в первую очередь в качестве энергетической державы?Применение нанотехнологий на практике означает не только работу с объектами менее 100 нанометров. К числу объектов, рассматриваемых в рамках данной науки относятся <Node id="511"/>нанопорошки<Node id="522"/> (три характеристики размера не более 100 нм), <Node id="569"/>нанотрубки<Node id="579"/> (две характеристики размера до 100 нм), <Node id="620"/>нанопленки<Node id="630"/> (одна характеристика размера до 100 нм). На этом список объектов наноиндустрии не ограничивается, – работа может производиться и с «крупными» объектами, воздействие на которые оказывается при помощи изменения структуры на атомарном <Node id="863"/>уровне…http://integrum.ru/…oryPage.aspx?…<Node id="904"/> «Нанотехнологии в России» – полный текст (7 стр., PDF) В ы в о д ы Перспективы развития нанотехнологий в России на текущий момент представляются достаточно туманными, во многом благодаря правительственному подходу по созданию в данной отрасли государственных корпораций-распределителей финансирования. Данный подход является классическим с точки зрения так называемого государственного капитализма, однако именно в сфере высоких технологий значение двух основных факторов, таких как наличие конкуренции, а также низкие производственные затраты, особенно высоко. Китай привлекателен с точки зрения второго фактора, и тут результаты не заставили себя ждать, – догнать Поднебесную по ряду технологий Россия сможет лишь к <Node id="1623"/>2010 году<Node id="1632"/>. В то же время перспективы для успешного развития данного направления есть, но они будут реализованы лишь в случае, когда <Node id="1755"/>правительство<Node id="1768"/> сможет прийти к сбалансированному подходу отбора и финансирования инновационных проектов. Отрасль при этом должна быть в состоянии «переварить» бюджетные средства, хотя нынешние показатели о выполнении 
ФЦП говорят об обратном.
<Node id="1997"/>http://integrum.ru/…_RU_june.pdfАх<Node id="2031"/> (к сожалению), «коротЭнько-коротЭнько»… Очевидно, или «специалистов аналитического отдела ИА «Интегрум» очень немного, или им просто было некогда написать что-то "более солидное»… Ну да, ведь сейчас каждый <Node id="2238"/>день<Node id="2242"/> показывают по телевизору футбол!.. ;-) Тем не менее, можно быть благодарным за любую попытку такого рода. Как говорится, «Нам мамы всякие нужны. Нам мамы всякие важны». Или, как гласит известная поговорка: «Надо любить всех! Бог увидит – и хорошую пошлёт.» Или, как говорится, «на безрыбье и рак – рыба»… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="1623" EndNode="1632">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопленка" StartNode="620" EndNode="630">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="863" EndNode="904">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопорошок" StartNode="511" EndNode="522">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2238" EndNode="2242">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="569" EndNode="579">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1997" EndNode="2031">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1623" EndNode="1632">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="1755" EndNode="1768">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
