<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>С 29 июня по 3 июля<Node id="19"/> состоится международная научная конференция «НаноПитер-2008»<Node id="80"/>С 29 июня по 3 июля 2008 года<Node id="109"/> в г. Санкт-Петербурге будет проходить Международная научная конференция по физике электронных наносистем «НаноПитер-2008». На конференции, в которой примут участие ведущие исследователи в области современной теоретической и экспериментальной физики со всего мира, будут представлены результаты работы научных групп по изучению электронных процессов в <Node id="461"/>наноструктурах<Node id="475"/>, обсуждено современное состояние и намечены пути дальнейшего развития нанофизики.
Организаторы конференции отмечают, что за <Node id="600"/>последние годы<Node id="614"/> нанофизика превратилась в одно из центральных направлений не только современной физики, но и современной науки вообще. Нанотехнологии стали наиболее перспективным направлением технического прогресса: согласно прогнозам, мировой рынок продуктов нанотехнологии достигнет к <Node id="886"/>2015 году<Node id="895"/> объема около 1 триллиона евро. Этим объясняются масштабы вложений в нано-исследования в развитых странах.
 Тематика «НаноПитера» разнообразна. На конференции будут изучены электронные свойства наносистем, которые должны играть ключевую роль в приборах будущего – <Node id="1159"/>квантовых точек<Node id="1174"/>, квантовых проволок, двумерных электронных газов. При этом особенно детально будут обсуждены углеродные материалы – целый ряд докладов будет посвящен <Node id="1325"/>графену<Node id="1332"/>, <Node id="1334"/>углеродным <Node id="1345"/>нанотрубкам<Node id="1356"/> и нано-алмазам. Значительное внимание будет уделено чрезвычайно популярному в <Node id="1435"/>последние годы<Node id="1449"/> направлению – спинтронике, имеющему также огромный технический потенциал. Здесь речь идет о переносе вращательного момента – спина – электрона и основанных на этом системах передачи информации.
Еще одной “горячей” темой является физика квантовых вычислений. Ученые активно изучают пути построения <Node id="1747"/>квантового компьютера<Node id="1768"/>, который сможет решать задачи, абсолютно недоступные привычным компьютерам. Для этого нужно научиться создавать эффективные квантовые двоичные элементы – “<Node id="1924"/>кубиты<Node id="1930"/>”, соединять их и управлять ими. Различные реализации <Node id="1984"/>кубитов<Node id="1991"/> активно изучаются ведущими мировыми исследовательскими группами и будут обсуждены на конференции. В этом контексте в частности изучаются сверхпроводящие <Node id="2145"/>наноструктуры<Node id="2158"/>, которые также относятся к главным темам конференции.
 Наконец, еще одно заседание будет посвящено последним достижениям молекулярной электроники. Значительное внимание будет уделено и смежным областям, активно развивающимся в <Node id="2386"/>последние годы<Node id="2400"/>. В частности, одной из тем «НаноПитера» станут биологические наносистемы. Взаимное влияние биологических и физических свойств и функций этих систем открывает потрясающие перспективы: от самособирающихся электронных систем на биоэлементах до лечения болезней путем целевой «доставки» в клетки подходящих <Node id="2704"/>наночастиц<Node id="2714"/>. Другое заседание будет посвящено физике ультрахолодных атомных газов. В <Node id="2788"/>последние годы<Node id="2802"/> ученые научились охлаждать такие системы до нанокельвиновых температур, заставляя макроскопическую часть атомов собираться в низшем квантовом состоянии – явление известное как бозе-конденсация.
 На конференции представят свои работы ведущие ученые из многих стран мира: России, США, Германии, Израиля, Франции, Голландии, Англии, Италии, Швейцарии, Норвегии, Финляндии, Швейцарии, Дании, Молдавии. Особенной чертой конференции является то, что многие из участников, приезжающих из-за рубежа, являются представителями российской научной диаспоры, т.е. воспитанниками российской научной школы, работающими (исключительно или большую часть времени) за границей. Кроме того, организаторы уделили особое внимание привлечению молодых ученых (в особенности из России) к активному участию в конференции. 
Северная столица не случайно выбрана организаторами в качестве места встречи ученых: Петербургская физическая школа заслуженно славится во всем мире. Конференция будет проводиться при активной поддержке Физико-Технического института им. А.Ф.Иоффе, одного из лидеров мировой науки в области исследования <Node id="3903"/>наноструктур<Node id="3915"/>.
 Конференция была организована коллективом ученых, представляющих ведущие научно-исследовательские центры и университеты мира. Со-директора конференции – Вениамин Козуб (главный научный сотрудник Физико-Технического института им. Иоффе РАН), Александр Мирлин (профессор, руководитель группы теоретической физики в Научно-Исследовательском Центре и Университете Карлсруэ, Германия, и старший научный сотрудник Петербургского института ядерной физики РАН) и Валерий Винокур (директор Института теории материалов Аргоннской Национальной Лаборатории, США). В международный организационный и программный комитет входят также Ярослав Блантер (Технический Университет г. Делфта, Голландия), Ювал Гефен (Веицманновский Институт, Израиль) и Игорь Лернер (Университет г. Бирмингем, Великобритания). Примечательно, что из шести членов комитета пятеро – воспитанники российской научной школы.
 «НаноПитер» проводится при финансовой поддержке Исследовательского Центра и Университета Карлсруэ (Германия). Кроме того, спонсорскую поддержку конференции оказал целый ряд фондов из России, Европейского Союза, Великобритании и США. Спонсорами с российской стороны стали фонд Дмитрия Зимина «Династия», РФФИ и РАН. <Node id="5114"/>http://www.polit.ru/…nopiter.htmlСтраница<Node id="5155"/> конференции <Node id="5168"/>«НаноПитер-2008»http://mti.msd.anl.gov/…8/index.htmlПрограмма<Node id="5229"/> <Node id="5230"/>конференцииhttp://mti.msd.anl.gov/…program.htmlНу<Node id="5279"/> что ж, Нобелевские лауреаты только «протоптали тропинку», теперь «в бой вступают» физики. В работе конференции примут участие ведущие исследователи в области современной теоретической и экспериментальной физики со всего мира, будут представлены результаты работы научных групп по изучению электронных процессов в <Node id="5593"/>наноструктурах<Node id="5607"/>, обсуждено современное состояние и намечены пути дальнейшего развития нанофизики. В организации и работе конференции примут участие воспитанники российской научной школы, работающие (в основном) за границей. Особое внимание организаторы уделили привлечению молодых ученых (в особенности из России) к активному участию в конференции. Всё это даёт надежду на то, что конференция будет иметь большой успех, и её результаты окажут большое и положительное влияние на развитие отечественной школы нанонауки и отрасли нанотехнологии…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="600" EndNode="614">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="886" EndNode="895">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2788" EndNode="2802">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="2145" EndNode="2158">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="5114" EndNode="5155">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Графен" StartNode="1325" EndNode="1332">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="1747" EndNode="1768">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноструктура" StartNode="461" EndNode="475">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1435" EndNode="1449">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="2704" EndNode="2714">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="5230" EndNode="5279">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="886" EndNode="895">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноструктура" StartNode="5593" EndNode="5607">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноструктура" StartNode="3903" EndNode="3915">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Квантовая+точка" StartNode="1159" EndNode="1174">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="5168" EndNode="5229">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Кубит" StartNode="1984" EndNode="1991">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="80" EndNode="109">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Кубит" StartNode="1924" EndNode="1930">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанотрубка" StartNode="1345" EndNode="1356">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="0" EndNode="19">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="2386" EndNode="2400">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1334" EndNode="1356">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
