<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Графен<Node id="8"/> был впервые получен в <Node id="31"/>2004 году<Node id="40"/> и представляет собой слои графита толщиной в один атом. Нанотехнологи в восторге от <Node id="125"/>графена<Node id="132"/>, так как его легко получить, а потом исследовать с его помощью часто забавные свойства двумерных электронов, т.к. он является  очень хорошим проводником. Также довольно интересны и механические свойства графитовых слоев - значительная прочность и гибкость при толщине всего в  один атомный слой. 
 
Всего исследователи изготовили около пятидесяти различных резонаторов толщиной от одного атомного слоя до 50 нм. Листы <Node id="551"/>графена<Node id="558"/> размещались над канавками шириной от 1 до 5 микрон и    крепились к берегам силами Ван-дер-Ваальса. В ряде случаев листы закреплялись только одним концом, формируя структуры в виде кантилевера. 
 
Резонансные частоты полученных устройств лежат в интервале 1 - 170 МГц в зависимости от толщины слоя, натяжения и типа закрепления. Возбуждение осуществлялось при помощи лазерных импульсов или пропускания тока. Вибрации детектировались посредством наблюдения отклонений лазерного луча при отражении от поверхности <Node id="1070"/>графена<Node id="1077"/>. 
 
Малая масса резонатора позволяет применять его для измерения масс молекул с высокой точностью. Когда молекула оседает на лист <Node id="1208"/>графена<Node id="1215"/>, меняется резонансная частота, что позволяет рассчитать изменение массы резонатора. Также можно производить измерения силовых микровоздействий. 
 
Хотя полученные резонаторы в 10 раз тоньше, чем меньший из ранее применявшихся для измерения массы, с точки зрения "качества" - способности резонатора продолжать вибрировать после снятия воздействия - они не очень хороши. Так что пока выигрыш в сравнении с другими резонаторами не столь значителен, но исследователи обещают вскоре разрешить это недоразумение. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Графен" StartNode="551" EndNode="558">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="2" EndNode="8">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="31" EndNode="40">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="1208" EndNode="1215">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="31" EndNode="40">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="1070" EndNode="1077">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="125" EndNode="132">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
