<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Учёные из IBM разработали процесс печати детализированных растровых изображений, использующий чернила с <Node id="106"/>наночастицами<Node id="119"/>. Этот процесс позволяет сохранить каталитические и оптические свойства <Node id="191"/>наночастиц<Node id="201"/>. 
 
 
 
Tobias Kraus возглавляет исследовательскую лабораторию IBM в Цюрихе (Швейцария). Его команда продемонстрировала новый метод, напечатав <Node id="345"/>золотыми <Node id="354"/>наночастицами<Node id="367"/> алхимический символ золота. Изображение составляют около 20000 золотых частиц диаметром 60 нм. Процесс печати рисунка занял <Node id="492"/>около 12 минут<Node id="506"/>. 
 
Разработанный метод схож с техникой глубокой печати (используется для изготовления гравюр). При стандартной глубокой печати сначала наносят чернила на пластины с рельефным рисунком, затем излишки чернил удаляют, после чего пластины прижимают к поверхности будущего рисунка. В новом методе исследователи наносили тонкий слой <Node id="835"/>наночастиц<Node id="845"/> на пластины. В результате самоупорядочения, <Node id="890"/>наночастицы<Node id="901"/> располагались в углублениях пластин. <Node id="939"/>После этого<Node id="950"/> избыток жидкости удаляли, а <Node id="979"/>наночастицы<Node id="990"/> переносили на целевую поверхность. Для фиксации частиц использовали тонкий полимерный слой. По сравнению с обычной технологией, новый метод позволяет получать в тысячу раз более детализированные изображения. 
 
Новая технология позволяет упорядочивать частицы в линии, матрицы и растровые изображения. Высокая точность расположения и одночастичное разрешение позволяет сохранять свойства индивидуальных частиц. Есть все основания полагать, что данный метод позволит подробно изучить одночастичные свойства <Node id="1497"/>наночастиц<Node id="1507"/>, т.к. эти свойства проще изучать на упорядоченных структурах. Исследователи считают, что в качестве чернил можно будет в дальнейшем использовать и другие металлы, а также полимеры и полупроводники. 
 
Команда исследователей также вырастила методом пар-жидкость-кристалл кремниевые <Node id="1789"/>нанопроволоки<Node id="1802"/>, используя в качестве катализатора <Node id="1838"/>золотые <Node id="1846"/>наночастицы<Node id="1857"/>, нанесённые на пластмассу новым методом. Кремниевые <Node id="1910"/>нанопроволоки<Node id="1923"/> рассматриваются как перспективные функциональные блоки микроэлектроники. Исследователи указывают на то, что пока точность их метода не позволяет использовать его для печати микроконтактов в микроэлектронике. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="492" EndNode="506">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="1497" EndNode="1507">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="191" EndNode="201">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="106" EndNode="119">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1846" EndNode="1857">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="939" EndNode="950">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанопроволока" StartNode="1789" EndNode="1802">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица+золота" StartNode="345" EndNode="367">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица+золота" StartNode="1838" EndNode="1857">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наночастица" StartNode="354" EndNode="367">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наночастица" StartNode="979" EndNode="990">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="835" EndNode="845">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="890" EndNode="901">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Нанопроволока" StartNode="1910" EndNode="1923">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
