<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Макароны обладают одним и тем же вкусом, не зависимо от того, закручены они или нет. На нанометровом масштабе всё выглядит иначе: спиральные <Node id="142"/>нанотрубки<Node id="152"/> и <Node id="155"/>нановолокна<Node id="166"/> имеют электронные свойства, кардинально отличные от свойств неспиральных структур.

Учёные из Калифорнийского Университета в Сан-Диего (University of California, San Diego) и Клемсоновского Университета (Clemson University) исследуют возможности использования этих отличий для создания новых компонентов наноэлектронных устройств.

Цель исследователей – создание новых наноэлектронных устройств, таких как переключатели, логические элементы, смесители частот или индукторы. Такие устройства в будущем могут прийти на смену обычным кремниевым технологиям из-за целого ряда свойств: низкого потребления и диссипации энергии, высокой радиационной устойчивости и других.

В погоне за этой целью учёные разрабатывают методы контролируемого производства <Node id="915"/>углеродных <Node id="926"/>нанотрубок<Node id="936"/> целого ряда форм, включая Y-соединения и наноспирали, методом химического напыления (CVD). Структурный анализ выращенных <Node id="1058"/>нанотрубок<Node id="1068"/> производится в трансмиссионном электронном микроскопе. Также исследователи изучают механизмы роста <Node id="1168"/>нанотрубок<Node id="1178"/>, дефекты, электропроводность нанообъектов. Кроме того, они занимаются моделированием устройств, разработкой электронных и оптоэлектронных схем, а также исследуют ограничения, налагаемые на эти устройства в высокочастотном режиме.

Пока неясно, когда, где и как именно нелинейные <Node id="1458"/>нанотрубки<Node id="1468"/> выйдут из лабораторий в реальный мир. Необходимо узнать больше об их свойствах и том, как управлять их ростом и интегрировать их в устройства. Теперь, зная условия, при которых <Node id="1646"/>нанотрубки<Node id="1656"/> растут спирально, возможностей управлять их электронными и другими свойствами ещё больше.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1646" EndNode="1656">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1058" EndNode="1068">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1458" EndNode="1468">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="142" EndNode="152">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="926" EndNode="936">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="915" EndNode="936">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="1168" EndNode="1178">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нановолокно" StartNode="155" EndNode="166">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
