<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Исследователи из шведского Linköping University создали новый вид проводов: они состоят из белковых волокон и заключены в пластиковую оболочку. Толщина проводящих волокон составляет всего 10 нм, они биосовместимы и способны к самосборке

«Сначала мы создали белковые системы, которые чрезвычайно хорошо могут проводить электрический ток, и в то же время выполнять функции полупроводников, например, в транзисторах», – рассказывает Маяр Хамеди (Mahiar Hamedi), разработавший вместе с <Node id="484"/>Анной Герланд<Node id="497"/> (Anna Herland) новые материалы, которые послужили основой его диссертационной работы.

<Node id="585"/>В прошлом<Node id="594"/> <Node id="595"/>году<Node id="599"/> Маяр Хамеди уже привлек к себе внимание научного сообщества изобретением проводящих текстильных волокон, которые могут найти применение при производстве специальной электронной одежды. И вот теперь его технология получила продолжение в применении к системам, в тысячу раз меньшим в размерах.

Нано-волокна можно изготовить в обычных пробирках. Одним компонентом реакции являются амилоидные волокна – длинные и стабильные белковые образования, которые можно встретить в живой природе и которые, по всей видимости, играют роль в возникновении нейродегенеративных заболеваний у человека и животных. Второй компонент представляет собой конъюгированный полимер PEDOT-S, который проводит электрический ток. При смешивании в воде этих двух компонентов пластик прикрепляется к белку с образованием проводящей поверхности толщиной буквально в несколько атомных слоев.

«Процесс самосборки при присоединении PEDOT-S к амилоидным волокнам, происходящий за <Node id="1545"/>несколько минут<Node id="1560"/> в воде без нагревания  – происходит легко и красиво», – отметил в своей диссертации Хамеди.

Если использовать не прямые волокна, а с отростками, то можно конструировать провода различной формы. Этот процесс совсем недорогой, но при этом весьма интересен, если идет речь о создании тончайших трехмерных проводящих систем.

Используя полученные нано-волокна в качестве каналообразующего материала Маяр Хамеди получил абсолютно функциональный электрохимический транзистор, работающий в диапазоне 0–0.5В.

Диссертация Хамеди также описывает методы создания <Node id="2115"/>наноструктур<Node id="2127"/> с использованием проводящего пластика. Все более усиливающийся интерес к применению органических материалов в электронике несомненно касается создания всевозможных ультра-тонких компонентов этих систем. Именно поэтому чрезвычайно актуальна идея использования пластика в сочетании со структурами, размер которых меньше длины волны видимого света. Напомним, что создание невидимых проводящих систем – одна из центральных задач в разработке дисплеев нового поколения.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1545" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="585" EndNode="594">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="595" EndNode="599">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="484" EndNode="497">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Анна</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="2115" EndNode="2127">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
