<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Восстание наномашинВ <Node id="21"/>последние годы<Node id="35"/> научное сообщество, высокие государственные чиновники и СМИ все чаще упоминают о технологиях связанных с так называемым атомным конструированием. Такие слова как нанонаука, нанотехнология, наноструктурирование уже вышли из под пера фантастов и прочно входят в повседневную жизнь. В развитых странах мира нанотехнологии стали объектом притяжения немалых финансовых средств. Так, в США действует программа “Национальная нанотехнологическая инициатива” (в <Node id="489"/>2001 г.<Node id="496"/> ее бюджет был <Node id="511"/>485 млн. долларов<Node id="528"/>.). Евросоюз принял программу развития науки, в которой нанотехнологии занимают главенствующие позиции. Минпромнауки РФ и РАН также имеют перечни приоритетных, прорывных технологий с приставкой “нано-”.
В <Node id="733"/>этом году<Node id="742"/> в нашей стране начала функционировать государственная «Программы координации работ в области нанотехнологий и <Node id="853"/>наноматериалов<Node id="867"/> в Российской Федерации». По оценкам некоторых аналитиков в области стратегического планирования, сложившаяся сейчас ситуация во многом аналогична той, что предшествовала тотальной компьютерной революции. Наиболее оптимистичные исследователи уверены, что последствия нанотехнологической революции будут еще обширнее и глубже.
Микромир
Хотя приставка «нано» сегодня известна почти каждому однако ее смысл понятен далеко не всем. Термин «нано» происходит от греческого слова “nanos”, что переводится как “карлик” и означает одну миллиардную часть чего-либо. Таким образом, чисто формально в сферу наноисследований и нанотехнологий попадают объекты с измеряемыми нанометрами. Реально диапазон рассматриваемых объектов гораздо шире – от отдельных атомов (R &lt; 0.1 нм) до их конгломератов и органических молекул, содержащих свыше 10_9 атомов и имеющих размеры гораздо более 1 мкм в одном или двух измерениях.

Принципиально важно, что они состоят из счетного числа атомов, и, следовательно, в них уже в значительной степени проявляются новые свойства материалов, основанные на дискретной атомно-молекулярной структуре вещества. Свойства объекта имеющего атомарный масштаб в одном, двух или трех направлениях, могут резко отличаться от объемных для того же материала из-за проявления в поведении квантовых закономерностей.

В отличии от обычных мини- и микросистем зависящих от разных побочных явлений связанных с характером большого объема материала, наносистемы лишены этого недостатка. Крайне малый размер наносистем не только позволяет избежать такого рода издержек и миниатюризировать сложнейшие устройства, но и значительно снизить энергопотребление. Скажем мобильный телефон или микрокомпьютер построенный с ипользованием нанотехнологий на одном аккумуляторе сможет работать целые <Node id="2648"/>месяцы<Node id="2654"/>. Но и это еще не все. Минималистичные размеры наноэлементов позволят значительно сократить связи между модулями устройства, ускорить его работу, повысить быстродействие любой системы.

Пока в серийно производимых компьютерах достигнуто быстродействие (время, затрачиваемое на одну элементарную операцию) около 1 нс, и его можно уменьшить на несколько порядков в ряде <Node id="3022"/>наноструктур<Node id="3034"/>. Но существующие сейчас массовые технологии производства практически достигли своих теоретических пределов и нуждаются в радикальном обновлении.
<Node id="3180"/>Наноматериалы<Node id="3193"/>
За <Node id="3197"/>последние годы<Node id="3211"/> разработаны сотни наноструктурированных продуктов разного назначения, реализованы десятки способов их получения и серийного производства. Можно выделить несколько основных областей их применения: высокопрочные нанокристаллические и аморфные материалы, тонкопленочные и гетероструктурные компоненты микроэлектроники и оптотроники следующего поколения, магнитомягкие и магнитотвердые материалы, <Node id="3605"/>нанопористые материалы<Node id="3627"/> для химической и нефтехимической промышленности (катализаторы, адсорбенты, фильтры и сепараторы), интегрированные микроэлектромеханические устройства, негорючие <Node id="3789"/>нанокомпозиты<Node id="3802"/>, электрические аккумуляторы и другие преобразователи энергии, биосовместимые ткани для трансплантации, лекарственные препараты.

Наиболее крупным <Node id="3949"/>на сегодняшний день<Node id="3968"/> является производство высокопрочных конструкционных материалов, главным образом металлов и сплавов. Потребность в них и материалоемкость изделий из них зависят от механических свойств: упругости, пластичности, прочности, вязкости разрушения и др. Известно, что прочность материалов определяется химическим составом и реальной атомарной структурой (т.е. наличием определенной кристаллической решетки – или ее отсутствием – и всем спектром ее несовершенств). Высоких прочностных показателей можно добиваться двумя прямо противоположными способами: снижая концентрацию дефектов структуры (в пределе приближаясь к идеальному монокристаллическому состоянию) или, наоборот, увеличивая ее вплоть до создания мелкодисперсного нанокристаллического или аморфного состояния. Оба пути широко используют в современном физическом материаловедении и производстве.

Разработаны составы и технологии нанесения сверхтвердых покрытий толщиной около 1 мкм, уступающих по твердости только алмазу. При этом резко увеличивается износостойкость режущего инструмента, жаростойкость, коррозионная стойкость изделия, сделанного из сравнительно дешевого материала. Целая отрасль нанотехнологий связана с так называемыми <Node id="5161"/>фуллеренами<Node id="5172"/>, открытыми в <Node id="5186"/>1985 году<Node id="5195"/>. В парах графита, полученных его испарением под лазерным пучком, кластеры (или многоатомные молекулы) углерода. Как выяснилось, наиболее устойчивые типы <Node id="5349"/>фуллеренов<Node id="5359"/> имеют форму футбольного, а второй – регбийного мяча. Такие молекулы имеют необычную симметрию и уникальные свойства. Все ковалентные связи в них насыщены, и между собой они могут взаимодействовать только благодаря слабым ван-дер-ваальсовым силам. При этом последних хватает, чтобы построить из сферических молекул кристаллические структуры (фуллериты). К каждой такой молекуле можно «привить» другие атомы и молекулы, можно поместить чужеродный атом в центральную полость фуллереновой молекулы, как в суперпрочный контейнер, или полимеризовать их, раскрыв внутренние связи.

Ученые научились выращивать однослойные и многослойные <Node id="5990"/>углеродные <Node id="6001"/>нанотрубки<Node id="6011"/>. Сегодня легко можно получить проволоку нанометрового диаметра с металлическим типом проводимости, так и с запрещенной зоной заданной ширины. Соединение двух таких <Node id="6176"/>нанотрубок<Node id="6186"/> образует диод, а трубка, лежащая на поверхности окисленной кремниевой пластинки, — канал полевого транзистора. Такие наноэлектронные устройства уже созданы и показали свою работоспособность. <Node id="6378"/>Нанотрубки<Node id="6388"/> с регулируемым внутренним диаметром служат основой идеальных молекулярных фильтров высокой селективности и газопроницаемости. Также <Node id="6521"/>нанотрубки<Node id="6531"/> могут использоваться как <Node id="6557"/>сенсоры<Node id="6564"/>, атомарно острые иголки, элементы экранов дисплеев сверхвысокого разрешения. Американские ученые близки к созданию так на зываемой «наноброни».
Матрица человечества на кончике иглы
Одной из перспективнейших отраслей применения нанотехнологий является компьютерная техника. Несмотря на значительную миниатюризацию и оптимизацию современных устройств имеющихся на рынке, нанотехнологии смогут совершить в этой сфере настоящую революцию. В этом случаи размеры действующих элементов микропроцессоров и устройств памяти приближаются к квантовым пределам, то есть границам мелчайших единиц материи и энергии – когда работает один электрон, один спин, квант магнитного потока, энергии и т.д. Это сулит быстродействие порядка ТГц (~10_12 операций в <Node id="7306"/>секунду<Node id="7313"/>), плотность записи информации ~10_3 Тбит/см2, что на много порядков выше, чем достигнутые сегодня, а энергопотребление – на несколько порядков ниже. При такой плотности записи в жестком диске размерами с наручные <Node id="7527"/>часы<Node id="7531"/> можно было бы разместить громадную библиотеку национального масштаба или фотографии, отпечатки пальцев, медицинские карты и биографии всех жителей Земли.

Действительно, с принципиальной точки зрения для оперирования в двоичной системе исчисления необходимы элементы, которые способны реализовывать два устойчивых (стабильных во времени и не разрушаемых термическими флуктуациями) состояния, соответствующие “0” и “1”, и допускать быстрое переключение между ними. Такие функции может выполнять электрон в двухуровневой системе (например, в двухатомной молекуле – перейти с одного атома на другой). Это реализовало бы заветную мечту – одноэлектронное устройство. К сожалению, пока лучшие современные электронные средства неэкономно “тратят” сотни, тысячи электронов на одну операцию.

Подобные принципы реализуются ныне в так называемой джозефсоновской электронике. Здесь элементы быстрой одноквантовой логики, в которых единицей информации служит квант магнитного потока, позволяют обрабатывать сигналы с частотами выше 100 ГГц при крайне низком уровне диссипации энергии. Особенно ценно то, что такая структура является одновременно и логическим элементом, и ячейкой памяти. Наноструктурированная джозефсоновская электроника как нельзя лучше подходит в качестве физической среды для конструирования <Node id="8832"/>квантовых компьютеров<Node id="8853"/>.

Некоторые исследователи уверены, что на основе двумерных сеток джозефсоновских контактов может быть также создан новый тип компьютерной памяти, строящийся не на базе традиционной логики, а использующий ассоциативную, распределенную по всей структуре память, подобно нейронным сетям живых организмов. Такая система будет способна распознавать образы, принимать оперативные решения в многофакторных ситуациях (например, в экономике, оборонных задачах, космических исследованиях) в реальном времени без механического перебора всех возможных вариантов.
Без скальпеля и хлороформа
Большие перспективы у нанотехнологий есть в сфере медицины. Одним из наиболее интересных достижений ученых в этой области оказалась технология восстановления поврежденной нервной такни с помощью уже упомянутых выше <Node id="9647"/>углеродных <Node id="9658"/>нанотрубок<Node id="9668"/>. Как показали эксперименты, после имплантирования в поврежденные участки мозга специальных матриц из <Node id="9770"/>нанотрубок<Node id="9780"/> в растворе стволовых клеток уже <Node id="9813"/>через восемь недель<Node id="9832"/> ученые обнаружили восстановление нервной ткани.

Однако при использовании <Node id="9907"/>нанотрубок<Node id="9917"/> или стволовых клеток порознь аналогичного результата не было. <Node id="9980"/>Наноструктуры<Node id="9993"/> также могут помочь в восстановительной терапии после острых сердечных заболеваний. Так, <Node id="10082"/>наночастицы<Node id="10093"/>, введенные в кровеносные сосуды мышей, помогли восстановить сердечно-сосудистую деятельность после инфаркта миокарда. Принцип метода состоит в том, что самособирающиеся полимерные <Node id="10274"/>наночастицы<Node id="10285"/> помогают запустить естественные механизмы восстановления сосудов.

Отдельная тема наномедицины – новые возможности доставки лекарственных средств в ранее труднодоступные и недоступные места человеческого организма. Среди новейших разработок – доставка тончайших аэрозолей в легкие на основе магнетонаночастиц и специального магнитного поля. В перспективе доставка лекарственных препаратов в очаги заболевания, а также прямо в болезнетворные бактерии и вирусы. На <Node id="10749"/>днях<Node id="10753"/> компания Nanotherapeutics Inc. заявила о том, что она заключила соглашение CRADA (Cooperative Research and Development Agreement) с институтом National Cancer Institute (NCI) для разработки при помощи нанотехнологий вакцины против ВИЧ.

Сотрудничество с NCI, а также использование особой системы доставки лекарств на основе <Node id="11078"/>наночастиц<Node id="11088"/>, которая позволяет вводить в организм такие макромолекулы как пептиды, приведёт к созданию лекарства, усиливающего иммунную систему.

Это не первый подобный проект Nanotherapeutics Inc. В <Node id="11277"/>2005 году<Node id="11286"/> Nanotherapeutics Inc. уже получала финансирование от института National Institute on Drug Abuse (NIDA) на разработку препарата на основе <Node id="11424"/>наночастиц<Node id="11434"/> для лечения наркотической зависимости.

Новый класс созданных специальным образом <Node id="11517"/>наночастиц<Node id="11527"/>, которые находят, показывают и уничтожают опухоль может быть мощным оружием против рака. Данные <Node id="11624"/>наночастицы<Node id="11635"/>, полученные группой исследователя Джейма Бейкера в лаборатории Университета Мичигана представляют собой <Node id="11740"/>наночастицы<Node id="11751"/> золота<Node id="11758"/>, на поверхности которых находятся разветвленные полимеры – дендримеры. Дендримеры могут нести различные молекулы – находящие раковые опухоли, флуоресцирующие, и, соответственно показывающие их, а также лекарства, способные убивать клетки. Также раковую опухоль можно уничтожить, нагрев частицу золота при помощи лазера или инфракрасного излучения.

В работе, опубликованной в журнале «Small» исследователи продемонстрировали нахождение и визуализацию раковых клеток в лабораторных условиях при помощи частиц золота, покрытых дендримерами. К каждому отростку дендримера были присоединены четыре или пять молекул фолиевой кислоты и флуоресцирующих молекул.

Раковые клетки, имеющие значительно больше рецепторов на фолиевую кислоту, чем здоровые клетки, проглатывали <Node id="12524"/>наночастицы<Node id="12535"/> покрытые дендримеами. При помощи микроскопии исследователи наблюдали частицы, накопленные в клетках, а конкретно, в лизосомах.

Эти же дендимеры планируется использовать для создания новых обезболивающих препаратов, которые можно использовать в боевых условиях. Известно что традиционное обезболивание при помощи морфия требует квалифицированного персонала и чревато разными осложнениями. В состав нового препарата войдут <Node id="12958"/>наночастицы<Node id="12969"/>, которые способны переносить молекулы морфия и его антидота препарата Налоксон и контролировать их поступление в организм. Сила лекарственного воздействия будет регулироваться самими <Node id="13153"/>наночастицами<Node id="13166"/>. За этими разработками должно последовать и главное революционное достижение в этой сфере – создание медицинских нанороботов.

Эти существа размером в микроны смогут проникать в организм и производить необходимые вмешательства вплоть до хирургических операций.
Свет и тени нанотехологий
Большинство современных аналитиков склоняются к тому, что развитие нанотехнолгий приведет к существенному прогрессу всех сторон человеческого социума. В стенах российской <Node id="13625"/>Государственной Думы<Node id="13645"/> не раз звучало, что российский нанопроект повлечет за собой значительное улучшение качества и увеличение общей продолжительности жизни людей, быстрое внедрение новых технологий в промышленность, перераспределение ресурсов, снижение социальной напряженности, широкое развитие экологически адаптированных систем. Он вызовет качественное изменение экономической, политической жизни мира, и в этом смысле он носит «общецивилизационный характер».

По прогнозам американского учреждения «Institute For Global Future» уже к <Node id="14163"/>2015 году<Node id="14172"/> сформируется новая экономика, основанная на нанотехнологиях и нанопродуктах. E-бизнес (электронно-информационный) уступит лидирующие позиции NT-бизнесу (нанотехнологическому). Наноэнергетика сделает мир более чистым в результате разработки новых типов двигателей, топливных элементов и транспортных средств.

Благодаря этим технологиям потребительские и промышленные товары станут более долговечными, качественными и компактными, а вместе с тем и более дешевыми Быстрое развитие нанопромышленности потребует коренной перестройки системы образования на всех уровнях.

Впрочем, рассуждая о перспективах нанотехнологий все же нельзя забывать, что на любом новом пути есть свои преграды и подводные камни. Это направление науки и техники находится еще в самом начале своего пути, а потому к его радужным перспективам следует относиться с известной долей осторожности. Многие открытия и новые технологии, еще вчера имевшие светлое будущее сегодня находятся под вопросам или вовсе отброшены и забыты. Футурологи семидесятых писали, что промышленные термоядерные реакторы начнут строить в <Node id="15255"/>середине 90<Node id="15266"/>-х. Сколько было шума вокруг так называемого «холодного термоядерного синтеза» сулившего доставить неисчерпаемый источник энергии в каждую квартиру и оказавшегося ошибкой физиков.

Еще <Node id="15451"/>пятнадцать лет назад<Node id="15471"/> страницы научных журналов пестрили публикациями о «вирутальной реальности», «вирутальном обучении» и даже «вирутальном сексе».

Публицисты от науки вещали, что еще немного и человечество как социум переселиться в глобальную паутину, передоверит свое зрение, осязание, обоняние и память компьютерным устройствам. Сегодня об этом уже почти никто не вспоминает, а последние приборы позволявшие «переселяться» в вирутальную реальность исчезли из широкой продажи <Node id="15930"/>более 5 лет назад<Node id="15947"/>. Не принесло, пока, ожидаемого медицинского и социального переворота и клонирование. Полученные таким способом животные оказались маложизнеспособными, а клонирование человека оказалось рекламным трюком. Время показало, что исследователи поторопились с выводами. Реалистичные на первый взгляд прогнозы не оправдались. Некоторые научные проекты потребовали основательного пересмотра концепции. В других случаях поставленная цель оказалась слишком сложной, и ее достижение отодвинулось в более отдаленную перспективу. В третьих, достигнутые результаты остались достоянием научно-исследовательских лабораторий и пока не получили практического применения.

Западные СМИ сообщают о прецедентах так называемых «наномошенничеств». Среди них получение крупных финансовых средств под заведомо неосуществимые или мошеннические проекты. Иногда за новейшие наноисследования выдают давно известные открытия и достижения. Маркетинговая приставка нано- заставляет потребителя платить двойную, тройную цену за товар с технологиями двадцатилетней давности. И в среде российский ученых и политиков позиция не столь консолидирована. Резко увеличивающиеся цены на продоволствие привели к тому, что некоторыми высокопоставленными чиновниками правительства РФ были сделаны заявлений о необходимости «пересмотра» финансирования наноиндустрии в пользу разваливающегося сельского хозяйства.

Уже сегодня очевидно, что глобальное внедрение нанотехники в жизнь поставит новые этические проблемы перед человечеством. С помощью невидимых обычным глазом микроустройств можно будет осуществлять тотальный мониторинг частной жизни индивидуума. Смогут ли власти, разные политические и общественные объединения и коммерческие организации избежать искушения безнаказанного вторжения в жизнь потенциального избирателя, коммерческого партнера, конкурента? Насколько безобидны будут нанороботы и какие страшные виды вооружений будут получены в результате исследований ученых.

На эти и многие другие вопросы придется отвечать всем нам.
Глеб <Node id="17950"/>Чистяковhttp://www.etver.ru/lenta/index.php?…В<Node id="17996"/> мире накоплено уже довольно много сведений и данных по самым разным аспектам развития нанотехнологий. Однако, чаще всего эти публикации носят узкоспециальный и во многом фрагментарный характер. Данный труд – это отличная работа обзорного характера, в которой обобщается практически вся имеющаяся на данный момент информация. Такого рода обзоры необходимо делать регулярно (достаточно часто) и с привлечением самых разных специалистов. Разумеется, и в данной работе имеются определённые пробелы, неточности, неполнота данных и другие недостатки. Но, как основа для последующей работы, она вполне пригодна для многих организаций и (начинающих) исследователей. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="12958" EndNode="12969">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="13153" EndNode="13166">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="6378" EndNode="6388">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="15930" EndNode="15947">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="5186" EndNode="5195">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="489" EndNode="496">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="511" EndNode="528">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="9813" EndNode="9832">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="5349" EndNode="5359">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="11624" EndNode="11635">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="3180" EndNode="3193">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="8832" EndNode="8853">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноструктура" StartNode="3022" EndNode="3034">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="6176" EndNode="6186">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="9647" EndNode="9668">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Нанотрубка" StartNode="6001" EndNode="6011">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="11517" EndNode="11527">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="13625" EndNode="13645">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Государственной Думы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Наночастица" StartNode="11078" EndNode="11088">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5990" EndNode="6011">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="9907" EndNode="9917">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3949" EndNode="3968">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="11277" EndNode="11286">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наночастица" StartNode="11740" EndNode="11751">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="14163" EndNode="14172">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица+золота" StartNode="11740" EndNode="11758">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="15451" EndNode="15471">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="733" EndNode="742">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Url" StartNode="17950" EndNode="17996">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="2648" EndNode="2654">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="10749" EndNode="10753">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="7527" EndNode="7531">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="21" EndNode="35">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Наночастица" StartNode="11424" EndNode="11434">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наночастица" StartNode="10082" EndNode="10093">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наночастица" StartNode="12524" EndNode="12535">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Нанотрубка" StartNode="9658" EndNode="9668">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Нанотрубка" StartNode="9770" EndNode="9780">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Сенсор" StartNode="6557" EndNode="6564">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Нанокомпозит" StartNode="3789" EndNode="3802">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Год" StartNode="5186" EndNode="5195">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="3197" EndNode="3211">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Нанотрубка" StartNode="6521" EndNode="6531">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Нанопористый+материал" StartNode="3605" EndNode="3627">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Фуллерен" StartNode="5161" EndNode="5172">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Наноматериал" StartNode="853" EndNode="867">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="11277" EndNode="11286">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Период_времени" StartNode="7306" EndNode="7313">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Год" StartNode="14163" EndNode="14172">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Наночастица" StartNode="10274" EndNode="10285">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Наноструктура" StartNode="9980" EndNode="9993">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="15255" EndNode="15266">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
