<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Евгений Федоров: Законопроект о нанотехнологиях готов ко второму чтению 
<Node id="73"/>Законопроект о российской корпорации нанотехнологий подготовлен ко второму чтению, – заявил журналистам председатель комитета Госдумы РФ по экономической политике предпринимательству и туризму Государственной Думы Евгений Федоров<Node id="302"/>.
 Евгений Федоров
Он сказал об этом в среду.
 
В пятницу обсуждение документа предполагается вынести на пленарное заседание. В ходе доработки мы постарались учесть большинство замечаний, высказанных к первоначальному тексту. Так, изначально в законопроекте были недостаточно четко регламентированы вопросы управления корпорацией, и в этом плане к документу предъявлялись наиболее серьезные претензии.
  
В этой связи депутатами были подготовлены поправки, конкретизирующие, в частности, нормы по формированию наблюдательного совета, его численный состав. При решении вопроса Комитет исходил из поиска «золотой середины».
  
При бОльшем количестве членов совета повышается объективность в принятии решений, при меньшем – увеличивается персональная ответственность. На заседании комитета была одобрена поправка, определяющая оптимальный количественный состав наблюдательного совета, при котором управление Корпорацией будет наиболее эффективным.
  
Что касается состава, то здесь считаю абсолютно прогрессивной поправку, прописывающую в самом тексте закона персональный порядок избрания каждого из членов наблюдательного совета», – сказал глава комитета.
  
«<Node id="1460"/>Помимо этого ко второму чтению в законопроекте детализированы положения об отчетности корпорации, усовершенствованы положения в части инвестирования временно свободных средств корпорации, усилен контроль за деятельностью корпорации со стороны правительства РФ<Node id="1719"/>», – отметил Евгений Федоров<Node id="1747"/>.
 <Node id="1750"/>http://www.annews.ru/news/detail.php?…Ну<Node id="1790"/> что ж… Пока «полёт» вроде бы продолжается «штатно». Депутаты оперативно и конструктивно сработали по внесению и принятию поправок. Так что можно ожидать, что наиболее важный рубеж – «второе чтение» – будет пройден без каких-то особых препятствий, и судьба законопроекта будет (практически) предопределена… В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминает" StartNode="73" EndNode="1747">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="1460" EndNode="1747">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="1460" EndNode="1747">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="темы" StartNode="1460" EndNode="1719">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="цитаты" StartNode="1460" EndNode="1719">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="73" EndNode="302">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="1750" EndNode="1790">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="73" EndNode="302">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="73" EndNode="1747">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
