<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
С помощью теоретического моделирования показано, что несколько слоев льда могут оставаться «замороженными» при температуре человеческого тела, если их выращивать на слое ионов натрия, покрывающем алмаз.

«Покрытия изо льда могли бы сделать алмазные имплантаты более биологически совместимыми,» — утверждает команда ученых из Университета Гарварда.

Тонкие алмазные покрытия наносятся на все большее число износостойких медицинских имплантатов, типа протезов, искусственных клапанов сердца и суставов. Однако, алмаз приводит к сворачиванию крови, вызывая коагуляцию белков. Кроме того, его твердость приводит к большему трению с окружающими тканями, нежели при использовании других материалов. Лед мог бы уменьшить эти эффекты, предоставляя биологически совместимый водный интерфейс.

Александр Висснер-Гросс (&lt;a href=”http: // <Node id="828"/>www.alexwg.org/”&gt;Alexander<Node id="854"/> Wissner-Gross) и Эфсимиос Каксирас (&lt;a href=”http: // <Node id="909"/>www.seas.harvard.edu/ekaxiras”&gt;Efthimios<Node id="949"/> Kaxiras) вычислили, что проблему можно решить, закрепив слой ионов натрия на алмазной поверхности.

Такой слой ионов натрия привел бы к образованию слоя льда толщиной приблизительно 2 нанометра при 37°C (температура человеческого тела), таким образом обеспечив биологически совместимое покрытие.

Исследователи использовали для моделирования метод молекулярной динамики (взаимодействие частиц описывалось потенциалом Леннард-Джонса и <Node id="1384"/>Кулона<Node id="1390"/>). В частности они моделировали движение молекул воды, находящихся рядом с поверхностью алмаза, покрытого ионами натрия, в течение длительного времени. Вычисления показали, что слой льда может остаться замороженным при высоких температурах благодаря дипольным взаимодействиям между молекулами воды и поверхностью пленки.

В 2001 исследователи получили лед в <Node id="1748"/>углеродных <Node id="1759"/>нанотрубках<Node id="1770"/>; в <Node id="1774"/>прошлом году<Node id="1786"/> другая группа создала наноразмерные кусочки льда при комнатной температуре и показала, что такой лед может выступать как нежелательный «клей» в наноустройствах. Но данный теоретический результат является первым, предлагающим практическую реализацию нанольда.

«<Node id="2048"/>Это — интересный результат,» – говорит Дэвид Мартин<Node id="2099"/> (David Martin), профессор биомедицинской технологии в Университете Мичигана и главный научный консультант в Biotectix, компании, которая делает мягкие полимерные покрытия для биомедицинских устройств.  —Возможность создавать гидрофильньный слой на твердом алмазном или алмазоподобном основании может вполне способствовать прогрессу биомедицине." Однако, <Node id="2454"/>Мартин<Node id="2460"/> предупреждает, что новый метод не решит главную проблему — что механические свойства имплантатов несовместимы с мягкой биологической тканью<Node id="2600"/>. «<Node id="2603"/>Ледяное покрытие будет чрезвычайно тонким, и различия в механических свойствах будут незначительными,» — говорит <Node id="2716"/>он<Node id="2718"/>.

Александр Висснер-Гросс создал&lt;a href=”http: // <Node id="2769"/>www.alexwg.org/DiamondIce.mov”&gt;короткий<Node id="2808"/> фильм об исследовании, который можно посмотреть на его веб-сайте.
С одной стороны, методы молекулярной механики не применимы к ионным водным системам из-за их сложной системы химических взаимодействий. Да и сама система вызывает множество вопросов. С другой стороны, результат предсказуем, так как поверхностный слой у гидрофильной поверхности остается неподвижным, и речь идет только о том, сколько слоев льда будет «замораживать» та или иная поверхность. Однако сама идея с помощью полярного бислоя создать водную смазку кажется весьма перспективной…Дмитрий Лещев</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="2603" EndNode="2718">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1748" EndNode="1770">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="2603" EndNode="2718">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1759" EndNode="1770">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1384" EndNode="1390">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кулон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1774" EndNode="1786">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="2454" EndNode="2600">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="909" EndNode="949">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="2769" EndNode="2808">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="2048" EndNode="2099">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="2454" EndNode="2460">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="2454" EndNode="2600">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="2048" EndNode="2099">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="2716" EndNode="2718">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="828" EndNode="854">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
