<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Израильские ученые разработали эластичные полимерные листы, которые могут принимать заранее запрограммированную 3D-форму при отклике на определенные события.  Листочки миллиметровой толщины из гидрогелей, разработанные Йаелом Кляйном (Yael Klein) из Университета Иерусалима автоматически сворачиваются в структуры, подобные цветам, при нагревании и расправляются до полностью плоского состояния при охлаждении водой.  Новые листки могут быть запрограммированы сворачиваться в любую наперёд заданную  форму: куполообразную, трубообразную и сомбрероподобную структуру.  Контролируемое сворачивание происходит благодаря тому, что полимерные листы созданы из сшитого эластичного гидрогеля, состоящего главным образом из N-изопропилакриламида (NIPA), который сокращается при дегидратации при температуре выше 33 градусов <Node id="817"/>Цельсия<Node id="824"/>. Гели разбавленного NIPA сокращаются в большей степени, так как они содержат большее количество воды, гели с высокой концентрацией NIPA сжимаются в гораздо меньшей степени. Группа Кляйна использовала эту закономерность, изменяя концентрацию NIPA по объему всего материала. Таким образом, был создан тонкий листок, который при нагревании сжимается в большей степени в одних фрагментах и в меньшей степени – в других. Благодаря варьированию уровней напряжения гель деформируется, принимая желаемую форму.  Обнаруженное исследователями искривление может быть предсказано математически, благодаря тому, что незначительная толщина листа стимулирует его сворачивание в третье измерение. На основании заданной трехмерной структуры исследователи могут предсказать градиент концентрации, необходимый для сворачивания сшитого полимера при нагревании и запрограммировать автоматическую систему подачи вещества для формирования гидрогеля. Источник:Science, 2007, 315, 1116 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="817" EndNode="824">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
