<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Добро пожаловать в клеткуСловечко «нано» стремительно входит в моду. Особенно у рекламистов и пиарщиков: «нанокефир» и «нанокремы» они уже придумали, скоро создадут «нанососиски» и «наноколготки». Но в реальности многие отрасли знания уже вовсю имеют дело с <Node id="258"/>наночастицами<Node id="271"/>. Среди них и медицина.
От мини к нано
История современной медицины – это бег от большого к малому. Многие диагностические аппараты из громыхающих монстров постепенно превратились в элегантные чемоданчики. Довольно объемные мензурки с микстурами и капельницы эволюционировали до крошечных таблеток, подкожных резервуаров с лекарствами или даже пластырей. Устрашающие взгляд полостные операции заменили крошечные проколы, сквозь которые хирурги манипулируют под взглядом видеокамеры.

Но нет предела совершенству. Многие болезни начинаются с изменений в считанных клетках человеческого тела, а болезнетворные бактерии и вирусы тоже вещества микроскопические. Поэтому медицина дерзко мечтает лечить болезнь там, где она возникает, – в клетке.
Нанотехнологиями сегодня активно занимаются примерно в 50 странах. Лидируют США, Япония, Южная Корея, ФРГ. Россия занимает место во второй десятке. Но по числу публикаций по нанотематике мы на почетном 8-м месте
А воплотить эти мечты можно только с помощью нанотехнологий – манипуляций на уровне молекул, атомов и искусственных конструкций тех же размеров. Представить их невозможно, поскольку человеческому глазу сравнить их не с чем. Однако мы знаем, что 1 нанометр – это миллиардная доля метра.

Представим, что мы с вами ростом в 1 нанометр. Тогда земная дистанция всего в один метр превратилась бы для нас в 1 миллиард метров (т.е. 1 млн км), или примерно в кратчайший путь до Луны (356 тыс. км), повторенный три раза. То есть с Луны мы бы с вами уже не вернулись… Вот так же кружит голову и попытка представить себе эти загадочные нанометры.
Кто все это придумал
Мысль о применении микроскопических устройств в медицине впервые была высказана в <Node id="1963"/>1959 году<Node id="1972"/> знаменитым американским физиком Ричардом Фейнманом в нашумевшей лекции «Там, внизу, много места». Он описал микроробота, который сможет проникать через сосуд в сердце и выполнять там операцию по исправлению клапана.

В <Node id="2192"/>1967 году<Node id="2201"/> биохимик и писатель-фантаст Айзек Азимов первым выдвинул идею «мокрой технологии» – использования для лечения людей живых механизмов, существующих в природе. В частности, собирать их из нуклеиновых кислот и ферментов. <Node id="2420"/>Потом<Node id="2425"/> Роберт Эттингер предложил использовать модифицированные микробы для ремонта клеток.

Термин «нанотехнология» широко распространился в мире после выхода в <Node id="2580"/>1986 году<Node id="2589"/> знаменитой книги «Машины творения» физика <Node id="2632"/>Эрика Дрекслера<Node id="2647"/>. <Node id="2649"/>Он<Node id="2651"/> стал называть свои предложения по конструированию отдельных молекул, обладающих заданными свойствами, «молекулярной нанотехнологией». Так что история нанотехнологий уже насчитывает <Node id="2833"/>более 20 лет<Node id="2845"/>.
Возможности безграничны…
Что же нанотехнологии сулят медицине помимо уже широко разрекламированных, но пока нереальных «нанороботов», которые будут шастать внутри человека и что-нибудь починять?
На самом деле куда больше. Они смогут создавать:
 <Node id="3092"/>наноматериалы<Node id="3105"/> с заданными свойствами – <Node id="3131"/>наночастицы<Node id="3142"/> (<Node id="3144"/>фуллерены<Node id="3153"/> и дендримеры) микро- и нанокапсулы (например, с лекарствами внутри) нанотехнологические <Node id="3242"/>сенсоры<Node id="3249"/> и анализаторы – наноинструменты и наноманипуляторы автоматические наноустройства (помимо все тех же нанороботов). 
Надеюсь, что тут вам все понятно, кроме разве что «<Node id="3416"/>фуллеренов<Node id="3426"/>» и «дендримеров». <Node id="3445"/>Фуллерен<Node id="3453"/> – это пятая (кроме алмаза, графита, карбина и угля) форма углерода, которую сначала предсказали теоретически, а потом открыли в природе. По виду молекула <Node id="3608"/>фуллерена<Node id="3617"/> (С60) похожа на футбольный мяч, сшитый из пятиугольников и шестиугольников. Медицине же <Node id="3706"/>фуллерены<Node id="3715"/> интересны тем, что могут пролезать в молекулу ДНК, искривлять и даже «расплетать» ее.
Дендримеры – это древовидные полимеры (длинные молекулы, состоящие из повторяющихся одинаковых элементов). Они способны доставлять прицепленные к ним лекарства прямо в клетки, например, раковые.
…а достижения скромны
Но какими бы захватывающими ни были перспективы нанотехнологий, реальные достижения пока невелики.
Американцы создали материал, имитирующий настоящую костную ткань. Применив метод самосборки волокон, имитирующих природный коллаген, они «посадили» на них <Node id="4273"/>нанокристаллы<Node id="4286"/> гидрооксиапатита. А уже потом на эту «шпатлевку» приклеивались собственные костные клетки человека – таким материалом можно замещать дефекты костей после травм или операций.
Другая разработка, напротив, не дает клеткам приклеиваться к поверхности. Это нужно, к примеру, для создания биореакторов, в которых будут содержаться стволовые клетки. Проблема в том, что, как только стволовая клетка «села» на какую-то поверхность, она немедленно начинает специализироваться – превращаться в клетку конкретной ткани. А чтобы она сохраняла свой потенциал, надо не давать ей «присесть».

Экспериментируя с <Node id="4883"/>фуллеренами<Node id="4894"/> и дендримерами, сейчас во многих странах ищут эффективные лекарства от СПИДа, гриппа, болезни <Node id="4989"/>Паркинсона<Node id="4999"/>, рака и т.п. Микрокапсулы с нанопорами могут послужить больным диабетом 1-го типа – они смогут доставить в организм человека клетки поджелудочной железы животного и вовремя выделять инсулин, при этом оставаясь невидимыми для иммунной системы человека.

Искусственно сконструированная клетка-респироцит сможет заменить недостающие в крови эритроциты – она умеет переносить и кислород, и углекислый газ. При этом взвеси респироцитов понадобится в сотни раз меньше, чем препаратов донорской крови или кровезаменителей.
Не все то золото, что сереброУ российской науки есть и свои рекорды на обширном поле нанотехнологий. Так, мы – явные лидеры в изучении и применении <Node id="5664"/>наночастиц<Node id="5674"/> металлов в медицине. На солидной научной конференции «Нанотехнологии и <Node id="5746"/>наноматериалы<Node id="5759"/> для биологии и медицины», которая прошла <Node id="5801"/>в конце прошлого года<Node id="5822"/> в Новосибирске, чуть не <Node id="5847"/>90%<Node id="5850"/> докладов посвящались золоту, серебру, цинку, висмуту и различным комбинациям полимеров, сорбентов и т.п.

Бактерицидные и ранозаживляющие свойства серебра известны медицине давно. Однако наши ученые выяснили, что если серебро и прочие металлы превратить в <Node id="6107"/>наночастицы<Node id="6118"/>, эти свойства резко возрастают. И доказали это на многочисленных клинических исследованиях. Ожоги, огнестрельные раны, переломы, кожные, гинекологические и прочие воспаления/раны заживают значительно быстрее и эффективнее. Наши ученые создали десятки препаратов, основанных на спасительных свойствах этих металлов. Только не ищите в аптеках – их нет. Почему – это уже вопрос не к ученым, а к тем, кто закупает импортные антибиотики, в тысячи раз более дорогие.

Между прочим, наша сибирячка Нина Богданчикова, которая в России занималась как раз исследованиями серебра, а потом переехала в Мексику и начала работать в Национальном университете, стала инициатором развития этого научного направления во всей Латинской Америке. И теперь оно бурно развивается на континенте. Понятно почему – серебра там хоть завались, а препараты из него получатся не слишком дорогими. Кончится все, как обычно, тем, что начнем их импортировать.
Нам есть чем гордитьсяВторое направление, на котором мы могли бы лидировать в мире, – создание биочипов. Чип – это маленькая пластинка, на поверхности которой размещены рецепторы к различным веществам – белкам, токсинам, аминокислотам и т.п. Достаточно капнуть на чип крошечную каплю плазмы, крови или другой биологической жидкости, как «родственные» молекулы прикрепятся к рецепторам. А потом прибор-анализатор считает информацию.

Биочипы, созданные в Институте молекулярной биологии им. Энгельгардта РАН под руководством академика Андрея Мирзабекова, уже умеют практически мгновенно выявлять возбудителей туберкулеза, ВИЧ, особо опасных инфекций, многие яды, антитела к раку и т.п. Причем наши биочипы оказались намного дешевле и удачнее американских. Однако внедрение этой новейшей технологии в практическую медицину идет гораздо медленнее, чем хотелось бы.
Татьяна <Node id="7916"/>Батенёваhttp://www.izvestia.ru/…icle3113047/Институт<Node id="7968"/> молекулярной биологии имени В.А. Энгельгардта РАН (улица Вавилова, 32). Организован в 1959 как Институт радиационной и физико-химической биологии (современное название с 1965; носит имя организатора и первого директора В.А. Энгельгардта). Исследуются молекулярные основы передачи и реализации наследственной информации.
<Node id="8289"/>http://www.eimb.ru/…ndex_ru.htmlhttp://www.imb.ac.ru/Хорошая<Node id="8349"/> популярная статья в «Известиях»… Вот такими публикациями и передачами по радио и телевидению должны быть постоянно наполнены отечественные СМИ. Чтобы буквально каждая домохозяйка, студенты, школьники, технари и гуманитарии могли – хотя бы схематически и в самом общем виде – представлять себе, что такое эти нанотехнологии и какие они могут найти практичесие применения в экономике, в промышленности, сельском хозяйстве, в медицине… Тогда это будет находить всё более благожелательный отклик в обществе, а отечественная «отрасль НТ» со временем получит достаточный приток желающих освоить эти специальности. Ну и, конечно, всё это будет способствовать более быстрому появлению всех этих лекарственных препаратов, методов диагностики и лечения в наших аптеках и медицинских учреждениях…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="2649" EndNode="2651">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="4989" EndNode="4999">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Паркинсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2833" EndNode="2845">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="1963" EndNode="1972">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2420" EndNode="2425">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="3416" EndNode="3426">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанокристалл" StartNode="4273" EndNode="4286">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Фуллерен" StartNode="3445" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="3092" EndNode="3105">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Фуллерен" StartNode="3144" EndNode="3153">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="258" EndNode="271">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="2580" EndNode="2589">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2580" EndNode="2589">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="8289" EndNode="8349">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Фуллерен" StartNode="3706" EndNode="3715">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наночастица" StartNode="6107" EndNode="6118">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="5664" EndNode="5674">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="1963" EndNode="1972">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="5801" EndNode="5822">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Фуллерен" StartNode="3608" EndNode="3617">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="2632" EndNode="2647">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эрика</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноматериал" StartNode="5746" EndNode="5759">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="5847" EndNode="5850">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Фуллерен" StartNode="4883" EndNode="4894">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наночастица" StartNode="3131" EndNode="3142">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="2192" EndNode="2201">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Url" StartNode="7916" EndNode="7968">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="2192" EndNode="2201">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Сенсор" StartNode="3242" EndNode="3249">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
