<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
В <Node id="4"/>день<Node id="8"/> закрытия IX Международного форума «Высокие технологии <Node id="63"/>XXI века<Node id="71"/>» журнал «Российские нанотехнологии» получил медаль за активную пропаганду высоких технологий и инноваций.
 
В программе форума были предусмотрены следующие конкурсы: «Высокие технологии в реализации приоритетных национальных проектов», «Лидер в области высоких технологий», «Лучшее предприятие <Node id="366"/>XXI века<Node id="374"/>». В рамках первого конкурса в специальной номинации для СМИ был отмечен вклад журнала «Российские нанотехнологии» в пропаганду высоких технологий и инноваций.
 
Церемония награждения состоялась в ЦВК «Экспоцентр» при участии представителей правительства города Москвы, инновационных и научно-исследовательских организаций, образовательных учреждений, венчурных компаний и СМИ.
 Михаил Мельников, доктор химических наук, профессор МГУ, ответственный секретарь журнала «Российские нанотехнологии»: «Это очень радостное известие. Приятно, что наш труд оценили. Но награда ко многому обязывает. От лица всей редколлегии хочу сказать, что мы будем работать ещё больше и ещё лучше, чтобы журнал «Российские нанотехнологии» занял достойное место среди международных научных изданий».
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4" EndNode="8">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="63" EndNode="71">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="366" EndNode="374">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
