<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Наноеда (nanofood) – термин новый, малопонятный и неказистый. Еда для нанолюдей? Очень маленькие порции? Еда, сработанная на нанофабриках? Нет, конечно. Но всё же это — любопытное направление в пищевой отрасли.
  
Учёные, инженеры и специалисты пищевой промышленности спорили о перспективах наноеды на первой конференции с говорящим названием Nano4Food 2005, прошедшей <Node id="371"/>20-21 июня<Node id="381"/> в голландском местечке Wageningen.   
Оказывается, наноеда – это целый набор научных идей, которые уже находятся на пути к реализации и применению в промышленности. 
Во-первых, нанотехнологии могут предоставить пищевикам уникальные возможности по тотальному мониторингу в реальном времени качества и безопасности продуктов непосредственно в процессе производства.   
Речь идёт о диагностических машинах с применением различных <Node id="809"/>наносенсоров<Node id="821"/> или так называемых <Node id="841"/>квантовых точек<Node id="856"/>, способных быстро и надёжно выявлять в продуктах мельчайшие химические загрязнения или опасные биологические агенты.   
И производство пищи, и её транспортировка, и методы хранения могут получить свою порцию полезных инноваций от нанотехнологической отрасли.   
По оценке учёных, первые серийные машины такого рода появятся на массовых пищевых производствах в <Node id="1217"/>ближайшие четыре года<Node id="1238"/>.   
Яблоки вместо атомов в решётке круглой <Node id="1282"/>наночастицы<Node id="1293"/> – логотип первой международной конференции по наноеде (иллюстрация с сайта nanofood.info).   
Но на повестке <Node id="1403"/>дня<Node id="1406"/> и более радикальные идеи. Вы готовы проглотить <Node id="1454"/>наночастицы<Node id="1465"/>, которые невозможно увидеть?   
Помнится, некоторое время назад появилась "страшилка", что, мол, случайно попавшие в природу <Node id="1591"/>наночастицы<Node id="1602"/>, созданные руками человека, могут представлять опасность для здоровья.   
Эти опасения ещё не развеяны, но специалисты по нанотехнологиям предлагают посмотреть на такую "интервенцию" внутрь наших тел и с иной стороны.   
А что если <Node id="1835"/>наночастицы<Node id="1846"/> будут целенаправленно использоваться для доставки к точно выбранным частям организма полезных веществ и лекарств? Что если такие нанокапсулы можно будет внедрять в пищевые продукты?   
Пока ещё никто не употреблял наноеду, но предварительные разработки уже идут. Специалисты говорят, что съедобные <Node id="2145"/>наночастицы<Node id="2156"/> могут быть сделаны из кремния, керамики или полимеров. И разумеется — органических веществ.   
И если в отношении безопасности так называемых "мягких" частиц, сходных по строению и составу с биологическими материалами – всё ясно, то "твёрдые" частицы, составленные из неорганических веществ – это большое белое пятно на пересечении двух территорий — нанотехнологии и биологии.   
Поскольку эти частицы необычайно малы, они демонстрируют иное химическое поведение чем, те же вещества, но "оптом". Тут в игру уже вступает квантовая механика.   
Концепция художников Кристера Ольссона (Krister Olsson) и <Node id="2758"/>Такаси Кавасимы<Node id="2773"/> (Takashi Kawashima): куриное яйцо с имплантированным биологическим микродатчиком и просвечивающим прямо сквозь скорлупу индикатором срока годности (иллюстрация с сайта tree-axis.com). 
   Учёные ещё не могут сказать, по каким маршрутам подобные частицы будут путешествовать в теле, и где в результате остановятся. Это ещё предстоит выяснить. Зато некоторые специалисты уже рисуют футуристические картины преимуществ наноеды. Помимо доставки ценных питательных веществ к нужным клеткам.   
Как вам понравится, например, интерактивный напиток, нарисованный воображением Мануэля Маркеса-Санчеса (Manuel Marquez-Sanchez) из компании Kraft Foods?   
Идея заключается в следующем: каждый покупает один и тот же напиток, но затем потребитель сможет сам управлять <Node id="3530"/>наночастицами<Node id="3543"/> так, что на его глазах будут меняться вкус, цвет, аромат и концентрация напитка. 
Фантастика. Но первые ласточки – уже на пороге. Сейчас рынок наноеды имеет объём около миллиардов. Это пока лишь прикладные нанотехнологии, которые можно приспособить для нужд пищевой промышленности. А к <Node id="3830"/>2010 году<Node id="3839"/>, по оценке экспертов, данный рынок вырастет до миллиардов.   
Может быть, в этой сумме свою долю завоюют и меняющие свою структуру напитки. Или, скажем, вылечивающие сосуды и сердце нанобифштексы.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1454" EndNode="1465">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="3530" EndNode="3543">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="1835" EndNode="1846">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="371" EndNode="381">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1217" EndNode="1238">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="2758" EndNode="2773">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Такаси</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3830" EndNode="3839">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наночастица" StartNode="1591" EndNode="1602">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="3830" EndNode="3839">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="1403" EndNode="1406">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Сенсор" StartNode="809" EndNode="821">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="1282" EndNode="1293">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="2145" EndNode="2156">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Квантовая+точка" StartNode="841" EndNode="856">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
