<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Оборудование БелГУ признано уникальнымНа заключительном заседании Конкурсной комиссии Министерства образования и науки России, состоявшемся недавно в Москве, подводились итоги реализации инновационных образовательных программ вузов, выигравших конкурс в <Node id="254"/>2007 году<Node id="263"/>.
Среди основных показателей результативности инновационных образовательных программ высших учебных заведений значатся модернизация существующих и разработка новых программ обучения, открытие новых специальностей, разработка и модернизация учебно-методических комплексов, подготовка и издание новых учебных пособий, создание программ повышения квалификации; создание научно-исследовательских, образовательных структур и центров, бизнес-инкубаторов, центров коллективного пользования.
По итогам <Node id="757"/>2007 года<Node id="766"/> почти по всем показателям Белгородский госуниверситет вошёл в первую пятёрку среди сорока вузов, получивших дополнительное финансирование из федерального бюджета на развитие инноваций. Показательно, что по уникальности закупленного оборудования БелГУ обогнал ряд ведущих вузов Москвы и Санкт-Петербурга, сообщили в пресс-службе вуза. 
«Когда я увидела на заседании таблицу, где БелГУ стоял в начале списка, я сначала решила, что данные просто представлены в алфавитном порядке, – отмечает первый проректор, директор исполнительно дирекции ИОП БелГУ Татьяна Давыденко. – Но оказалось, что закупленное нами оборудование действительно настолько уникально, что оказалось в первых рядах. В основном это мощные электронные микроскопы для Центра <Node id="1506"/>наноструктурных материалов<Node id="1532"/> и нанотехнологий БелГУ».
 
В <Node id="1562"/>2008 году<Node id="1571"/> БелГУ продолжит закупку новейшего оборудования для научно-исследовательских работ как из средств федеральных грантов, так и за собственный счёт.
<Node id="1717"/>http://belfm.ru/modules.php?…И<Node id="1747"/> вот теперь угадайте загадку: как так оказалось, что какой-то провинциальный вуз в ДАННОЙ области опередил даже престижнейшие столичные вузы? А ларчик просто открывался… Просто люди, которые там работают, оказались дальновидными, проницательными и целеустремлёнными. Они ЧЁТКО ЗНАЮТ, чего хотят, имеют цель и стремятся её достичь, не разбрасываясь и не тратя времени на раскачку. Кстати, посмотрите, по каким критериям велась оценка: модернизация существующих и разработка новых программ обучения, открытие новых специальностей, разработка и модернизация учебно-методических комплексов, подготовка и издание новых учебных пособий, создание программ повышения квалификации; создание научно-исследовательских, образовательных структур и центров, бизнес-инкубаторов, центров коллективного пользования. Так вот, пока другие «чухались», ковыряли в носу и думали, что от них «это» не уйдёт, ребята из БелГУ подсуетились (потому что они знали, чего хотят – см. выше) и сорвали банк… – см., например, здесь: <Node id="2747"/>http://www.nanonewsnet.ru/…zashevelilis<Node id="2786"/> , <Node id="2789"/>http://www.nanonewsnet.ru/…nym-tsentrom<Node id="2828"/> . Пример не только заразительный, но и вполне достойный подражания. Молодцы!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2747" EndNode="2786">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="757" EndNode="766">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="1562" EndNode="1571">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2789" EndNode="2828">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1562" EndNode="1571">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="254" EndNode="263">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="254" EndNode="263">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="757" EndNode="766">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="1506" EndNode="1532">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="1717" EndNode="1747">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
