<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  
Сочетание
уникальных электрических и механических свойств одностенных <Node id="73"/>углеродных
<Node id="84"/>нанотрубок<Node id="94"/> позволяет рассматривать материалы на их основе в качестве весьма
перспективных для самого широкого круга применений: гибкая электроника,
биосенсорика и хемосенсорика, альтернативная энергетика. Несмотря на это учёные
со всего мира бьются над решением одной из важнейших задач, которая стоит на
пути широкого применения УНТ – разработать подход, позволяющий дёшево и
эффективно разделять <Node id="482"/>нанотрубки<Node id="492"/> различных размеров и с различным электрическим
поведением (проводники и полупроводники), а также ориентировать их.
Воспроизводимость результатов – основное условие серийного производства. 
<Node id="682"/>На сегодняшний день<Node id="701"/> было предложено несколько методов
ориентации ОУНТ: диэлектрофорез, газоточный метод, метод испарения капли и
некоторые другие. Однако вследствие того, что в смеси, получаемой при
высокотемпературном синтезе УНТ, присутствуют как <Node id="931"/>нанотрубки<Node id="941"/> с металлической проводимостью,
так и полупроводниковые, транзисторы на основе данных материалов имели плохие
характеристики. В работе, выполненной учёными из Стенфордского университета и
исследовательского подразделения компании Samsung, было показано, что разделение металлических и
полупроводниковых ОУНТ возможно.  
Поверхность диоксида кремния толщиной 300 нм,
нанесённая на чистую кремневую подложку, была модифицирована с помощью
функциональных групп (амин и фенил, рис.1). При этом возможно взаимодействие
между <Node id="1461"/>нанотрубками<Node id="1473"/> и функциональными группами, что и приводит к их ориентации
вдоль выделенного направления.  Далее на
основе данной структуры собирался полевой транзистор (ориентирование <Node id="1643"/>нанотрубок<Node id="1653"/>
осуществлялось с помощью метода гидродинамического потока), и исследовались его
характеристики (рис.2), на основании которых можно судить об ориентации и
проводимости <Node id="1821"/>нанотрубок<Node id="1831"/>. Результаты микро-<Node id="1850"/>Рамановской спектроскопии<Node id="1875"/> представлены
на рисунке 3.  
Из представленных данных следует, что аминогруппы преимущественно
взаимодействуют с полупроводниковыми ОУНТ, тогда как фенильные заместители – с металлическими.
К примеру, соотношение on/off в транзисторе
с <Node id="2112"/>нанотрубками<Node id="2124"/> без какой-либо дополнительной обработки и  оплавления в процессе экспериментов достигает
значения в 900000, что является достаточно хорошим показателем для полупроводниковой
техники, тогда как с фенильным заместителем - ~2-3. Также о подобном влиянии
функциональных групп на разделение ОУНТ свидетельствуют и данные микро-<Node id="2447"/>Рамановской
спектроскопии<Node id="2472"/>. 
Учёные уверены, что данный способ разделения ОУНТ
является наиболее перспективным среди прочих, так как плотность, упорядочение,
электронная природа и хиральность <Node id="2638"/>нанотрубок<Node id="2648"/> можно регулировать с помощью
введения различных функциональных групп. А полученные результаты экспериментов
с полевым транзистором на основе разделённых <Node id="2802"/>нанотрубок<Node id="2812"/> (среднее значение
параметра on/off более 100000, простота исполнения и отсутствие дополнительной
обработки) могут заложить основу создания полевых транзисторов из подобного материала. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="682" EndNode="701">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="931" EndNode="941">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="2112" EndNode="2124">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1643" EndNode="1653">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="482" EndNode="492">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="2638" EndNode="2648">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1821" EndNode="1831">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Рамановская+спектроскопия" StartNode="2447" EndNode="2472">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="84" EndNode="94">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="2802" EndNode="2812">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1461" EndNode="1473">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Рамановская+спектроскопия" StartNode="1850" EndNode="1875">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="73" EndNode="94">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
