<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Ученые с кафедры энергетики Аргоннской Национальной лаборатории (Argonne National Laboratory) разработали новый метод повышения емкости и устойчивости ионно-литиевых аккумуляторов. 
 
Технология основана на применении нового материала для положительного электрода, состоящего из уникальной нанокристаллической слоисто-композитной структуры. 
 
Стратегия ученых из Аргонна состоит в использовании двухкомпонентной «композитной» структуры, в которой активный компонент, отвечающий за накопление заряда, вложен внутрь неактивного компонента, стабилизирующего всю структуру. 
 
Подробный доклад о новых разработках будет представлен <Node id="630"/>8 мая<Node id="635"/> на 211 собрании Электрохимического общества, которое пройдет в Чикаго <Node id="706"/>с 6 по 10 мая<Node id="719"/>. 
 
В ходе недавно проведенных испытаний новые материалы обнаружили исключительно высокую способность к накоплению заряда, более 250 мА·ч/г, т.е. более чем в два раза выше емкости материалов, используемых в традиционных литиевых аккумуляторах. Обсуждение теории, объясняющей высокую емкость этих электродов с большим содержанием марганца и их стабильность в цикле заряд-разряд, состоится на собрании Электрохимического общества. 
 
Кроме того, использование марганцевых систем (вместо более дорогих кобальтовых и никелевых вариантов литиевых аккумуляторов) позволяет снизить общую стоимость аккумуляторов. 
 
Возможности практического применения ионно-литиевых аккумуляторов, изготовленных из новых материалов с повышенной емкостью и улучшенной стабильностью, весьма разнообразны: от бытовой электроники, например мобильных телефонов и ноутбуков, до беспроводных приборов и медицинской аппаратуры, такой как электрокардиостимуляторы и дефибрилляторы. Эта технология может быть использована и в более крупных аккумуляторах для гибридных электромобилей нового поколения или в сменных модулях для гибридных электромобилей. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="706" EndNode="719">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="630" EndNode="635">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
