<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Успехи современной электронной микроскопии открывают возможность наблюдения нанометровых структур с атомным разрешением. Это позволяет, в частности, определять индексы хиральности <Node id="181"/>углеродных <Node id="192"/>нанотрубок<Node id="202"/> (УНТ), связанных с ориентацией <Node id="234"/>графитовой плоскости<Node id="254"/>, из которой свернута УНТ, относительно оси трубки.

Поскольку хиральность <Node id="329"/>нанотрубки<Node id="339"/> определяет ее электронные характеристики (тип проводимости, ширина запрещенной зоны и т.п.), указанная возможность создает основу для использования УНТ в качестве элементов наноэлектронных систем.

Примером наблюдения структуры УНТ с помощью просвечивающего электронного микроскопа может служить опубликованная недавно работа [1], которая выполнена объединенной группой китайских и японских исследователей. В этой работе с помощью одного из лучших современных электронных микроскопов высокого разрешения (JEOL JEM-2010F HRTEM) получены практически совершенные изображения однослойных и двухслойных УНТ. Однослойные и двухслойные <Node id="969"/>нанотрубки<Node id="979"/> выращены методом химического газофазного осаждения паров (CVD) с использованием кобальтового катализатора непосредственно на медной сетке просвечивающего электронного микроскопа (ТЕМ). Изображения <Node id="1177"/>нанотрубок<Node id="1187"/>, полученные с помощью ТЕМ, позволяют с хорошей точностью определить диаметр <Node id="1264"/>нанотрубки<Node id="1274"/> и угол ориентации <Node id="1293"/>графитовой плоскости<Node id="1313"/> относительно оси трубки. Этого достаточно для установления индексов хиральности <Node id="1394"/>нанотрубки<Node id="1404"/>, которые, в свою очередь, определяют все ее электронные характеристики. В частности, индексы хиральности одной из однослойных УНТ, подвергнутых исследованию, оказались равными (20, 23). Эти данные подтверждаются результатами компьютерного моделирования изображения УНТ, полученные с помощью электронного микроскопа. Такой подход применялся также для определения индексов хиральности двух <Node id="1793"/>нанотрубок<Node id="1803"/>, составляющих двухслойную УНТ. Для конкретной УНТ, подвергнутой измерениям, индексы хиральности оказались равными (32, 23)@ (36, 32). Важной особенностью полученных изображений является наличие структурных дефектов, о непосредственном наблюдении которых сообщается впервые.

В то время как наблюдение тяжелых атомов с помощью просвечивающего электронного микроскопа (ТЕМ) стало рутинным занятием, наблюдать легкие атомы и молекулы напрямую пока никому не удавалось, что связано с явлением снижения контраста по мере уменьшения массы атома. Всякий изображаемый объект находится на определенной поверхности, относительный вклад которой в формирование изображения тем больше, чем меньше масса объекта. По этой причине проблема прямого наблюдения легких атомов и молекул до сих пор представляет серьезный вызов для экспериментаторов.

Недавно исследователи из University of California at Berkeley (США) достигли определенного прогресса на этом пути. Им удалось получить изображение атомов углерода и водорода, сорбированных на поверхности слоя <Node id="2844"/>графена<Node id="2851"/>. Преимущества такого подхода связаны, с одной стороны, с малой толщиной графенового слоя, которая имеет атомные масштабы, а с другой стороны – с его регулярной структурой, изображение которой имеет правильный характер и может быть легко вычтено из суммарной картины. Кроме того, <Node id="3131"/>графен<Node id="3137"/> обладает хорошей электропроводностью, что позволяет избежать вредного явления зарядки мишени под действием электронного пучка микроскопа.
А.В. Елецкий H. Zhu et al., J. Phys. Chem. C 112, 11098 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="329" EndNode="339">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="181" EndNode="202">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="969" EndNode="979">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="1293" EndNode="1313">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="1394" EndNode="1404">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="2844" EndNode="2851">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="1793" EndNode="1803">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="234" EndNode="254">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Графен" StartNode="3131" EndNode="3137">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="1177" EndNode="1187">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="192" EndNode="202">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1264" EndNode="1274">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
