<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Решение задачи 1А.  
Пусть:
 
d – диаметр одной <Node id="49"/>квантовой точки<Node id="64"/>,
 
V – объем одной <Node id="84"/>квантовой точки<Node id="99"/>,
 
m – масса одной <Node id="119"/>квантовой точки<Node id="134"/>,
 
ρ – плотность материала,
 
N – население Земли,
 
M – масса кучи, состоящей из <Node id="217"/>квантовых точек<Node id="232"/> около штаб-квартиры Государственной Корпорации «Роснанотех».
 
По условию задачи:
 
d = 10 нм = 10-8 м, 
ρ = 7 г/см3 = 7∙106 г/м3.
 
Примем, что население Земли в <Node id="396"/>настоящее время<Node id="411"/> составляет 6 миллиардов человек, т.е.:
 
N = 6∙109.
 
Масса кучи, состоящей из <Node id="491"/>квантовых точек<Node id="506"/> около штаб-квартиры Государственной Корпорации «Роснанотех»:
 
M = N × m = N × ρ × V
 
Пусть <Node id="600"/>квантовая точка<Node id="615"/> имеет форму шара, тогда ее объем составляет:
 
V = (4πR3)/3 = (πd3)/6
 
Тогда:
 
M = N × ρ × (πd3)/6 = (6∙109 × 7∙106 г/м3 × 3.14 × (10-8)3 м3)/6 ≈ 2.2∙10-8 г <Node id="775"/>Ответ<Node id="780"/>: куча, состоящая из <Node id="801"/>квантовых точек<Node id="816"/> около штаб-квартиры Государственной Корпорации «Роснанотех», будет весить около 2.2∙10-8 г. Комментарий: основные ошибки в этой задаче, как ни странно, арифметические, связанные с неправильным вычислением или переводом между единицами измерения (граммами и килограммами, метрами, сантиметрами и нанометрами).
 Решение задачи 1Б.  
Пусть:
 
d – диаметр <Node id="1169"/>нанотрубки<Node id="1179"/>,
 
D – диаметр флейты,
 
L – длина окружности талии девушки,
 
l – длина исходной <Node id="1262"/>нанотрубки<Node id="1272"/>,
 
lув – длина увеличенной <Node id="1300"/>нанотрубки<Node id="1310"/>,
 
N – число витков увеличенной <Node id="1343"/>нанотрубки<Node id="1353"/> вокруг талии девушки.
 
По условию задачи:
 
L = 60 см = 0.6 м,
 
l/d = 100 Þ l = 100d
 
Т.к. длина увеличенной <Node id="1466"/>нанотрубки<Node id="1476"/> равна длине исходной <Node id="1498"/>нанотрубки<Node id="1508"/>, увеличенной во столько же раз, во сколько диаметр <Node id="1560"/>нанотрубки<Node id="1570"/> увеличен до диаметра флейты, т.е.:
 
lув = (D/d) × l = (D/d) × 100d = 100D
 
Из рисунка можно оценить, что диаметр флейты составляет: D ~2 см = 0.02 м, тогда:
 
lув = 100 × D = 100 × 0.02 м = 2 м.
 
Тогда увеличенную <Node id="1788"/>нанотрубку<Node id="1798"/> можно обернуть вокруг талии девушки:
 
N = lув/L = 2 м / 0.6 м ≈ 3
 <Node id="1867"/>Ответ<Node id="1872"/>: вокруг талии девушки увеличенную <Node id="1907"/>нанотрубку<Node id="1917"/> можно обернуть около 3 раз.
 Решение задачи 1В.  
Для решения данной задачи нужно было оценить размер наноробота, радиус острия швейной иглы и радиус иглы атомно-силового микроскопа.
 
Пусть наноробот при посадке на поверхность занимает площадь в форме круга с радиусом 100 нм, а острие швейной иглы и иглы атомно-силового микроскопа представляет собой также плоскую окружность. Кроме того, допустим, что нанороботы при посадке на острие игл «утрамбовываются» и занимают всю предоставленную им площадь.
 
Пусть
 
rнр – радиус площадки, занимаемой нанороботом,
 
Rши – радиус площадки на острие швейной иглы,
 
RАСМ – радиус площадки на острие атомно-силового микроскопа,
 
Nши – число нанороботов, которые разместятся на острие швейной иглы,
 
NАСМ – число нанороботов, которые разместятся на острие иглы атомно-силового микроскопа.
 
Примем, что:
 
rнр = 100 нм = 10-7 м, 
Rши = 0.1 мм = 10-4 м, 
RАСМ = 1 нм = 10-9 м. 
Площадь, занимаемая одним нанороботом:
 
Sнр = πrнр2 = (10-7)2π = 10-14π м2.
 
Площадь площадки на острие швейной иглы:
 
Sши = πRши2 = (10-4)2π = 10-8π м2.
 
Площадь площадки на острие атомно-силового микроскопа:
 
SАСМ = πRАСМ2 = (10-9)2π = 10-18π м2.
 
Тогда число нанороботов, которые разместятся на острие швейной иглы, составляет:
 
Nши = Sши/ Sнр = 10-8π м2 / 10-14π м2 = 106,
 
а на острие атомно-силового микроскопа:
 
NАСМ = SАСМ / Sнр = 10-18π м2 / 10-14π м2 = 10-4, т.е. ни одного.
 <Node id="3334"/>Ответ<Node id="3339"/>: на острие швейной иглы разместится около миллиона нанороботов, а на острие иглы атомно-силового микроскопа – ни одного наноробота.
 Комментарий: варианты ответа типа «ну, одного наноробота мы всяко наколем на иглу атомно-силового микроскопа» или «один наноробот все-таки сможет балансировать на одной ножке на острие иглы атомно-силового микроскопа» тоже принимались за правильные!
 Решение задачи 1Г.  
Молекула <Node id="3754"/>фуллерена<Node id="3763"/> в некотором приближении является шаром. Также шаром, по условию задачи, является фагоцит. Кроме того, в предисловии к задаче было сказано, что размер молекулы <Node id="3923"/>фуллерена<Node id="3932"/> составляет 0.75 нм. Представим, что при попадании в желудок прожорливого фагоцита молекулы <Node id="4024"/>фуллерена<Node id="4033"/> «утрамбовываются» таким образом, что они занимают весь объем желудка.
 
Пусть:
 
Dфул – диаметр молекулы <Node id="4139"/>фуллерена<Node id="4148"/>, т.е. Dфул = 0.75 нм ≈ 1 нм = 10-9 м, 
Dфаг – диаметр прожорливого фагоцита,
 
Vфул – объем, занимаемый одной молекулой <Node id="4269"/>фуллерена<Node id="4278"/>,
 
Vфаг – объем желудка прожорливого фагоцита,
 
N – число молекул <Node id="4346"/>фуллерена<Node id="4355"/> в фагоците.
 
Оценим диаметр прожорливого фагоцита:
 
Dфаг, MIN = 0.5 мкм ≤ Dфаг ≤ 10 мкм = Dфаг, MAX, т.е.
 
0.5∙10-6 м ≤ Dфаг ≤ 10-5 м. 
Объем, который занимает молекула <Node id="4528"/>фуллерена<Node id="4537"/>, составляет:
 
Vфул = (4πRфул3)/3 = (πDфул3)/6
 
Минимальный объем прожорливого факоцита:
 
Vфаг, MIN = (4πRфаг, MIN 3)/3 = (πDфаг, MIN 3)/6
 
Максимальный объем прожорливого фагоцита:
 
Vфаг, MAX = (4πRфаг, MAX 3)/3 = (πDфаг, MAX 3)/6
 
Тогда минимальное число молекул <Node id="4808"/>фуллерена<Node id="4817"/>, которые проглотит прожорливый фагоцит, составляет:
 
Nфул, MIN = Vфаг, MIN / Vфул = ((πDфаг, MIN 3)/6) / ((πDфул3)/6) = Dфаг, MIN 3 / Dфул3 = (0.5∙10-6 м)3 / (10-9 м)3 = 0.125∙10-18/10-27 ≈ 10-21/10-27 = 106, т.е. миллион.
 
Nфул, MAX = Vфаг, MAX / Vфул = Dфаг, MAX 3 / Dфул3 = (10-5)3 м3 / (10-9)3 м3 = 10-15 / 10-27 = 1012, т.е. триллион.
 <Node id="5161"/>Ответ<Node id="5166"/>: в зависимости от размера фагоцита, он может проглотить от миллиона до триллиона молекул <Node id="5256"/>фуллерена<Node id="5265"/>.
 Решение задачи 1Д.  
Автор эмблемы расположил гнома между молекулой <Node id="5336"/>фуллерена<Node id="5345"/> и Луной, потому что отношение размера гнома к размеру молекулы <Node id="5409"/>фуллерена<Node id="5418"/> равно отношению размера Луны к размеру гнома, о чем говорит шкала, также показанная на эмблеме.
   Решение задачи 1Е.    
Пусть:
 
x – сторона сечения графитового стержня,
 
S – площадь сечения графитового стержня,
 
L – длина графитового стержня,
 
c – расстояние между слоями <Node id="5697"/>графена<Node id="5704"/> в чистом графите,
 
N – число слоев <Node id="5741"/>графена<Node id="5748"/> в стержне,
 
aА4 – ширина листа формата А4,
 
bА4 – длина листа формата А4,
 
SА4 – площадь листа формата А4,
 
Sзакр – площадь, которую можно закрасить, израсходовав весь графитовый стержень,
 
NА4 – число листов формата А4, которые можно закрасить.
 
По условию задачи известно, что:
 
x = 1 мм = 10-3 м, 
L = 5 см = 5∙10-2 м. 
Из рисунка оценим, что расстояние между слоями <Node id="6126"/>графена<Node id="6133"/> в чистом графите:
 
с ≈ 3Å = 3∙10-10 м. 
Пренебрежем размером атомов углерода и будем считать, что вся длина графитового стержня состоит из суммы межплоскостных расстояний.
 
Число слоев <Node id="6321"/>графена<Node id="6328"/> в графитовом стержне равно длине стержня, деленному на расстояние между слоями <Node id="6408"/>графена<Node id="6415"/>, т.е.:
 
N = L/c = 5∙10-2 м / 3∙10-10 м ≈ 108.
 
Площадь, которую можно закрасить, израсходовав весь стержень, равна площади сечения графитового стержня, умноженную на число слоев <Node id="6596"/>графена<Node id="6603"/> в стержне, т.к. при закрашивании квадратика, площадь которого равна площади сечения графитового стержня, происходит отслаивание одного монослоя, составляющего графитовый стержень.
 
Sзакр = S × N, 
 
где
 
S = x2 – площадь сечения графитового стержня, являющегося квадратом.
 
Следовательно,
 
Sзакр = x2N = (10-3 м)2 × 108 = 102 м2.
 
Размеры листа формата А4 составляют:
 
aА4 = 21 см = 21∙10-2 м ≈ 20∙10-2 м, 
bА4 = 29.7 см = 29.7∙10-2 м ≈ 30∙10-2 м. 
Тогда, площадь листа формата А4:
 
SА4 = aА4 × bА4 = 20∙10-2 м × 30∙10-2 м = 600∙10-4 м2 = 6∙10-2 м2.
 
Количество листов формата А4, которые можно закрасить описанным в задаче стержнем, составляет:
 
NА4 = Sзакр / SА4 = 102 м2 / 6∙10-2 м2 ≈ 1600 листов.
 <Node id="7315"/>Ответ<Node id="7320"/>: можно закрасить около 1600 листов формата А4.
 Комментарий: у разных авторов задачи количество листов формата А4 получалось разным, т.к. авторы по-разному проводили оценку межплоскостного расстояния между слоями <Node id="7534"/>графена<Node id="7541"/>. Кроме того, некоторые авторы не пренебрегали размером слоя атомов графита, - такое решение также засчитывалось за правильное.
 Решение задачи 1Ж. 
Пусть:
 
V – объем мыльного раствора,
 
lПАВ – длина молекулы поверхностно-активного вещества (ПАВ),
 
аст – толщина стенки мыльного пузыря,
 
Vст – объем стенки мыльного пузыря,
 
Sст – площадь поверхности мыльного пузыря,
 
R – радиус мыльного пузыря, при котором толщина его стенки равна длине молекулы ПАВ.
 
По условию задачи:
 
V = 0.01 мл = 10-5 л = 10-5 дм3 = 10-8 м3.
 
Согласно оценочным данным длинна молекулы ПАВ составляет:
 
lПАВ ≈ 10 Å = 10-9 м, 
и этому значению равна толщина стенки образующегося мыльного пузыря:
 
аст = 10-9 м. 
Объем стенки образующего мыльного пузыря, с одной стороны, равен произведению площади поверхности мыльного пузыря на толщину его стенки, а с другой стороны, он равен объему исходной капли мыльного раствора, т.е.:
 
Vст = Sст × аст = 4πR2 × аст = V
 
Из полученного уравнения находим, что:
 
R2 = V/(4π аст) = 10-8 м3 / (4 × 3.14 × 10-9 м) ≈ 0.796 м2,
 
тогда
 
R ≈ 0.892 м ≈ 0.9 м,
 
а диаметр мыльного пузыря в два раза больше, чем радиус, т.е. 1.8 м.
 <Node id="8692"/>Ответ<Node id="8697"/>: толщина стенки мыльного пузыря станет равной длине молекулы поверхностно-активного вещества при диаметре пузыря равном около 1.8 метров.
 Комментарий: эта задача оказалась наиболее сложной из разминки. Многие участники Олимпиады даже не брались за ее решение. Мы также засчитывали за верные решения, авторы которых называли условие задачи некорректным, т.к. толщина стенки мыльного пузыря не может быть равна длине одной молекулы ПАВ в связи с тем, что структура стенки мыльного пузыря представляет собой, как минимум, две молекулы ПАВ, между которыми находится молекула воды.
 Решение задачи 1З. 
Пусть:
 
D – диаметр окружности клетки, 
 
R – радиус окружности клетки,
 
L1 – расстояние, которое проползет первый вирус,
 
L2 – расстояние, которое проползет второй вирус,
 
t1- время, которое затратит на путь первый вирус,
 
t2 – время, которое затратит на путь второй вирус,
 
v1 – скорость первого вируса,
 
v2 – скорость второго вируса.
 
По условию задачи
 
D = 10 мкм = 10-5 м 
Пусть вирус 1 ползет из точки А в точку Б по окружности. Тогда весь его путь составит половину длины окружности клетки, т.е.
 
L1 = (2πR)/2 = πR 
 
Пусть второй вирус ползет из точки А в точку Б насквозь, по диаметру. Тогда весь его путь равен диаметру клетки, т.е.
 
L2 = D = 2R
 
По условию задачи вирусы должны встретиться в точке Б одновременно, т.е в пути они проведут одинаковое время, т.е.
 
t1 = t2,
 
следовательно, т.к. время, затраченное на путь, равно отношению расстояния к скорости:
 
L1/v1 = L2/v2, 
 
следовательно,
 
v1/v2 = L1/L2 = πR/2R = π/2 ≈ 1.57
 
Для того, чтобы решить вторую часть задачи, в которой спрашивается, каково соотношение объемов вируса и клетки, нужно было найти средние размеры вирусов и клеток. Допустим, что и вирусы, и клетки имеют форму шара.
 
Пусть:
 
Vкл – объем клетки,
 
Rкл – радиус клетки,
 
Vвир – объем вируса,
 
Rвир – радиус вируса.
 
Объем клетки составляет:
 
Vкл = (4πRкл3)/3 
 
Объем вируса составляет:
 
Vвир = (4πRвир3)/3
 
Тогда соотношение объемов вируса и клетки:
 
Vкл/Vвир = ((4πRкл3)/3)/((4πRвир3)/3) = Rкл3/Rвир3 
Согласно оценочным данным, радиус клеток в среднем можно принять за:
 
Rкл ≈ 10 мкм = 10-6 м, 
а радиус вируса:
 
Rвир ≈ 10 нм = 10-8 м 
Тогда:
 
Vкл/Vвир = Rкл3/Rвир3 = (10-6)3/(10-8)3 = 10-18/10-24 = 106 <Node id="10970"/>Ответ<Node id="10975"/>: (1) соотношение скоростей движения вирусов v1/v2 должно быть равно около 1.57, (2) соотношение объемов вируса и клетки около 106.
 Решение задачи 1И. 
Предисловие: задача была самой сложной по своей сути, поскольку проверяла знания по теме «геометрическая прогрессия» и «логарифмы».
 
Пусть:
 
Масса наноробота m = 0.01 мг = 10-5 г.
 
Длина <Node id="11318"/>нанотрубки<Node id="11328"/> l = 1 мкм (микрон) = 10-6 м.
 
Диаметр <Node id="11368"/>нанотрубки<Node id="11378"/> d = 10 нм = 10-8 м.
 
Конечная длина троса L = 1000 км = 106 м.
 
Время «сварки» соединения / стыка <Node id="11479"/>нанотрубок<Node id="11489"/> t = 1 мс (миллисекунда) = 10-3 с.
 
Согласно условию, длина троса растет в прогрессии 2N, где N – число шагов, поэтому L = 2Nl или N = lg(L/l)/lg(2) = lg(106/10-6)/lg(2) = 12*lg(10)/lg2 ~ 40. Представляете, всего за каких-то 40 шагов будет сделан трос длиной 1000 км! 
 
Количество <Node id="11772"/>нанотрубок<Node id="11782"/>, формирующих поперечное сечение троса (почему так сложно сказано – смотри дальше!), также растет в прогрессии 2N, но в этом случае площадь сечения будет равна количеству <Node id="11953"/>нанотрубок<Node id="11963"/> в сечении (не вообще, а именно в сечении), умноженному на их диаметр, то есть 2N*pi*d2/4. Это оценочная величина, верная только в том случае, если в пучке <Node id="12119"/>нанотрубок<Node id="12129"/>, формирующем трос, нет свободного пространства между трубками (это неверно, но, скажем, пусть трубки «умялись» и приняли шестигранное сечение, равное по площади исходному, тогда сечение будет «сплошным»). Далее, если мы примем, что трос имеет круглое сечение (можно было считать его и квадратным, в принципе), то есть если мы свернем получающуюся при сварке конструкцию в рулон, то легко посчитать диаметр троса: D = ((4/pi) * 2N*pi*d2/4)0.5 = 220 * 10-8 м = 1 сантиметр. Вот такой тонкий и симпатичный трос длиной 1000 км! 
 
Сколько же при этом померло нанороботов? А вот здесь прогрессия и в длину, и в ширину, то есть роботов сдохнет 440 или 1.2*1024 штук. В терминах химии это всего-то два моля (2 NA, где NA – число <Node id="12852"/>Авогадро<Node id="12860"/>). Их масса составит 1.2*1024 * 10-5 г или около 10 триллионов тонн. Это масса небольшого астероида типа того, который вызвал всепланетную катастрофу и уничтожил в далекие времена динозавров при столкновении с Землей. 
 
Оценка времени изготовления троса подразумевает «взрывной», «бесконечный» и «вахтовый» варианты. В первом из них вся масса роботов кидается вместе делать абсолютно все стыки троса. Теоретически тогда они могут сделать это за 1 мс. Однако если посчитать, сколько энергии выделится за это короткое время, то нет сомнений, что это будет новый Большой Взрыв, который разрушит и трубку, а также похоронит сразу всех нанороботов (куда они денутся из внутренностей троса). При «вахтовом» методе все будет сделано за 40 шагов, то есть за 40 мс, что не сильно по энерговыделению, особенно на последних стадиях, будет отличаться от «взрывного» варианта. При «бесконечном» варианте время равно числу нанороботов, умноженному на длительность работы каждого из них, то есть 1.2*1024*10-3с, что составит примерно 0.4*<Node id="13884"/>1014 лет<Node id="13892"/>, то есть 40 триллионов <Node id="13916"/>лет<Node id="13919"/> – никто не дождется конца этого долгостроя!
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="4528" EndNode="4537">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="1560" EndNode="1570">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="217" EndNode="232">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="1498" EndNode="1508">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Фуллерен" StartNode="4346" EndNode="4355">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="5336" EndNode="5345">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1262" EndNode="1272">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Фуллерен" StartNode="4139" EndNode="4148">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанотрубка" StartNode="1466" EndNode="1476">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Квантовая+точка" StartNode="49" EndNode="64">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Графен" StartNode="6596" EndNode="6603">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="13884" EndNode="13892">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Фуллерен" StartNode="4808" EndNode="4817">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="11479" EndNode="11489">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Квантовая+точка" StartNode="491" EndNode="506">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Фуллерен" StartNode="4269" EndNode="4278">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="1907" EndNode="1917">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="1300" EndNode="1310">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="1169" EndNode="1179">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Квантовая+точка" StartNode="84" EndNode="99">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="1867" EndNode="1872">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ответ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Нанотрубка" StartNode="1788" EndNode="1798">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="12852" EndNode="12860">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Авогадро</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Фуллерен" StartNode="4024" EndNode="4033">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Фуллерен" StartNode="3754" EndNode="3763">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Фуллерен" StartNode="5256" EndNode="5265">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Нанотрубка" StartNode="11368" EndNode="11378">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="3334" EndNode="3339">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ответ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Нанотрубка" StartNode="12119" EndNode="12129">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Нанотрубка" StartNode="11772" EndNode="11782">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="396" EndNode="411">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Период_времени" StartNode="13884" EndNode="13892">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Персона" StartNode="7315" EndNode="7320">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ответ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Графен" StartNode="5697" EndNode="5704">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Персона" StartNode="8692" EndNode="8697">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ответ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Графен" StartNode="7534" EndNode="7541">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Графен" StartNode="5741" EndNode="5748">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Графен" StartNode="6408" EndNode="6415">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Графен" StartNode="6126" EndNode="6133">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Квантовая+точка" StartNode="600" EndNode="615">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Нанотрубка" StartNode="11318" EndNode="11328">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="5161" EndNode="5166">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ответ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Фуллерен" StartNode="3923" EndNode="3932">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Квантовая+точка" StartNode="119" EndNode="134">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Нанотрубка" StartNode="11953" EndNode="11963">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Период_времени" StartNode="13916" EndNode="13919">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Персона" StartNode="775" EndNode="780">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ответ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Персона" StartNode="10970" EndNode="10975">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ответ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Нанотрубка" StartNode="1343" EndNode="1353">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Графен" StartNode="6321" EndNode="6328">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Фуллерен" StartNode="5409" EndNode="5418">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Квантовая+точка" StartNode="801" EndNode="816">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
