<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Европейские ученые подготовили материал специально для читателей журнала «КАБЕЛЬ-news»<Node id="86"/>В конце месяца<Node id="100"/> выйдет в свет августовский выпуск «КАБЕЛЬ-news». Значительная часть очередного номера журнала «КАБЕЛЬ-news» посвящена производству оптического кабеля и оптоволокна в России.

История отечественной оптово-волоконной отрасли началась в <Node id="335"/>середине 70-х годов<Node id="354"/> <Node id="355"/>XX века<Node id="362"/>, в свое время СССР был пионером по разработке средств связи на основе оптического волокна. Прошли <Node id="461"/>годы<Node id="465"/>, отрасль пережила трудный период и сегодня страна намерена вернуть себе лидирующие позиции в мировом производстве и разработке систем на основе оптоволокна. Материалы данного номера «КАБЕЛЬ-news» расскажут не только об истории, но и о последних достижениях данной отрасли в России.
 Этапам развития производства оптического волокна и оптического кабеля в нашей стране посвящена статья «История развития оптических кабелей связи в РОССИИ». Тем, кто сомневается в значимости использования оптоволокна в промышленности и обороне, полезно будет прочесть статью, написанную по итогам прошедшей в <Node id="1057"/>июле<Node id="1061"/> <Node id="1062"/>текущего года<Node id="1075"/> научно-технической конференции «Кабели и линии связи–2008. Волоконно-оптические системы и сети широкополосного доступа». 
В данной работе есть ответы на практически все серьезные вопросы по целесообразности развития данной отрасли, в том числе по обеспечению производства исходным сырьем, по экономической эффективности. Присутствует и сравнение эффективности использования оптических и электрических систем связи. Необходимость развития отрасли в стране убедительно демонстрируется в еще одной аналитической работе, опубликованной в КАБЕЛЬ-news – статье «Вся волоконная Россия».
 Авторы работы доказывают, что для страны губительно отсутствие собственной оптово-волоконной промышленности и предлагают пути решения задачи ее восстановления. В рубрике нормативный документ мы публикуем выдержки из документа Международного союза электросвязи «Характеристики одномодового оптического волокна и кабеля, не чувствительного к потерям на макроизгибе, для использования в сетях доступа». Данный тип оптического волокна с повышенной стойкостью к изгибам разработан и выпускается рядом ведущих фирм США, Японии, Италии, Южной Кореи. 
О развитии телекоммуникационного рынка оптического кабеля в России и странах СНГ расскажет одноименная статья, в которой рассматривается динамика мирового производства оптических кабелей, содержится информация по производству и потреблению оптического волокна по регионам и странам мира в <Node id="2490"/>2006–2007 годах<Node id="2505"/>, по мировому производству оптоволокна, по применению различных технологий для его производства, и множество других интересных данных.
<Node id="2640"/>Андреа ФеррариКонстантин<Node id="2664"/> Новосёлов
Венчает коллекцию уникальных материалов нашего номера по данной тематике еще один написанный специально для журнала «КАБЕЛЬ-news» научный материал – статья «Нанотехнологии для волоконной оптики», авторами которой являются известные ученые – представители Института физики Цюрихского университета Т. Ю. Латышевская (Швейцария), Департамента физики и астрономии Университета Манчестера К.С. Новоселов (Великобритания) и Профессор <Node id="3103"/>Андреа Феррари<Node id="3117"/>, <Node id="3119"/>Группа <Node id="3126"/>Наноматериалов<Node id="3140"/> и <Node id="3143"/>Спектроскопии<Node id="3156"/> и Университет Кэмбриджа, (Великобритания).
Пример наноплазмонной структуры. Размер металлических частиц 100 нанометров Данная работа позволяет ознакомиться с самыми передовыми достижениями мировой наук и технологии в создании оптического волокна. В том числе ученые рассказывают об отраслевых инновациях, микроструктурированном оптоволокне, волокне с фотонным кристаллом, а также об уникальных оптоволоконных лазерах и нанотехнологих в производстве оптического кабеля. Статья сопровождена интересными иллюстрациями и пояснениями. Подводя итог, европейские ученые делают вывод о «втором рождении» волоконной оптики за счет интеграции с различными <Node id="3803"/>наноструктурами<Node id="3818"/>.  
«Вне всякого сомнения, в ближайшее время мы будем свидетелями широкого проникновения устройств основанных на оптических волокнах в различные области индустрии от телекоммуникаций до медицины», – отмечается в статье.
 
Журнал «КАБЕЛЬ-news» будет продолжать тему отечественной оптово-волоконной отрасли и в своих последующих номерах опубликует не менее интересные актуальные работы по данной тематике.
<Node id="4222"/>http://www.ruscable.ru/…s-13715.htmlНу<Node id="4260"/> вот ещё одна область использования нанотехнологий, которая, несомненно, заслуживает особого внимания…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="355" EndNode="362">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="1057" EndNode="1061">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="335" EndNode="354">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="86" EndNode="100">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="3143" EndNode="3156">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Спектроскопии</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2490" EndNode="2505">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="1062" EndNode="1075">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Персона" StartNode="2640" EndNode="2664">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Андреа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4222" EndNode="4260">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="3126" EndNode="3140">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="461" EndNode="465">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="3103" EndNode="3117">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Андреа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="3119" EndNode="3140">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наноматериалов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноструктура" StartNode="3803" EndNode="3818">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
