<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  РАН Центр фотохимии гетероцикл, индолизины, краун-эфиры, молекулярные машины, пиридины, пиримидины, триазины, фотохромные соединения , хинолины   <Node id="148"/>Наноматериалы<Node id="161"/> Органическая химия Супрамолекулярная химия   Разработка методов синтеза и самосборки супрамолекулярных систем и наноразмерных архитектур с заданными фотохимическими и фотофизическими свойствами на основе красителей, фотохромных соединений и органических люминофоров Разработка методов синтеза новых типов краунсодержащих хромо- и флуороионофоров для оптических хемосенсоров Разработка методов синтеза новых типов непредельных соединений, способных к обратимой транс-цис-фотоизомеризации, исследование влияния на нее комплексообразования с ионами металлов, аммония и кукурбитурилами Разработка методов синтеза производных нафталина трансформацией цикла производных изохинолина, исследование их флуоресцентных свойств и комплексообразования с циклодекстринами Разработка новой стратегии синтеза бензо- и дибензоазакраун-соединений трансформацией макроцикла бензокраун-эфиров Разработка синтеза новых типов краунсодержащих непредельных соединений, исследование их самосборки в присутствии ионов металлов или с участием водородных связей в супрамолекулярные комплексы и обратимой стереоселективной реакции [2+2]-фотоциклоприсоединения Синтез и трансформации гетероциклов: краун-эфиров, пиридинов, пиримидинов, триазинов, индолов, индолизинов, изохинолинов, хинолинов, хиназолинов Синтез люминофоров на основе комплексов лантанидов Создание фотоуправляемых молекулярных устройств и молекулярных машин                        
Основные достижения в области нанотехнологий и супрамолекулярной химии:  
 Целенаправленное конструирование светочувствительных монокристаллов на основе непредельных и макроциклических соединений, способных к реакциям [2+2] фотоциклоприсоединения без их разрушения  Построение светочувствительных монослоев Ленгмюра-Блоджетт на основе амфифильных непредельных и макроциклических соединений  Конструирование фотоуправляемых молекулярных машин на основе комплексов включения непредельных аналогов виологенов или стириловых красителей в полости кукурбитурилов  Использование супрамолекулярной самосборки для сильной стабилизации комплексов с переносом заряда, которые предложены в качестве оптических молекулярных <Node id="2293"/>сенсоров<Node id="2301"/>  Синтез и исследование фотопереключаемых молекулярных пинцетов на основе сэндвичевых комплексов бисстириловых красителей  Создание фотопереключаемых молекулярных устройств с использованием фотоиндуцированной реакции рекоординации в комплексах краунсодержащих непредельных красителей  Самосборка фотопереключаемых молекулярных устройств на основе обратимого стереоспецифического [2+2]-фотоциклоприсоединения краунсодержащих стириловых красителей  Конструирование фотопереключаемых молекулярных устройств на основе анион-“накрытых” комплексов краунсодержащих стириловых красителей  Создание молекулярного конструктора позволяющего, используя самосборку комплементарных непредельных и макроциклических соединений, получать светочувствительные и светоизлучающие наноразмерные системы различной архитектуры с заданными свойствами    Спектрометр ЯМР Bruker DRX-500 Спектрофлуориметр Shimadzu RF-5301 Спектрофотометр Shimadzu UV-3101 Хроматограф высокого давления Waters-600Е.   am Engler-Bunte Institut der Universitat Karlsruhe, W. Germany Max-Planck-Institut fur Biophysikalische Chemie, W. Germany University of Durham, Great Britain Институт высокомолекулярных соединений РАН, Институт общей и неорганической химии им. Н. С. Курнакова, РАН, Институт органической химии им. Н. Д. Зелинского, РАН, Институт проблем химической физики, РАН, Институт химической кинетики и горения СО РАН, Московская академия тонкой химической технологии им. М. В. Ломоносова, Московская государственная академия ветеринарной медицины им. К. И. Скрябина,    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="148" EndNode="161">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Сенсор" StartNode="2293" EndNode="2301">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
