<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Универсальное решениеХотя сегодня много говорят о необходимости развития интеллектуального потенциала нации, на этом пути очень много препятствий. Для их преодоления российским университетам необходимо больше свободы и вниманияГеоргий МайерВ Общественной палате России второго созыва Сибирь представляет ректор Томского государственного университета (ТГУ), профессор Георгий Майер. В <Node id="384"/>декабре<Node id="391"/> <Node id="392"/>прошлого года<Node id="405"/> он был вновь избран в <Node id="428"/>Общественную палату<Node id="447"/> и включен в состав комиссии по образованию и науке. Заметим, что в палате первого созыва она называлась комиссией по вопросам интеллектуального потенциала нации. Переименование связано с конкретизацией сферы деятельности.
 Председателем комиссии избран один из самых влиятельных представителей российской научной элиты, вице-президент РАН, директор РНЦ «Курчатовский институт» Михаил Ковальчук<Node id="841"/>.<Node id="842"/>  
«<Node id="846"/>Михаил Ковальчук на первом заседании сделал программное заявление<Node id="911"/>, — рассказывает Георгий Майер<Node id="941"/>, — где выделил четыре блока вопросов, которыми будет заниматься комиссия.
  Первый блок связан с экономикой, инновациями, защитой интеллектуальной собственности. Ставится важнейшая задача — запуск в нашей стране рынка наукоемких технологий как важнейший фактор защиты и реализации прав человека. Так, университеты не имеют права быть учредителями предприятий для реализации наукоемкой продукции. То есть ущемляются права разработчиков интеллектуальной собственности. В России сегодня отсутствует национальная инновационная система, для ее создания делаются первые шаги. Кстати, проект ТГУ, завершившийся в <Node id="1548"/>прошлом году<Node id="1560"/>, так и называется — «Инновационная образовательная программа в исследовательском университете как базовой институциональной структуре национальной инновационной системы». Второй блок вопросов, которыми будет заниматься комиссия, связан с образованием. Михаил Ковальчук еще раз предложил обратить внимание на ЕГЭ — на его слабые стороны и необходимость постоянного совершенствования. В чем минусы системы ЕГЭ? Прежде всего, недостаточно хороши методики экзамена для общественных и гуманитарных дисциплин. То есть речь идет о правах абитуриентов. Другое направление образовательного блока — введение двухуровневого образования (бакалавриата и магистратуры). Третий блок вопросов — проблемы ядерной медицины. Напомню, что в <Node id="2282"/>ближайшие годы<Node id="2296"/> в России будут построены четыре центра ядерной медицины, в том числе в Томске, то есть поле для работы имеется. И четвертый — это вопросы дополнительного образования». Георгий Владимирович, вы были полностью согласны с взглядами Ковальчука на проблемы образования и науки? 
Я выступил на первом заседании комиссии, поддержал Михаила Ковальчука и сделал некоторые замечания. Необходимо, чтобы мнение нашей комиссии было доведено до всех уровней власти. И нужно не просто его выражать, а твердо отстаивать свою позицию. При выработке решений обязательно нужно учитывать мнение регионов, проводить круглые столы, слушания не только в Москве. Михаил Валентинович согласился, и я предложил провести ряд выездных заседаний комиссии в Томске. В <Node id="3035"/>июне<Node id="3039"/> — по проблеме подготовки кадров высшей научной квалификации с приглашением руководства <Node id="3127"/>Рособрнадзора<Node id="3140"/> и высшей аттестационной комиссии (с которыми соглашение уже достигнуто) и в <Node id="3217"/>сентябре<Node id="3225"/> по проблемам развития нанотехнологий. Эти мероприятия пройдут под знаком 130−летия основания Томского университета.
 Сумеет ли комиссия <Node id="3362"/>Общественной палаты<Node id="3381"/> решить поставленные задачи? Как известно, она не наделена полномочиями законодательной инициативы. Тем более какими-либо властными функциями.
 
Уверен, что сумеет. Комиссия активно взаимодействует с профильным комитетом Госдумы России, Министерством образования и науки, Федеральным агентством по образованию, структурами Совета Федерации. Например, через депутатов <Node id="3748"/>Госдумы<Node id="3755"/> мы можем инициировать любой законопроект. Много и других механизмов. Считаю, что наша комиссия должна быть общественным «колоколом», идеологом позитивных преобразований в сфере науки и образования.
 Давайте поговорим о Томском университете. Как вы себе представляете вектор развития ТГУ в следующие <Node id="4055"/>10–20 лет<Node id="4064"/>? 
Еще при создании Императорского Томского университета были заложены очень важные и правильные принципы. Прежде всего это интеграция научных исследований, учебного процесса, культурного развития, инновационной деятельности. Эти принципы прошли проверку временем и доказали всему миру, что университетское образование обладает универсальным набором характеристик, которые востребованы при любом общественном строе. Это позволяет классическому университету быть всегда на плаву. Думаю, что общество само поставит планку российскому университетскому образованию. Это приведет к тому, что учебные заведения с богатыми традициями и правильными принципами будут иметь преимущество. И самое главное: вектор развития университета всегда направлен на подготовку творческой личности.
 На недавней конференции «Инновации в экономике» вице-губернатор Томской области <Node id="4921"/>Оксана Козловская сказала, что для успешного развития региона в <Node id="4985"/>ближайшие годы<Node id="4999"/> потребуется дополнительно не менее 300 тысяч человек<Node id="5052"/>. В первую очередь высококвалифицированных специалистов, людей с высшим образованием. Тем не менее, многие выпускники томских вузов уезжают в другие города. Как сделать так, чтобы они оставались в Томске и работали на развитие области? 
Миграция кадров — это одно из проявлений рыночной экономики. Мы не в силах препятствовать человеку, если он решил уехать в другой регион. В этой ситуации мы можем закреплять молодежь в Томске только рыночными факторами, созданием преференций. В последнее время в Томск приезжают представители крупнейших российских компаний. Практически каждую <Node id="5633"/>неделю<Node id="5639"/> я встречаюсь с топ-менеджерами «Майкрософта», «Норильского никеля», IBS, «АЛРОСы». В город поступает много информации по трудоустройству студентов. Нередко предлагают просто фантастическую зарплату.
  
Если говорить о России в целом, то сегодня довольно много специалистов уезжает в Европу, а затем в США. Европейская часть России, особенно Москва и Петербург, остается без квалифицированных кадров, поэтому представители крупных компаний начинают осваивать Сибирь. Выпускники ТГУ и других томских вузов очень квалифицированные, представители компаний, которые приезжают сюда, этого не скрывают. С одной стороны, это хорошо, а с другой — образуется «насос» для перекачки кадров. Закрепить перспективных работников мы можем одним: созданием для молодых людей условий, которые будут стимулировать их остаться здесь, в Томске.
 Каковы эти условия?
— Во-первых, решение жилищной проблемы.
 Во-вторых, интересная работа и соответствующий уровень зарплаты. Кстати, когда мы решили проблему жилья и зарплаты для нескольких десятков наших молодых профессоров, они остались работать в Томске. Если мы не сможем создать таких условий для остальных — томские выпускники будут «выкачиваться». Думаю, один из системных подходов решения данной проблемы — развитие в Томске особой экономической зоны технико-внедренческого типа. Она будет заметно стимулировать инновационную деятельность в Томске и поможет закрепить квалифицированные кадры. И мы готовы решать проблемы подготовки специалистов уже суперпередовых направлений развития Томской области.  К счастью, Томский университет — некий Феникс, который ежегодно «возрождается из пепла». Уходит пятый курс, но в этом же <Node id="7298"/>году<Node id="7302"/> появляются молодые талантливые первокурсники, которые приезжают из соседних областей, из глубинки. Томск всегда привлекал талантливую молодежь. Недавно делегация области была в Казахстане: обсуждался вопрос создания на базе томских вузов системы целевой подготовки кадров, в том числе для Республики Казахстан. Но опять жилищный вопрос — нужны общежития! <Node id="7658"/>В конце прошлого года<Node id="7679"/> ТГУ начал строительство общежития на 1 200 мест. Так что эту проблему пытаемся решить.
 Создание нового университетского капмуса — очень затратный проект. Откуда взять деньги? 
Уже сейчас объявлена большая федеральная программа «Научные и научно-педагогические кадры России». Ее бюджет свыше <Node id="7972"/>50 миллиардов рублей<Node id="7992"/>. В рамках программы предусмотрено и строительство кампусов. Насколько мне известно, Томск уже отмечен в списках. Программа также предусматривает мощную поддержку научных коллективов, построенных по принципу устойчивых пирамид — когда крупный ученый окружен учениками, докторами и аспирантами. Кроме того, это и стажировки за рубежом, и многое другое.
 Раньше профессора были мобильнее. С чем это связано? 
В наше время системной глобализации утечка мозгов продиктована не необходимостью найти другое интеллектуальное сообщество, а удобством работы и такими факторами, как жилье и зарплата. Не надо забывать и о том, что ученым и преподавателям необязательно надолго уезжать за рубеж. Можно съездить, поработать, вернуться назад. И целый ряд известных томских ученых именно так и делает. И это надо принять как данность и поддерживать их, стараясь извлечь пользу для университета.
 <Node id="8874"/>Год назад<Node id="8883"/> в Томск на конференцию ректоров вузов, которые реализуют инновационные образовательные программы, приезжал Дмитрий Медведев, тогда еще первый вице-премьер. У вас есть ощущение, что при новом президенте будет большая поддержка научно-образовательной сферы и станет лучше решаться вопрос жилья для молодых специалистов? 
Я не политик, я ректор, «научно-образовательный хозяйственник». Целый ряд инициатив, федеральных программ были заложены Владимиром Путиным. Пока по общению с Дмитрием Медведевым я делаю вывод, что он значительное внимание уделит правовой основе жизни нашего государства. Это очень хорошо, потому что во многих вопросах российская нормативно-правовая база несовершенна. Например, в сфере инновационной деятельности.
  
Когда мы с губернатором Виктором Крессом были в Казахстане, посетили технопарк «Алтай». Я сразу отметил, что по целому ряду позиций инновационная нормативно-правовая база в Казахстане свободна от изъянов, которые есть в России. В частности, уни­вер­си­теты там имеют право учреждать различные предприятия, а мы не имеем. И когда <Node id="9950"/>год назад<Node id="9959"/> в ТГУ проводилась встреча с Дмитрием Медведевым, я обратил внимание на этот недостаток. <Node id="10048"/>Он<Node id="10050"/> ответил, что нужно снимать ограничения, так как, «по-видимому, мы здесь сильно закрутили гайки»<Node id="10146"/>. Кроме того, избранный президент недавно сказал, что слишком много проверяющих у малого и среднего бизнеса и что положение надо исправлять. Думаю, целый ряд ограничений в ближайшее время может быть снят. Анализ высказываний Дмитрия Медведева позволяет предположить, что в сфере науки и образования он не станет простым продолжателем инициатив Владимира Путина. Как правовик и юрист, он должен продолжить развитие по качеству, а не в шкале времени.
 Расскажите подробней об итогах визита в Казахстан с точки зрения развития томского научно-образовательного центра.
 
Несмотря на то что уровень нашей делегации региональный, нас принял премьер Казахстана, также мы встретились с министром образования и науки. Договорились, что для подготовки соглашения о сотрудничестве в области образования и науки Томск посетит большая делегация Республики Казахстан. Согласившись с тем, что университеты Томска готовят кадры самой высшей квалификации, представители принимающей стороны порадовались возможности целевой подготовки специалистов для промышленности Казахстана. Большую заинтересованность проявил и премьер-министр республики, которого, в частности, привлекли огромное лесное хозяйство Томской области, а также Бакчарское железорудное месторождение и возможности научно-образовательного комплекса.
  Были на приеме у акима (мэра) Астаны. Он отметил, что есть много проблем в области сотрудничества между нашими городами. В Астане, в Евразийском университете подписали договор, в Караганде — договор о сотрудничестве с местным университетом. В Восточном Казахстане — договор с Восточно-Казахстанским университетом. Мы хорошо взаимодействуем с республикой, особенно в части информационных систем. Сегодня в области науки и образования Казахстан — один из стратегических партнеров России. У нас очень хорошие дружественные связи и практически одна системная направленность образования и науки.
  
Если судить с точки зрения политики, все «цветные революции» в бывших странах СНГ, мне кажется, произошли там, где в сфере образования было ослаблено взаимодействие с Россией. Сотрудничество в этой области означает, что страны одинаково интеллектуально развиты. В геополитическом плане образование — это важнейший фактор развития взаимодействия.
 Председатель Торгово-промышленной палаты России Евгений Примаков<Node id="12450"/>,<Node id="12451"/> недавно посетивший Томск, говорил о необходимости укрупнения регионов. Однако томский губернатор считает, что лучше этого не делать.
 
Если рассуждать отвлеченно, все зависит от федерального и регионального устройства страны. Например, в Канаде налоговая система построена таким образом, что основная часть налогов, особенно от добывающих отраслей, остается на местах. Это приводит к тому, что там очень богатые города, столицы провинций. Столица, пожалуй, самый бедный город в стране. Провинция выплачивает небольшую сумму центру. А у нас в России получается так: чем ты слабее, тем тебя центр сильнее будет давить. Поэтому Томская область интуитивно стремится к тому, чтобы ее «никуда не девали». Идея Евгения Примакова о больших и сильных регионах, может, и хороша. Но в нашей системе все опасаются, что власти соседних областей начнут действовать в рамках не канадского, а российского менталитета.
 Андрей <Node id="13362"/>Карыповhttp://expert.ru<Node id="13385"/>/…rview_mayer/Да, вот и в <Node id="13411"/>Общественной палате<Node id="13430"/> «нашего полку прибыло». Председателем её комиссии по образованию и науке избран вице-президент РАН, директор РНЦ «Курчатовский институт» Михаил Ковальчук<Node id="13584"/>.<Node id="13585"/> И комиссия также сможет оказывать своё влияние на развитие науки и техники в нашей стране. Что касается предоставления бОльшей свободы российским университетам, то это уж давным-давно надо было сделать. Мало того, надо постепенно вести дело к тому, чтобы (как это практикуется в США и ряде других стран мира) в университетах проводилась основная часть НИОКР. Тем самым будет обеспечена увязка научного сектора и вузов, более тесное сотрудничество между преподавателями и студентами, последние будут раньше вовлекаться в процесс научных исследований. Более тесное сотрудничество вузов и промышленных предприятий позволит усилить связь науки с производством, модернизировать материальную базу университетов и т.п. Вон сколько «удовольствий» сразу!.. Словом, пора начинать эту необходимую и актуальнейшую работу. В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="3217" EndNode="3225">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="13584" EndNode="13585">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="10048" EndNode="10146">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4985" EndNode="4999">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="12450" EndNode="12451">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Властная_Структура" StartNode="13411" EndNode="13430">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Общественной палате</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="3362" EndNode="3381">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Общественной палате</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="упоминает" StartNode="846" EndNode="10146">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="846" EndNode="911">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2282" EndNode="2296">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="392" EndNode="405">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="384" EndNode="391">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="высказывания_заявления" StartNode="4921" EndNode="5052">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1548" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="сотрудники" StartNode="12450" EndNode="12451">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="автор" StartNode="846" EndNode="941">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="7972" EndNode="7992">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Властная_Структура" StartNode="3748" EndNode="3755">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдумы</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4055" EndNode="4064">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="10048" EndNode="10050">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="сотрудники" StartNode="13584" EndNode="13585">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="высказывания_заявления" StartNode="10048" EndNode="10146">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="8874" EndNode="8883">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="работает" StartNode="841" EndNode="842">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="7658" EndNode="7679">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="цитаты" StartNode="846" EndNode="911">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Властная_Структура" StartNode="428" EndNode="447">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Общественной палате</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="7298" EndNode="7302">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="5633" EndNode="5639">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="9950" EndNode="9959">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="упоминается" StartNode="846" EndNode="10146">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Дата" StartNode="3035" EndNode="3039">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Url" StartNode="13362" EndNode="13385">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="высказывания_заявления" StartNode="846" EndNode="941">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="автор" StartNode="4921" EndNode="5052">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="сотрудники" StartNode="841" EndNode="842">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Властная_Структура" StartNode="3127" EndNode="3140">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рособрнадзора</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
