<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Универсальное устройство хранения информации должно обладать высокими скоростями чтения и записи. Кроме того, остро стоит проблема увеличения плотности записи информации, но не в ущерб надежности. Основные исследования в данной области ведутся в направлении уменьшения размеров бита информации и в <Node id="299"/>настоящее время<Node id="314"/> вплотную приблизились к наноразмерному диапазону. 
 
Материалы, в которых возможно обратимое протекание фазовых превращений, например, переключение между кристаллическим и аморфным состояниями, могут быть успешно использованы для создания устройств хранения информации высокой плотности (phase-change material memory, PCM memory). Принцип работы таких устройств принципиально отличается от традиционных полупроводниковых элементов памяти. Запись информации основана на изменении сопротивления материала, а не на манипуляции с электрическими зарядами. Также возможно использование  разницы оптических характеристик в двух состояниях. 
 
Однако, при изготовлении <Node id="976"/>наноструктур<Node id="988"/> на основе phase-change материалов по технологии сверху-вниз (top-down) свойства материала, как правило, не сохраняются. Поэтому разумным выглядит другой подход, а именно, самосборка <Node id="1171"/>наноструктур<Node id="1183"/> из таких материалов. 
 
Исследователи из University of Pennsylvania изучили изменение свойств важного phase-change материала Ge2Sb2Te5 в виде самособирающихся нанопроводов. 
 
Нанопровода были синтезированы методом ПЖК при использовании золота в качестве катализатора. Они представляют собой монокристаллы толщиной  20 - 200 нм и длиной в несколько микрон (рис. 1). Такие кристаллы характеризуются малым сопротивлением и линейной зависимостью силы тока от напряжения. После приложения аморфизующего импульса сопротивление возрастает на два порядка и зависимость изменяется. Обратное переключение происходит при напряжении 1.8 <Node id="1810"/>В. То<Node id="1815"/> есть выполняется основное требование  к    материалам для записи информации. Запись и стирание осуществляется импульсами длиной порядка 100 нс. 
 
Также было исследовано изменение свойств нанопроводов в зависимости от их толщины. Было показано, что при уменьшении толщины уменьшаются и величины рабочих токов. Например, для 200 нм провода сила тока записывающего импульса равняется 1.3 мА, а для 30 нм – 0.16 мА. 
 
Надежность носителя информации на основе phase-change материалов обычно вызывает сомнения, т.к. аморфное состояние является метастабильным. Экстраполяция температурных зависимостей сопротивления 60 нм проводов  Ge2Sb2Te5 показала, что при температуре 80 °С данные могут храниться <Node id="2512"/>до 20 лет<Node id="2521"/>. Для 30 нм проводов эта величина составляет всего <Node id="2572"/>3 года<Node id="2578"/>. А для провода толщиной 150 нм срок хранения информации при  80 °С составляет <Node id="2657"/>330 лет<Node id="2664"/>, что превосходит любые ныне используемые технологии со сравнимыми размерами бита. Такую стабильность ученые связывают с малым количеством дефектов в самособирающихся нанопроводах. 
 
Уменьшение токов, необходимых для аморфизации и рекристаллизации профодов, происходящее при снижении толщины провода исследователи объясняют увеличением поверхностного вклада. В частности, было показано, что поверхность играет значительную роль при инициировании плавления и кристаллизации этих объектов. 
 
Таким образом, было показано, что нанопровода Ge2Sb2Te5 обладают многими свойствами, необходимыми для создания универсальных устройств хранения информации. Для дальнейшего улучшения характеристик необходимо провести поиск новых составов, а для практического внедрения материала нужно всего ничего – разработка методов получения больших массивов phase-change нанопроводов. 
 
Работа «Highly scalable non-volatile and ultra-low-power phase-change nanowire memory» была опубликована в Nature Nanotechnology (doi:10.1038/nnano.2007.291). 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="976" EndNode="988">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1171" EndNode="1183">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1810" EndNode="1815">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="299" EndNode="314">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2657" EndNode="2664">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2512" EndNode="2521">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2572" EndNode="2578">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
