<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Научно-технический центр “Бакор” создан <Node id="41"/>более 25 лет назад<Node id="59"/> как центр инновационных технологий в области керамических, огнеупорных и композиционных материалов, работающих на контакте с агрессивными средами (высокотемпературные расплавы металлов, шлаков, стекол, растворов и т.п.). Серьезная научная и экспериментальная база центра и высокопрофессиональный коллектив позволяют эффективно, в сжатые сроки разрабатывать и ставить на производство принципиально новую и конкурентоспособную продукцию. Благодаря высокой оснащенности научным и экспериментальным оборудованием Научно-технический центр "Бакор" занял ведущее положение в стране по целому ряду керамической и огнеупорной продукции. 
 Коллективу ЗАО НТЦ "Бакор" присуждены Премии Правительства Российской Федерации <Node id="770"/>2007 года<Node id="779"/> в области науки и техники и присвоено звание "Лауреат премии Правительства Российской Федерации в области науки и техники".  
Значительный объем исследований центра связан с тематикой пористой фильтрующей керамики. Разработаны составы и технологии фильтрующей керамики для свечевых и дисковых фильтров в гидрометаллургической промышленности, в частности для фильтрации никелевых и медных руд. Данные разработки нашли широкое применение на обогатительных предприятиях России и Казахстана. НТЦ "Бакор" является крупнейшим поставщиком фильтрующей керамики на такие предприятия как ОАО "ГМК Норильский Никель", ОАО "Казцинк", ОАО "Казахмыс" и т.д.
 
Фильтрующие элементы из керамики для очистки горячих дымовых газов от пыли находят применение на предприятиях черной и цветной металлурии, химической и нефтехимической промышленности, а также оборонного комплекса страны. Разработанные пенокерамические фильтры для фильтрации металла нашли применение на предприятиях металлургического комплекса. Применение пенокерамических фильтров дает возможность использовать фильтрацию практически при всех разновидностях литейного процесса алюминиевых, медных, никелевых, кобальтовых жаропрочных сплавов, чугуна и стали, добиваясь хороших результатов по удалению неметаллических включений и газовых раковин в отливках.
 
Выпускаемая серия принципиально новых керамических огнеупоров хромоксидного, хром и цирконийсодержащих составов позволяют в 3 и более раз увеличить рабочую кампанию печей в зависимости от специфики производства и получить качественный расплав без дефектов, связанный с коррозией огнеупорного материала. Номенклатура типоразмеров огнеупорных изделий практически не ограничена, начиная от кирпича до крупноблочных изделий футеровки стен бассейна печи и сложных фасонных изделий по чертежам Заказчика. Изделия подвергаются механической обработке алмазным инструментом и, при необходимости, проводится комплексная сборка печи. Огнеупоры успешно применяются в печах разной конструкции, емкости и способах нагрева, от малых печей площадью расплава 1 м2 до больших ванных стекловаренных печей.
 
Центр является основным разработчиком и поставщиком изостатически формованных высокотемпературных тиглей из корунда, муллито-корунда, периклаза, алюмомагнезиальной шпинели, двуокиси циркония. Тигли отличаются высокой коррозионной стойкостью при температурах 1750-1800°С, что исключает возможность попадания в расплав неметаллических включений из материала тигля. Мы являемся основными поставщиками керамических тиглей для производства турбинных лопаток для большинства авиамоторостроительных предприятий России и Зарубежья.
 
Научно-технический центр "Бакор" сертифицирован системой менеджмента качества применительно к проектированию, разработке, производству керамических фильтров, керамических тиглей, керамических огнеупорных изделий, стойких к расплавам металлов, шлаков и стекол на соответствие требованиям ГОСТ Р ИСО 9001 2001. Сертификат соответствия Системы сертификации ГОСТ Р № РОСС РИ.ИС 11.К 00110.
 
Адрес: ЗАО "НТЦ "Бакор" ,142171, <Node id="3821"/>Щербинка, Московской области<Node id="3849"/>, ул. Южная, 17
 
 
Приемная Генерального директора: тел.(495)502-7817 
Заместитель Генерального директора по маркетингу и сбыту: 
Палий Ирина Николаевна моб.тел.(495)211-09-18 
Департамент маркетинга:Тел./факс: (495) 580-5656, (4967) 67-2210 
Электронная почта: <Node id="4112"/>ntcbacor@mail.ru<Node id="4128"/> 
Отдел кадров:(4967)67-2208 Губина Ольга Васильевна
 НТЦ "Бакор" принимал участие в поддержке первой Всероссийской Интернет-олимпиады по нанотехнологиям... </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="770" EndNode="779">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Электронная_почта" StartNode="4112" EndNode="4128">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="расположение" StartNode="3821" EndNode="3849">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="41" EndNode="59">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="770" EndNode="779">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
