<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Научно-производственное объединение «Сатурн», Уфимское моторостроительное производственное объединение и институт ядерного синтеза «Курчатовский институт» подписали меморандум о сотрудничестве в области внедрения нанотехнологий при создании авиационных двигателей.
Эмблема НПО «Сатурн» 
«<Node id="288"/>В <Node id="290"/>настоящее время<Node id="305"/> между тремя организациями существует трехлетний план, где рассчитаны все шаги, а также цели и задачи по нашему сотрудничеству», – заявил заместитель генерального директора НПО «Сатурн» Владимир Крылов<Node id="506"/> <Node id="507"/>ИТАР-ТАСС.
 
По его словам, разработанные в Курчатовском институте технологии позволяют наносить на лопатки, а также другие агрегаты авиадвигателей нанопокрытия. Это позволит добиться снижения себестоимости авиадвигателей и увеличения их жизненного цикла более чем в два раза, а также повысит показатели прочности и надежности в три раза, сказал В.Крылов.

Он сообщил, что к <Node id="882"/>концу года<Node id="892"/> планируется приступить к массовому производству установок по нанесению нанопокрытий. В <Node id="980"/>настоящее время<Node id="995"/> одна подобная установка проходит испытания в НПО «Сатурн».
<Node id="1055"/>http://gzt.ru/…/143738.htmlНа<Node id="1084"/> авиасалоне «МАКС» ученые рассказали о чудесах нанотехнологий
На авиасалоне «МАКС» в Жуковском московские ученые рассказали о чудесах нанотехнологий.

С их помощью обыкновенный алюминий может обрести свойства стали, а прочность титана можно увеличить в 1,5–2 раза. В демонстрации участвовали представители научно-производственного объединения «Сатурн», Курчатовского института ядерного синтеза и Уфимского моторостроительного производственного объединения.

Они провели презентацию инновационных разработок, используемых в авиационном двигателестроении. Было отмечено, что эти инновации уже используются «Сатурном» при разработке технологий двигателя пятого поколения.
<Node id="1753"/>http://city-fm.ru/news/?…Курчатовский<Node id="1790"/> институт, НПО «Сатурн» и Уфимское моторостроительное ПО подписали меморандум о сотрудничествеКурчатовский институт
<Node id="1906"/>ЖУКОВСКИЙ (Московская область)<Node id="1936"/>, <Node id="1938"/>23 августа<Node id="1948"/> – Российский научный центр «Курчатовский институт», НПО «Сатурн» и Уфимское моторостроительное производственное объединение подписали сегодня на авиационно-космическом салоне «МАКС-2007» меморандум о научно-техническом и инновационном сотрудничестве. Об этом сообщает ИТАР-ТАСС.
Документ предусматривает выполнение совместных программ в области нанотехнологий и <Node id="2311"/>наноматериалов<Node id="2325"/>, используемых при создании газотурбинной техники нового поколения авиационного, наземного и морского применения. Предусмотрено также создание отечественного оборудования и установок для реализации данных технологий.

Участники проекта считают, что удалось заложить основу для сотрудничества «по продвижению результатов передовых инновационных проектов не только на внутреннем, но и международном рынках».

В РНЦ «Курчатовский институт» на базе Института ядерного синтеза создано специальное подразделение, которое занимается научно-исследовательской, внедренческой и производственной деятельностью в области нанотехнологий применительно к конкретным задачам производства газотурбинных двигателей, деталей машин, инструмента.

В свою очередь, в НПО «Сатурн» и УМПО организуется современное производство вакуумного и ионно-плазменного покрытия поверхности деталей авиационных двигателей и силовых энергоустановок.
Уфимское моторостроительное ПО
Внедрение нанотехнологий в создании новых образцов газотурбинной техники позволит добиться снижения себестоимости и увеличения жизненного цикла двигателей более чем в 2 раза и повысить показатели прочности и надежности более чем в 3 раза, подчеркнули участники проекта.
<Node id="3539"/>http://www.prime-tass.ru/news/show.asp?…Отлично!<Node id="3587"/> Значит, уже НТ используется в авиационном материалостроении. И, значит, хотя бы отчасти за её дальнейшую судьбу не стОит волноваться…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="288" EndNode="506">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="расположение" StartNode="1906" EndNode="1936">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="290" EndNode="305">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="2311" EndNode="2325">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1753" EndNode="1790">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="288" EndNode="506">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="506" EndNode="507">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="882" EndNode="892">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="506" EndNode="507">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3539" EndNode="3587">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="1938" EndNode="1948">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="980" EndNode="995">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="1055" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
