<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Удмуртии разработают республиканскую программу по развитию нанотехнологийИжевск. Удмуртия – <Node id="94"/>С 9 по 11 сентября<Node id="112"/> в Ижевском государственном техническом университете состоится семинар по консультированию и доработке инновационных проектов в области нанотехнологий, представленных предприятиями Удмуртской Республики.

Семинар проводится по инициативе ИжГТУ совместно с Министерством экономики УР и АНО «Региональный центр наноиндустрии УР». Он будет проходить при участии представителей ГК «Российские нанотехнологии», министерств экономики и промышленности УР, организаций и предприятий, заинтересованных в развитии нанотехнологий, ведущих вузов республики.
 Участники познакомятся с несколькими инновационными проектами в области нанотехнологий: свои разработки на суд экспертов представят ОАО «Научно-исследовательский институт металлургической технологии» («НИИМТ»), ОАО ИЭМЗ «Купол», ООО НПЦ «Качество», ОАО «Элеконд», ООО НПЦ «НОРТ».  «Нашей задачей в этом мероприятии является интеграция усилий всего регионального научно-технического сообщества в плане развития нанотехнологий, – комментирует предстоящее событие директор АНО «Региональный центр наноиндустрии Удмуртской Республики» Михаил Плетнев<Node id="1204"/>.<Node id="1205"/> – Замечу, что Новосибирская, Томская, Свердловская области, Татарстан уже подписали соглашение о научном сотрудничестве своих регионов с Роснанотехом. В нашей же республике пока такого соглашения нет. Сейчас необходимо консолидировать усилия предприятий и организаций Удмуртии с тем, чтобы подготовить в <Node id="1510"/>правительство<Node id="1523"/> и парламент УР программы по развитию нанотехнологий». Таким образом, на формирование регионального партнерства и создание региональных программ развития нанотехнологий ориентированы ведущие предприятия Удмуртии, ведущие вузы и научные академические структуры.

Семинар будет проходить в выставочном центре ИжГТУ (третий корпус, 1 этаж). Открытие состоится <Node id="1880"/>9 сентября<Node id="1890"/> в 9.00.
<Node id="1899"/>http://susanin.udm.ru<Node id="1920"/>/…/08/25/68599Да, вот уже и Удмуртия подтягивается. Много тут говорить не стОит. Как говорится, нужно только начать и кончить. Так что подождём проведения этого важного для республики мероприятия, а потом посмотрим, чем дело кончится… В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="1880" EndNode="1890">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="1204" EndNode="1205">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1899" EndNode="1920">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="1204" EndNode="1205">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="94" EndNode="112">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Властная_Структура" StartNode="1510" EndNode="1523">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
