<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Для изучения многих процессов, например, горения или взрыва требуется измерение температуры с микросекундным откликом. Часто необходимо детектировать изменения температуры в достаточно малых объемах. Самые маленькие коммерчески доступные термопары имеют время отклика в миллисекундном диапазоне. Они состоят из металлических тонкопленочных элементов (thin-film thermocouple, TFTC), чья чувствительность прямо пропорциональна толщине пленки. При толщине в 100 нм такие термопары имеют время отклика около 1 мкс. Однако при уменьшении толщины  происходит значительная потеря чувствительности, что и ограничивает применение таких термопар. 
 
Испанские исследователи впервые представили термопары на основе проводов субмикронного диаметра. Они были изготовлена следующим образом. Для выращивания проводков из серебра и никеля в качестве шаблона были использованы естественные бороздки на поверхности высокоориентированного  пирографита (highly oriented pyrolytic graphite, HOPG). Сначала половина подложки была прикрыта специальной маской, а на открытую часть были электрохимически осаждены из раствора Ag2SO4 проводки серебра. <Node id="1126"/>Потом<Node id="1131"/> маска была удалена, а полученные проводки были покрыты самособирающимися монослоями декантиола. На освободившуюся поверхность из раствора, содержащего NiCl2 и NiSO4, были осаждены субмикронные никелевые провода. <Node id="1344"/>Затем<Node id="1349"/> образовавшиеся ансамбли термопар были удалены с графитовой подложки и к ним были присоединены электроды. Длина получившихся термопар составила около 300 мкм, а толщина отдельных проводов была не менее 230 нм. 
 
Испытание термопар показало, что ряд устройств обладает рекордными значениями времени отклика менее 1 мкс без сильной потери чувствительности. Однако такие термопары пока не могут быть получены с достаточной воспроизводимостью. Несмотря на это, было установлено, что термопары из субмикронных проводов могут превзойти тонкопленочные аналоги. Поэтому теперь исследователи планируют отработать получение нанометровых термопар и изучить влияние диаметра проводов на время отклика и чувствительность. 
 
Работа "Electrodeposited Submicron Thermocouples with Microsecond Response Times" была опубликована в Nano Letters. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1344" EndNode="1349">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1126" EndNode="1131">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
