<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Глубокоуважаемые друзья и коллеги!  Приближается <Node id="50"/>Новый Год<Node id="59"/>, можно сказать, что он уже наступил (смотрите елку с <Node id="113"/>квантовыми точками<Node id="131"/> в конце этого миниотчета!). Поэтому, следуя бюрократической традиции современной России, предоставляем Вам краткий отчет о нашей запутанной и неоднозначной деятельности. Надеемся, что Ваши кристально ясно сформулированные предложения, а также чистые и светлые пожелания по давно известному адресу <Node id="429"/>support@nanometer.ru<Node id="449"/> (или в комментариях к нашему отчету) позволят сделать с Вашей же помощью нас (Вас) лучше и успешнее в этом быстроразвивающемся иерархическом мире! Не судите строго, мы и сами знаем, что еще много предстоит сделать, а что не знаем – подскажите Вы. Еще раз с наступающим, и пусть все у Вас будет хорошо и замечательно, особенно в области растущих и вширь, и вкось нанотехнологий…  Сайт Нанометр предлагает Вам сборку избранных материалово себе самом-любимом. Сообщаем также, что мы прошли лишь первую стадию по превращению из гадкого утенка в прекрасного белого лебедя, высоко парящего в безоблачном небе (на высоте, недосягаемой для двустволки с дробью). Вариант – из мохнатой прожорливой зеленой гусеницы в пеструю бабочку – небожительницу, улепетывающую от сачка дяди в соломенной шляпе - ловца прекрасного. Вариант – из споры – в красивый красный мухомор … И т.д. Мы также не без интереса узнали, что мы такое - сякое за сообщество... А также то, что нанороботов умные люди, похоже, совсем не боятся... Стадия 1. «Рождение сайта»: в течение <Node id="1493"/>2006-2007 г.<Node id="1505"/> сайт Нанометропубликовал ~600 новостей, ~90 научно-популярных, аналитических статей и интервью, ~70 публикаций в виде информационных бюллетеней и учебных материалов, ~110 данных о новых научных группах, ~60 объявлений о конференциях и предложений о работе, ~130 оригинальных научных фотографий, инициировал или разместил ~10 интервью c членами Российской Академии Наук. 
 Стадия 2 (текущая). «Становление сайта»: кроме опции комментирования открыт форум для общения пользователей, введен файловый обмен между пользователями (пока доступен только редаторам), добавлена возможность размещать видеоматериалы, введена линейка ссылок на поисковики; проведены конкурсы научной фотографии в области <Node id="2198"/>наноматериалов<Node id="2212"/> и нанотехнологий в рамках Фестивалей науки, впервые в России организована и проведена Первая Всероссийская Интернет-олимпиада «Нанотехнологии-прорыв в будущее!», сайт был информационным спонсором 39 Международной химической олимпиады школьников, провел конкурс студенческих <Node id="2487"/>НИР<Node id="2490"/> в области <Node id="2501"/>наноматериалов<Node id="2515"/> на Премию имени члена-корреспондента РАН Н.Н.Олейникова, открыл (пока в тестовом режиме) дистанционные Интернет – курсы в области <Node id="2646"/>наноматериалов<Node id="2660"/> и нанотехнологий. 
 Что мы, увы, НЕ сделали в <Node id="2707"/>2007 г.<Node id="2714"/>: не опубликовали решений «наноолимпиады» (но они выйдут в 1 номере журнала «Альтернативная Энергетика и Экология», который появится в <Node id="2849"/>январе 2008 г.<Node id="2863"/>, кстати, кто ХОТЕЛ БЫ, но не получил почтовой рассылки диплома об участии в Первой интернет-олимпиаде, пишите на support@nanometer.ru), не издали фотоальбома научной фотографии (перенесено на <Node id="3056"/>январь-февраль<Node id="3070"/> в связи с большим объемом фотоматериалов и полемикой вокруг концепции оформления), не провели виртуальную конференцию по нанотехнологиям (будет проведена в <Node id="3227"/>начале 2008 г.<Node id="3241"/>). 
 Стадия 3 (<Node id="3256"/>2008 г<Node id="3262"/>). «Взросление»: ой, как не хочется, но надо (если что не так скажем, и отвечать теперь прийдется!). 
   Слегка изменится дизайн сайта (но не сильно)…   Появится раздел «народная наноазбука» («нанопедия»), в котором будет формироваться облик глоссария по наносистемам, <Node id="3531"/>наноматериалам<Node id="3545"/>, нанотехнологиям…   Появится постоянно действующая страничка дистанционных курсов по нанотехнологиям с расписанием занятий, преподавателей, анонсами текущих курсов, шаблонами документов, жалобной книгой и пр…   Раздел «Сообщество» будет структурирован и расширен, как и другие разделы…   Пользователи получат возможности объединяться в группы по интересам общения внутри сайта…   Возникнет раздел видеоматериалов (по аналогии с «Галереей»)…   Возникнет внутреннее кадровое агентство и реальное общение с потенциальными работадателями, для чего уже сейчас стоит начать обновлять свои персональные странички полезной информацией, включая «О себе», «Публикации», «Контакты» и пр….   Возникнет консультативно - экспертный отдел из представителей научных групп, который, в частности, будет заниматься подготовкой и рецензированием материалов сайта, а также другими благородными делами…   Появится возможность в электронном виде посылать статьи в российские журналы по нанотематике…   Мы попытаемся расширить тематику, но и от Вас это напрямую зависит! Пишите, обсуждайте, дерзайте!   Мы попытаемся сделать регулярной рассылку бумажной копии самых интересных материалов в виде информационного бюллетеня или газеты, в создании которого и Вы можете принять участие.   Мы попытаемся сделать удобный сервис для проведения или информационной поддержки региональных, студенческих и прочих конференций (по желанию или договоренности с организаторами).   Мы будем искать друзей среди других сайтов, ВУЗов, институтов, наноцентров и исследовательских групп. Если уже есть такие, пишите нам на <Node id="5124"/>support@nanometer.ru<Node id="5144"/> и оставляйте комментарии ниже. Мы открыты для всех и с радостью примем такие предложения.   
Остальное пусть будет сюрпризом (даже для нас самих)! Спасибо всем! <Node id="5306"/>С Новым Годом<Node id="5319"/>, с Новым гадом (крысой...)! 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Электронная_почта" StartNode="5124" EndNode="5144">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="5306" EndNode="5319">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="2198" EndNode="2212">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="2487" EndNode="2490">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="113" EndNode="131">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Электронная_почта" StartNode="429" EndNode="449">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="2501" EndNode="2515">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2707" EndNode="2714">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="3531" EndNode="3545">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="50" EndNode="59">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3056" EndNode="3070">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="2849" EndNode="2863">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="2646" EndNode="2660">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="3256" EndNode="3262">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3227" EndNode="3241">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="1493" EndNode="1505">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
