<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> <Node id="1"/>Наночастицы<Node id="12"/> материала, используемого для полировки стекла и в качестве катализатора для удаления сажи со стен самоочищающейся печи показывают большой потенциал при лечении глаукомы – заболевания глаз, которому подвержены люди по всему миру. В июньском номере журнала Physical Chemistry B в статье "Surface-Derivatized Nanoceria with Human Carbonic Anhydrase II Inhibitors and Fluorophores: A Potential Drug Delivery Device" авторами описываются лабораторные тесты по использованию <Node id="482"/>наночастиц<Node id="492"/> оксида церия в качестве носителей лекарств. 
 
Авторы работы Sudipta Seal и Sanku Mallik отмечают, что только <Node id="603"/>1-3 процента<Node id="615"/> существующих препаратов от глаукомы проникают в глаз, в то время как эксперименты других групп показали высокую скорость проникновения <Node id="751"/>наночастиц<Node id="761"/> без дискомфорта для глаз. Авторы работы присоединили к <Node id="817"/>наночастицам<Node id="829"/> оксида церия вещество, блокирующее энзим (hCAII), который, как полагают, играет центральную роль при развитии глаукомы. При этом заболевании создается высокое давление жидкости внутри глаза, что, в случае недостаточного лечения, может привести к повреждению глазного нерва и потере зрения. Высокое давление создается, в частности, из-за образования диоксида углерода внутри глаза, вещество, доставляемое при помощи оксида церия – карбоксибензинсульфонамид – блокирует энзим, вырабатывающий CO2. 
 
Авторы работы полагают, что использование оксида церия в качестве нетоксичного носителя лекарств не ограничено. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="751" EndNode="761">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="817" EndNode="829">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="482" EndNode="492">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Проценты" StartNode="603" EndNode="615">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1" EndNode="12">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
