<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Национальный Совет Украины по Машиноведению (Украинский Национальный комитет IFTоMM), Хмельницкая областная организация Союза научных и инженерных объединений Украины, Хмельницкий национальный университет, организовуют 
 II Международную научную конференцию “Современные достижения в науке и образовании”, Нетания, Израиль, <Node id="325"/>25 сентября – 2 октября 2008 г.<Node id="356"/> 
Тематика конференции охватывает рассмотрение самых разнообразных проблем науки и образования. Представленные доклады будут систематизированы и сгруппированы в секции по отраслям знаний или схожей тематике. 
 
Длительность конференции <Node id="592"/>7 дней<Node id="598"/> в течении которых планируется чередование рабочих заседаний с экскурсиями по историческим местам Израиля. 
 
Сумма оргвзноса, включая перелет из г. Киева до Телль-Авива и обратно, проживание в двухместном номере трехзвездочного отеля, двухразовое питание, экскурсия в г. Иерусалим и Тель-Авив-Яффо, трансфер из аэропорта в гостиницу и обратно; стоимость визы и страховки; аренду зала заседаний и оргтехники, издание трудов, почтовые, телефонные и информационные расходы, бухгалтерское обеспечение, рекламу и др. орграсходы по подготовке конференции, составит <Node id="1158"/>950 $<Node id="1163"/> США. 
 
Для открытия коллективной визы одновременно с оргвзносом необходимо также до <Node id="1249"/>15 августа 2008 г.<Node id="1267"/> направить в оргкомитет следующие документы или их заверенные копии: 
   заграничный паспорт- ксерокопия;   внутренний паспорт - ксерокопия;   справка с места работы с телефоном и указанием должности, заработка и гарантией возвращения из Израиля;   копия свидетельства о браке;   копия свидетельства о рождении,   
которые будут отосланы в МВД Израиля. 
 Регистрация участников на Web-сайте 
Адрес оргкомитета: 
 
Украина, 29016, г. Хмельницкий, ул. Институтская, 11, Хмельницкий национальный университет, проф. Ройзману Вилену Петровичу. 
 
Тел. (0382) 728743 или 700458(дом.) 
 
Факс (03822) 23265 
 
E-mail: roizman@mailhub.tup.km.ua </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="1158" EndNode="1163">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="592" EndNode="598">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1249" EndNode="1267">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="325" EndNode="356">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
