<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Проблемы безопасности становятся всё более важным аспектом общественной жизни. Сами по себе эти проблемы многоплановые и включают в себя как обеспечение безопасности жителей/граждан, так и государства от организованной преступности, террористических выступлений, от последствий природных и антропо- и/или техногенных катастроф
В новом отчёте организации Nanoforum, озаглавленном «Нанотехнологии и общественная безопасность» («Nanotechnology and Civil Security»), рассматриваются различные применения нанотехнологий для целей общественной безопасности, и среди них выделяются четыре широких категории:

= Обнаружение (включая создание дисплеев, датчиков и систем датчиков) для обнаружения патогенных микробов и опасных химических веществ;

= Защита, включая оборудование для обеззараживания и фильтры, средства индивидуальной защиты;

= Средства идентификации, включая устройства для обнаружения фальшивок (фальшивых банкнот, разного рода подделок) и аутентификации, в том числе аппаратура для судебной медицины, квантовой криптографии, торговой экспертизы (борьба с подделками, обнаружение пиратских копий и т.п.);

= Правоохранительные мероприятия (отслеживание соблюдения стандартов, законов, этических норм и т.п.).

Отчёт завершается кратким резюме материалов одноименного семинара и описанием некоторых мероприятий (по данным вопросам), проводимым в странах-членах Евросоюза.
<Node id="1381"/>http://www.nanoforum.org/…id~476~.html?…&amp;<Node id="1422"/>
Эта организация (Nanoforum) регулярно готовит и публикует подобные документы, в которых обсуждаются актуальные проблемы развития НТ – главным образом в рамках ЕС. Совсем неплохая идея, достойная всяческого подражания…Один из последних отчётов «НТ в космич. исследованиях»</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1381" EndNode="1422">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
