<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
«СНГ было и остается главным российским внешнеполитическим и экономическим приоритетом», – с таким заявлением выступил вице-премьер Дмитрий Медведев в ходе встречи глав государств–участников Содружества Независимых Государств.

Среди основных направлений сотрудничества он назвал развитие нанотехнологий. «<Node id="307"/>Здесь есть огромный потенциал для взаимного сотрудничества. Формирование на пространстве СНГ единого регионального рынка наноиндустрии способствовало бы сохранению и развитию наукоемких отраслей экономики, реализации научно-технических и образовательных возможностей наших стран, позволило бы сохранить им свое место в глобальном высокотехнологичном мире<Node id="661"/>», – заметил Д. Медведев<Node id="685"/>.

Также он обратил внимание на актуальность решения транспортной проблемы для всех стран-участниц СНГ. «На пространстве Содружества исторически сложилась разветвленная сеть межгосударственных транспортных коридоров, и поэтому считаем такого рода взаимодействие крайне полезным», – пояснил вице-премьер. По его словам, от эффективности такого сотрудничества в значительной степени будет зависеть и развитие многих отраслей национальных экономик, и реализация совместных взаимовыгодных проектов. Об этом сообщает официальный сайт Президента РФ.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминает" StartNode="307" EndNode="685">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="цитаты" StartNode="307" EndNode="661">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="307" EndNode="685">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="307" EndNode="685">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="темы" StartNode="307" EndNode="661">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается" StartNode="307" EndNode="685">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
