<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Наноматериалы<Node id="13"/> могут вызывать рак?Бурное развитие отрасли нанотехнологий вызывает беспокойство экологовВ недавнем отчете, опубликованном объединением Silicon Valley Toxics Coalition, говорится, что производителям, использующим нанотехнологии, необходимо серьезнее подходить к вопросам защиты окружающей среды. Это позволит избежать возникновения экологических проблем и роста числа заболеваний, в том числе и онкологических.Сейчас процесс использования нанотехнологий практически никак не регламентируется законодательством о защите природной среды, что может привести к серьезным осложнениям. Silicon Valley Toxics Coalition выступает за регулирование использования нанотехнологий в Кремниевой долине, где они развиваются особенно быстрыми темпами. Только в этой части Калифорнии (США) к настоящему моменту проведением исследований в области нанотехнологий занимаются уже более 110 компаний.
 
«Известно, что микроскопические частицы являются причиной возникновения и обострения хорошо известных заболеваний, к которым относятся асбестоз, силикоз, гранулема и воспаление легких, – отмечается в отчете. – Основываясь на этих знаниях, можно ожидать того, что попадание <Node id="1167"/>наночастиц<Node id="1177"/> в дыхательные пути тоже несет в себе угрозу здоровью людей».
 Здоровье или деньги?
Участники NanoBusiness Alliance поддерживают тесные связи с экологическими объединениями и Агентством по защите окружающей среды США. По словам исполнительного директора альянса <Node id="1439"/>Шона Мердока<Node id="1451"/>, группа выступила с призывом увеличить объем финансирования исследований, направленных на изучение влияния нанотехнологий на здоровье людей и состояние окружающей среды.
 «<Node id="1624"/>Наиболее ретивые борцы за экологическую чистоту в ходе дискуссий о раке и других заболеваниях используют некорректные формулировки и абстрактные доводы, пытаясь искусственно привлечь внимание общественности к производству <Node id="1846"/>наноматериалов<Node id="1860"/>, – подчеркнул <Node id="1875"/>Мердок<Node id="1881"/>. – Но в <Node id="1890"/>настоящее время<Node id="1905"/> у нас нет никаких подтверждений того, что эти вещества являются более опасными по сравнению с другими материалами<Node id="2019"/>».
 Защитники природы просят от представителей отрасли нанотехнологий «признания негатива» и требуют гарантий того, что <Node id="2139"/>наноматериалы<Node id="2152"/> никогда не будут таить в себе никакой опасности. Со своей стороны, <Node id="2220"/>Мердок<Node id="2226"/> призывает к ведению конструктивного диалога о конкретных перспективах нанотехнологий и их возможном воздействии на окружающую среду.

Представители экологического объединения заявляют, что при отсутствии жесткого регулирования Калифорния и другие регионы, в которых разворачивается производство с использованием нанотехнологий, рискуют уже в ближайшее время столкнуться с необходимостью утилизации токсичных веществ и ликвидации загрязнения. Многим в США памятен <Node id="2690"/>1981 год<Node id="2698"/>, когда утечка токсических веществ произошла у корпорации IBM и ее дочернего предприятия Fairchild Camera.
Sheila Davis 
«<Node id="2820"/>Законодателям необходимо хорошо усвоить уроки минувших <Node id="2875"/>лет<Node id="2878"/>, – подчеркнула исполнительный директор Silicon Valley Toxics Coalition <Node id="2950"/>Шейла Дэвис<Node id="2961"/>. – Повторению подобных событий не будет никакого оправдания».
 <Node id="3025"/>Наночастицы<Node id="3036"/> меряют галлонами
По словам членов объединения, некоторые <Node id="3094"/>наноматериалы<Node id="3107"/> способны разрушать мозг у рыб и глубоко проникать в легкие, хотя во многих случаях их влияние на здоровье пока остается неизвестным. <Node id="3241"/>Наносеребро<Node id="3252"/>, к примеру, вполне может вызывать тот же эффект, что и обычное серебро, которое, будучи помещенным в водную среду, приводит к нарушениям репродуктивных функций у некоторых моллюсков.
 
«<Node id="3439"/>Большая часть норм, направленных на защиту окружающей среды, регламентирует деятельность компаний, которые выпускают большое количество материалов, – пояснила Дэвис<Node id="3603"/>. – Но заводы, использующие нанотехнологии, не рассчитаны на такие объемы выпуска продукции. Скажем, даже диаметр человеческого волоса составляет порядка 75 тыс. нм. А размеры <Node id="3779"/>наночастиц<Node id="3789"/>, как правило, не превышают 100 нм».
  «<Node id="3829"/>Перед нами совершенно новая технология, а мы пытаемся применить к ней подходы к защите окружающей среды, разработанные еще 40 или <Node id="3959"/>50 лет назад<Node id="3971"/>. А ведь указанные правила регулировали процесс химического производства, применявшийся <Node id="4059"/>сто лет тому назад<Node id="4077"/>, и давно устарели», – добавила Дэвис<Node id="4114"/>.
 
В соответствии с инициативой американского <Node id="4161"/>правительства<Node id="4174"/> National Nanotechnology Initiative,, на поддержку исследований в области нанотехнологий только в <Node id="4272"/>2008 году<Node id="4281"/> выделен бюджет в размере <Node id="4307"/>1,44 млрд долл.<Node id="4322"/> «Но лишь <Node id="4332"/>4%<Node id="4334"/> из этого бюджета идет на нужды здравоохранения и защиты окружающей среды, – говорится в отчете. – Структура финансовых расходов является наглядным свидетельством недостаточной ответственности федерального <Node id="4540"/>правительства<Node id="4553"/>».
 
Участники Silicon Valley Toxics Coalition обратились к <Node id="4613"/>правительству<Node id="4626"/> с призывом заняться пересмотром норм, направленных на защиту окружающей среды и регулирующих деятельность предприятий, которые используют нанотехнологии.
Необходимо также определить требования к маркировке продуктов, в которых используются нанотехнологии. Кроме того, группа защитников окружающей среды предложила органам местной власти принять постановления, которые обязывали бы компании, занимающиеся нанотехнологиями, публиковать сведения о химических веществах, применяемых в процессе производства.Грант Гросс, Служба новостей IDG, <Node id="5164"/>Вашингтонhttp://www.osp.ru/…/14/4931957/?…Silicon<Node id="5213"/> Valley Toxics <Node id="5228"/>Coalitionhttp://svtc.igc.org/Не<Node id="5259"/> первый раз мы упоминаем об этих проблемах <Node id="5302"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…ya-cheloveka<Node id="5342"/> , <Node id="5345"/>http://www.nanonewsnet.ru/…zmozhen-risk<Node id="5384"/> , <Node id="5387"/>http://www.nanonewsnet.ru/…enie-riskami<Node id="5426"/> и др.). Но, как говорится, нелишне будет ещё раз выступить по этому же поводу, ибо осторожность в обращении с материалами, продуктами и отходами НТ никогда не будет чрезмерной… Это хорошо, что у американцев есть подобные (частные, общественные!) организации, которые постоянно затрагивают эти проблемы, «теребят» законодателей, прессу, общественной мнение, ибо – как знаем и мы по нашему собственному негативному опыту – зачастую промышленники, «капиталисты» думают только о прибыли, об «окупаемости» инвестиций и порою просто «забывают» об этих актуальнейших и очень важных аспектах развития новых (да и не новых) отраслей и производств…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="4540" EndNode="4553">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="4272" EndNode="4281">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="2820" EndNode="2961">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="2820" EndNode="2961">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2220" EndNode="2226">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мердок</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="5345" EndNode="5384">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="3025" EndNode="3036">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="3439" EndNode="3603">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Наноматериал" StartNode="3094" EndNode="3107">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="1439" EndNode="1451">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ш.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Шона</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="4161" EndNode="4174">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Тональность" StartNode="2950" EndNode="2961">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="3439" EndNode="3603">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="1624" EndNode="2019">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="1846" EndNode="1860">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="4272" EndNode="4281">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4059" EndNode="4077">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наночастица" StartNode="1167" EndNode="1177">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="5164" EndNode="5213">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наноматериал" StartNode="0" EndNode="13">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1890" EndNode="1905">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Url" StartNode="5387" EndNode="5426">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наночастица" StartNode="3779" EndNode="3789">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Url" StartNode="5228" EndNode="5259">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноматериал" StartNode="2139" EndNode="2152">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="автор" StartNode="1624" EndNode="2019">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наносеребро" StartNode="3241" EndNode="3252">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2875" EndNode="2878">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Властная_Структура" StartNode="4613" EndNode="4626">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="2690" EndNode="2698">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="3959" EndNode="3971">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Деньги" StartNode="4307" EndNode="4322">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="автор" StartNode="3829" EndNode="4114">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Год" StartNode="2690" EndNode="2698">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Процент" StartNode="4332" EndNode="4334">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Url" StartNode="5302" EndNode="5342">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="высказывания_заявления" StartNode="3829" EndNode="4114">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Персона" StartNode="1875" EndNode="1881">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мердок</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
