<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Ученые разрабатывают биоимплантат, способный вернуть утраченное зрениеУченые Массачусетского технологического института находятся на финальном этапе почти 20-летней научно-медицинской программы, которая поможет людям вернуть утраченное зрение. В <Node id="246"/>начале 80<Node id="255"/>-х основатель проекта доктор Джозеф Рицо (Dr. Joseph Rizzo III) собрал команду из 36 ученых со всего мира, которая занялась поисками решения проблемы пропадающего зрения. За прошедшее время было выдвинута масса идей и даже была разработана технология, которая на то время была неосуществима, так как нанотехнологии еще только начинали свое развитие.
Один из разработчиков <Node id="627"/>Шон Келли<Node id="636"/> демонстрирует кибер-глаз
Но мы можем гордиться, что уже живем в мире высоких технологий. Теперь эта технология стала осуществимой и ученые горят желанием поскорее устроить первые испытания.

Проблема исчезающего зрения заключается в том, что глазная сетчатка деградирует и неспособна передавать в мозг четкое изображение. Ученые разработали биоимплантат, который вживляется за глазное яблоко, принимает изображение и при помощи коннетора толщиной с человеческий волос передает его в мозг. Ученые планируют начать испытания на животных уже <Node id="1176"/>летом текущего года<Node id="1195"/>.
Dr. Joseph Rizzo III
Имплантат поможет только тем людям, которые уже видели раньше, то есть слепым от рождения или больным глаукомой кибер-глаз не поможет.
Дульский Игорьhttp://techlabs.by/…e/22958.htmlНу помочь хотя бы тем, кто видел раньше. Таких инвалидов тоже много. Разумеется, эта заметка носит скорее рекламный характер, но будем надеяться, что у разработчиков всё получится, и люди, остро нуждающиеся в подобного рода протезах, вскоре получат возможность видеть. Хотелось бы также услышать, ЧТО делается в этой области нашими учёными, в наших лабораториях. Ведь и в нашей стране немало людей с подобными же недугами…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="627" EndNode="636">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Келли</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1176" EndNode="1195">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="246" EndNode="255">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
