<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Для осуществления фазовых и структурных превращений, необходимых для получения требуемых свойств материалов, как правило проводится термообработка. Однако для наноструктурироанных материалов отжиг при высоких температурах обычно приводит к нежелательной агрегации и спеканию, т.е. к деградации структуры. 
 
Полые <Node id="315"/>наноструктуры<Node id="328"/> пользуются особым вниманием благодаря возможности внедрения различных веществ. Частицы из оксида железа годятся для множества применений. Гематит альфа-Fe2O3 может  использоваться в газовых <Node id="519"/>сенсорах<Node id="527"/>, катализаторах и электродных материалах. Магнитные оксиды железа магнетит Fe3O4 и маггемит гамма-Fe2O3 находят применение в биомедицине – контрастные агенты для ЯМР-томографии, доставка лекарств и сепарация биологических материалов. Для большинства подобных применений немаловажным фактором является способность хорошо диспергироваться в воде. 
 
Корейские исследователи предложили для получения полых <Node id="930"/>наночастиц<Node id="940"/> оксида железа экранировать прекурсор во время отжига слоем диоксида кремния. Схема синтеза приведена на рисунке 1. Сначала получают <Node id="1073"/>наночастицы<Node id="1084"/> бета-FeOOH путем гидролиза FeCl3. <Node id="1119"/>Потом<Node id="1124"/> они покрываются слоем диоксида кремния при гидролизе ТЭОСа и отжигаются, вследствие чего формируются частицы гематита с полостью. SiO2 удаляется при обработке NaOH, и получаются частицы гематита с полостью. Если до удаления оболочки провести отжиг в восстановительной атмосфере, то образуется магнетит. 
 
Полость образуется из-за сильной адгезии между частицами оксида железа и внутренней поверхностью оболочки SiO2. При отжиге бета-FeOOH без оболочки формирующиеся из-за разложения поры быстро схлопываются. 
 
Веретенообразные частицы имеют диаметр около 15 нм и длину около 70 нм, толщина стенки составляет 5 нм. Они хорошо  диспергируются в воде и образуют стабильные коллоидные взвеси. Частицы из Fe3O4 проявляют суперпарамагнитное поведение. Исследователи показали, что полые частицы могут использоваться для доставки лекарств. 
 
Работа «Wrap–bake–peel process for nanostructural transformation from b-FeOOH nanorods to biocompatible iron oxide nanocapsules» опубликована в Nature Materials. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1073" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1119" EndNode="1124">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="519" EndNode="527">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="930" EndNode="940">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноструктура" StartNode="315" EndNode="328">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
