<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Казани пройдет I городская студенческая олимпиада по нанотехнологиямКазань, <Node id="78"/>18 марта<Node id="86"/> – Первая городская студенческая олимпиада по нанотехнологиям пройдет <Node id="156"/>6 апреля<Node id="164"/> на базе Казанского государственного университета.
Олимпиада проводится по инициативе молодежной общественной организации «Казанский клуб нанотехнологий» при поддержке Министерства образования и науки РТ, КГУ, КГТУ имени Кирова, КГТУ-КАИ и ОАО «Инновационно-производственный технопарк «Идея».

Олимпиада проводится в целях повышения интереса к нанотехнологиям и естественно-научным дисциплинам среди молодежи, популяризации и развития нанотехнологий в Казани и Татарстане, а также содействия междисциплинарному взаимодействию по вопросам науки среди студентов и повышения общеобразовательной культуры молодежи.
Участниками олимпиады могут стать студенты всех вузов Казани, а также филиалов вузов, расположенных на территории столицы Татарстана, обучающиеся по очной форме. Возраст участников не ограничен. Аспиранты и преподаватели вузов, а также школьники могут участвовать вне конкурса.

Особенностью олимпиады является междисциплинарный характер заданий, для решения которых необходимы базовые знания химии, физики, биологии, логики, математики и информатики. Но, в то же время, они не являются узкоспециализированными, а носят в большей степени познавательный характер.
Предполагается, что студент-участник олимпиады, не только продемонстрирует свою способность применять имеющиеся знания и покажет свои творческие и интеллектуальные способности, но и узнает много нового и интересного из области нанотехнологий.

Призеры олимпиады награждаются денежными призами, сообщает пресс-центр КГУ.
<Node id="1658"/>http://www.tatar-inform.ru/…3/18/103529/Казанский<Node id="1707"/> государственный университет <Node id="1736"/>(КГУ)http://info.tatcenter.ru/…ises/456.htmЧто-то<Node id="1785"/> вдруг сразу стало проводиться много студенческих олимпиад по нанотехнологиям. И практически все – в одно и то же время (см. здесь: <Node id="1917"/>http://www.nanonewsnet.ru/…ekhnologiyam<Node id="1956"/> ). С одной стороны, это, конечно же, здОрово, но, с другой, а хватит ли у нас в стране студентов для участия во всех этих мероприятиях, ;-))) Можно, конечно, сказать, что данная Олимпиада ориентирована прежде всего на студентов Казани и Татарстана, что можно будет поучаствовать в ОБЕИХ олимпиадах сразу (первый этап Московской олимпиады проводится по Интернету), но всё-таки какое-то досадное впечатление остаётся…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="78" EndNode="86">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1736" EndNode="1785">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="156" EndNode="164">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1658" EndNode="1707">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1917" EndNode="1956">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
