<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанопремия для передовиков нанотехнологийНедавно стало известно, что Россия может учредить первую в мире премию в области нанотехнологий. Об этом <Node id="146"/>16 октября<Node id="156"/> заявил вице-премьер правительства России Сергей Иванов<Node id="211"/>,<Node id="212"/> открывая заседание оргкомитета по подготовке и проведению международного форума по нанотехнологиям, который состоится <Node id="331"/>3–5 декабря<Node id="342"/> в Москве.
 Как Вы оцениваете возможное появление премии в сфере нанотехнологий? По каким критериям должны выбираться номинанты на получение такой премии? На каком уровне, на Ваш взгляд, находятся российские исследования в области нанотехнологий сегодня? Каким образом можно стимулировать дальнейшее развитие наносектора науки? Каковы ближайшие перспективы практического применения нанотехнологий (в быту, в промышленности…)? Редактор рубрики «Наука, технологии»: Екатерина Белкина
Это сообщение комментирует Директор Научно-образовательного центра «Нанотехнологии» Южного федерального университета Коноплев Борис ГеоргиевичКак Вы оцениваете возможное появление премии в сфере нанотехнологий? По каким критериям должны выбираться номинанты на получение такой премии? 
К учреждению премии отношусь положительно. Считаю, что она должна присуждаться только молодым. Это, на мой взгляд, связано с ответом на второй вопрос об уровне исследований в области нанотехнологии в РФ и полученных к настоящему времени результатах. Основная задача сейчас – стимулировать молодежь. О критериях и формах оценки конкурсантов: считаю, что нужно рассматривать только опубликованные работы (книги, статьи, патенты). Это обеспечит гласность и объективность. Нельзя на существующем уровне развития нанотехнологий присуждать премию, например, «за внедрение в промышленность нанотехнологии производства продукта …». Такие премии – для начальников.
 На каком уровне, на Ваш взгляд, находятся российские исследования в области нанотехнологий сегодня? Каким образом можно стимулировать дальнейшее развитие наносектора науки? 
Исследования и разработки в области нанотехнологий в России находятся на начальном уровне, но интерес к ним в обществе большой и перспективы, на мой взгляд, весьма значительные. Для стимулирования развития нанотехнологии (в широком смысле, включая нанонауки) очень важна поддержка образования в этой области. Кое-что в этом направлении уже сделано. В частности, выделено финансирование на создание типовых центров нанотехнологии в ряде вузов. Считаю, что в рамках национальной нанотехнологической сети необходимо обеспечить постоянную (пусть небольшую) финансовую поддержку этих центров для обеспечения функционирования сложного оборудования и инфраструктуры, как это делается для ГНЦ. ГК «Роснанотех» могла бы сформировать программу по использованию потенциала созданных в вузах типовых НОЦ нанотехнологии для реализации своих задач.
 Каковы ближайшие перспективы практического применения нанотехнологий (в быту, в промышленности…)? 
В ближайшем будущем возможно расширение практического применения <Node id="2941"/>наноматериалов<Node id="2955"/>, а также совершенствование некоторых изделий на основе использования нанотехнологий. Что касается наноустройств и принципиально новых продуктов нанотехнологий, то для их создания потребуется 5–<Node id="3149"/>7 лет<Node id="3154"/>.
 <Node id="3157"/>http://www.kommentarii.ru/…nt/8532/1270Борис<Node id="3201"/> Георгиевич <Node id="3213"/>Коноплевhttp://www2.fep.tsure.ru/…an/decan.htmПравильно<Node id="3268"/> говорит уважаемый директор, профессор и заслуженный деятель науки РФ! Именно молодым и именно – после публикации и «всенародного обсуждения»! А то многочисленные начальники тут же набегут и устроят очередь по присуждению этой премии «самим себе»… И абсолютно прав Борис Георгиевич также и в том, что в рамках национальной нанотехнологической сети необходимо обеспечить постоянную (пусть небольшую) финансовую поддержку этих центров (типовых центров нанотехнологии в вузах) для обеспечения функционирования сложного оборудования и инфраструктуры, как это делается для ГНЦ. Иначе будет простаивать это сложное оборудование и туда будут водить студентов и посетителей, как в музей. Ибо сами вузы наверняка не потянут расходы на их содержание. Наверняка он прав и в том, что ГК «Роснанотех» могла бы сформировать программу по использованию потенциала созданных в вузах типовых НОЦ нанотехнологии для реализации своих задач… Словом, хотел человек высказаться насчёт предполагаемой премии, а «копнул» гораздо глубже… Молодец!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="2941" EndNode="2955">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="211" EndNode="212">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">вице-премьер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="146" EndNode="156">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="сотрудники" StartNode="211" EndNode="212">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3149" EndNode="3154">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="331" EndNode="342">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="3213" EndNode="3268">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="3157" EndNode="3201">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
