<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Мода на наноинновацииС каждым <Node id="30"/>годом<Node id="35"/> разработки в области нанотехнологий занимают в «Конкурсе русских инноваций» все больше призовых мест<Node id="136"/>5 июня<Node id="142"/> в Москве наградили победителей седьмого по счету «Конкурса русских инноваций» – проекта, претендующего, по словам его организаторов, на роль «барометра инновационной ситуации в России». Конкурс, организатором которого выступает редакция журнала «Эксперт», проводится каждый <Node id="417"/>год<Node id="420"/>, разделен на три этапа, четыре номинации и двенадцать так называемых «кластеров» – областей науки и техники, к которым относятся подаваемые заявки-проекты.
 Примечательно, что уже <Node id="601"/>второй год<Node id="611"/> подряд в числе победителей конкурса отсутствуют проекты из кластера «ИТ и телекоммуникации» — при том, что по данным организаторов, большинство представленных проектов относится именно к этой области. И если в <Node id="822"/>2006 году<Node id="831"/> Internet-система проверки текстов на наличие заимствований «Антиплагиат» победила в номинации «Инновационные проекты», а в 2007-м три ИТ-проекта хотя и не победили, но дошли до финала, то в <Node id="1022"/>этом году<Node id="1031"/> в числе финалистов был только один. Победить «Система извлечения цитат: от поиска к диалогу» не смогла, уступив первые места в номинации «Перспективные проекты» результатам трудов энергетиков и нанотехнологов. 
Последние, кстати, в отличие от инноваторов в области ИТ, с каждым <Node id="1310"/>годом<Node id="1315"/> занимают в «Конкурсе русских инноваций» все больше призовых мест – свидетельство того, что стрелка отечественного «барометра инновационной ситуации» вместе с мировым неуклонно движется в сторону нанотехнологий.
Поэтому неудивительно, что два из шести проектов-победителей <Node id="1588"/>этого года<Node id="1598"/> относятся к кластеру «Нанотехнологии и новые материалы».
 Первый – «Создание фторполимерных <Node id="1691"/>нанопленок<Node id="1701"/> на биосовместимых сорбентах», посвящен получению новых материалов с наноразмерным покрытием, обладающих уникальными техническими характеристиками, не имеющими аналогов в мире. На практике эти материалы позволят решить проблему извлечения вредных химических соединений из крови. 
По словам авторов проекта из компании ХАБО (Черноголовка, Московская область), <Node id="2060"/>на сегодняшний день<Node id="2079"/> дороговизна большинства сорбентов, трудности со стерилизацией и повторным использованием, а также прочие расходы – многочисленный обслуживающий персонал, расход большого количества стерильных растворов и пр. превращают лечение с помощью существующих гемосорбентов в роскошь, которую могут себе позволить немногие исследовательские центры.
 Второй «нанопроект»-победитель под названием «Электроизолирующий, смазывающий и влаговытесняющий аэрозоль» представляет собой средство по защите различных электрических и электронных систем от повышенной влажности и воды, обладающее к тому же свойствами электроизоляции, смазывающими свойствами и защитой от коррозии. Предполагается, что основными покупателями будут компании, обслуживающие и устанавливающие электросистемы на открытом воздухе. Создан аэрозоль в стенах компании «ЛогТрансПром» из Московской области. Вадим <Node id="2943"/>Виринhttp://www.osp.ru/…/23/5114138/?…Ура!<Node id="2985"/> Мы ломим, гнутся шведы!.. Да просто это свидетельствует, что и изобретений в данной области стало больше, да и в общественном мнении произошли довольно серьёзные сдвиги. A IT-технологии уже достигли своей стадии «насыщения», и сделать там открытие становится всё сложнее и сложнее…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="601" EndNode="611">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопленка" StartNode="1691" EndNode="1701">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1022" EndNode="1031">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="822" EndNode="831">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="136" EndNode="142">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1588" EndNode="1598">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2060" EndNode="2079">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1310" EndNode="1315">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2943" EndNode="2985">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="822" EndNode="831">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="417" EndNode="420">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="30" EndNode="35">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
