<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Известно, что повреждённые нейроны центральной нервной системы не регенерируют, хотя и не до конца ясно, почему. Возможно, они сами не обладают способностью к быстрой регенерации, а окружающие их глиальные клетки могут препятствовать их росту. На конференции NSTI Nanotech 2007 Национального Института Стандартов и Технологии были представлены два доклада, рассказывающие о применении нанотехнологий для регенерации нервных клеток.

В одном докладе описывается использование магнитных <Node id="486"/>наночастиц<Node id="496"/> для создания механического натяжения, стимулирующего рост аксонов. Исследователи из Университета Майами (University of Miami) разрабатывают методы инкорпорации магнитных <Node id="667"/>наночастиц<Node id="677"/> в аксоны в повреждённых участках ткани. В качестве моделей in vivo используются ткани зрительного нерва и спинного мозга, а моделью in vitro являются отдельные нейроны сетчаточного ганглия. Хотя работа всё ещё находится на весьма раннем этапе, она может оказаться важной для лечения травм спинного мозга, и стать новым шагом на пути к внедрению новой технологии в клиническую практику.

В другом исследовании ориентированные <Node id="1103"/>нановолокна<Node id="1114"/>, содержащие факторы роста, использовались в качестве биоактивной матрицы, на которой могут расти нервные клетки. Учёные из Университета Калифорнии в Беркли (University of California, Berkeley) обратили своё внимание на периферийные нервы, травмы которых часто приводят к пожизненной потере трудоспособности, в частности – сенсорных и моторных функций. Самой тяжёлой формой такой травмы является разрыв нерва. Разорванный нерв может регенерировать. Для этого необходимо, чтобы нервное волокно с той стороны разрыва, которое ближе к спинному мозгу, проросло до отделённой части; обычно такая регенерация ограничена длиной повреждённого участка до нескольких миллиметров. Если разрыв имеет большую протяжённость, нервное волокно не может самостоятельно восстановиться.

<Node id="1882"/>На сегодняшний день<Node id="1901"/> такие травмы лечат путём автотрансплантации здорового участка нервного волокна из другого места в организме в область повреждений. Этот участок является «ориентиром» для роста повреждённого нерва. Такой метод обладает очевидными недостатками: потерей функции в донорской области, необходимость нескольких операций, а часто найти подходящий нерв для трансплантации оказывается просто невозможно. Существуют различные синтетические «протезы», но они работают хуже, чем автотрансплантация; они способны соединять разрывы длиной до 4 сантиметров.

Группа из Беркли разработала новый метод, потенциально способный заменить синтетические волокна. Их материал состоит из ориентированных полимерных <Node id="2593"/>нановолокон<Node id="2604"/>, сопряжённых с биохимическими веществами (факторами роста). Таким образом, новый материал направляет рост нерва не только физически, но и биологически. Метод был протестирован на культурах нейронов крысы. На неориентированных подложках рост нервных клеток не наблюдался, в то время как на ориентированных клетки не только росли, но рост этот происходил в том же направлении, в котором были ориентированы <Node id="3009"/>нановолокна<Node id="3020"/>. Добавление же биохимических веществ усилило этот рост в 5 раз – за <Node id="3089"/>5 дней<Node id="3095"/> нервные волокна проросли на 4 мм.

Для того, чтобы новую технологию можно было применять в клинической практике, исследователи также разработали новый метод производства <Node id="3266"/>нановолокон<Node id="3277"/>, основанный на электроспиннинге и позволяющий изготавливать подложки из ориентированных волокон нужной длины и толщины. Доклинические испытания новой технологии лечения на животных начнутся в <Node id="3470"/>мае<Node id="3473"/>, а сама технология патентуется Университетом Калифорнии и была лицензирована компании NanoNerve, Inc.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="486" EndNode="496">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нановолокно" StartNode="3009" EndNode="3020">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="3470" EndNode="3473">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3089" EndNode="3095">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="667" EndNode="677">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нановолокно" StartNode="1103" EndNode="1114">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нановолокно" StartNode="3266" EndNode="3277">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нановолокно" StartNode="2593" EndNode="2604">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1882" EndNode="1901">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
