<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Вода способна замерзнуть при комнатной температуреВпервые удалось экспериментально продемонстрировать возможность фазового перехода воды при комнатной температуре
Ученые продолжают интенсивно изучать свойства воды – самого привычного и распространенного, но по-прежнему таящего множество загадок вещества. Новая работа голландских ученых <Node id="338"/>К.Джинеша<Node id="347"/> (K. B. Jinesh) и <Node id="365"/>Й.Френкена<Node id="375"/> (Joost Frenken) из университета в г. Лейден, опубликованная в журнале Physical Review Letters, описывает способность воды к переходу в твердое состояние при заключении ее в объем, имеющий размеры порядка нанометров.

Следует отметить, что факт замерзания воды при положительных температурах отмечали и ранее (та же группа сделала это в <Node id="712"/>2006 г.<Node id="719"/>), однако однозначно убедительных экспериментов по этому поводу не было. Недавно были опубликованы работы, где описывали и противоположные эффекты – присутствие жидкой воды в <Node id="894"/>нанотрубках<Node id="905"/> при отрицательных температурах. Этот эффект был рассчитан с помощью моделирования, и были приведены некоторые экспериментальные факты.
В работе голландских физиков убедительно показано, с помощью прямого эксперимента, что вода при комнатной температуре замерзает. Они сближали две плоские поверхности до расстояния между ними менее 10 диаметров молекул воды (около 1 нм), вода при этом попадала в зазор благодаря капиллярной конденсации из влажного воздуха. Фазовое состояние воды наблюдали с помощью модифицированного метода сканирующей <Node id="1444"/>атомно-силовой микроскопии<Node id="1470"/> высокого разрешения, в котором измеряется сила трения микромеханического зонда с поверхностью изучаемого вещества. При образовании льда движение вольфрамового наконечника становилось таким же, каким оно бывает при перемещении любого металлического предмета на поверхности льда, с чередованием проскальзывания и остановок движения.

Образующийся лед, по мнению авторов, имеет обычную гексагональную кристаллическую решетку. Объяснение эффекта связано с формированием упорядоченной структуры воды в нанообъеме, чему способствуют сами пространственные ограничения.
 Сам факт существования твердой воды при комнатной температуре можно будет использовать для объяснения поведения воды как смазочного вещества. У этого явления просматриваются и явно отрицательные последствия – при разработке электромеханических устройств нано- и микромасштабов придется учитывать возможность формирования ледяных пленок, нарушающих нормальную работу этих устройств, сообщает PhysOrg. <Node id="2434"/>http://rnd.cnews.ru<Node id="2453"/>/…cience.shtml?…Да, очень интересно… Совсем в духе классического шедевра <Node id="2526"/>Я.Перельмана<Node id="2538"/> «Занимательная физика». Однако, это явление и его изучение имеют не просто абстрактный, академический, но и чисто прикладной интерес. Ведь при этом могут наблюдаться и отрицательные последствия — при разработке электромеханических устройств нано- и микромасштабов придется учитывать возможность формирования ледяных пленок, нарушающих нормальную работу этих устройств…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2434" EndNode="2453">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="338" EndNode="347">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="365" EndNode="375">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Й.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2526" EndNode="2538">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Я.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Перельман</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="1444" EndNode="1470">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="712" EndNode="719">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="894" EndNode="905">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
