<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В своё время прототип процессорного кулера OCZ HydroJet с основанием из <Node id="73"/>углеродных <Node id="84"/>нанотрубок<Node id="94"/> и замкнутой системой жидкостного охлаждения наделал немало шума. Он обещал сказочную производительность при цене <Node id="208"/>около $100<Node id="218"/>, а сама новизна идеи вызывала немало споров на страницах форумов.

К слову, внятных пояснений об устройстве кулера производитель не давал, и на данный момент так и не выпустил этот продукт серийно, хотя прототипы дошли в своём развитии до четвёртой ревизии.

На страницах сайта techPowerUp! появился фоторепортаж со стенда компании WaytronX, которая и является разработчиком кулеров серии HydroJet. На этот раз были продемонстрированы системы охлаждения для видеокарт. Что любопытно, основным рабочим органом новой системы охлаждения по-прежнему остаётся процессорный кулер HydroJet, просто к нему теперь подключены водоблоки для охлаждения видеокарт.

Хотя на фотографии дополнительной нагрузкой служат всего две видеокарты, производитель обещает, что последовательно можно подключать до четырёх видеокарт, не увеличивая количество трубок, подводимых к водоблокам. В совокупности система охлаждения может «освоить» до 400–600 Вт тепловой энергии.

Остаётся только догадываться, за счёт чего кулер HydroJet сохраняет эффективность работы при такой дополнительной нагрузке и странной системе соединения водоблоков видеокарт.

Второй экспонат на стенде WaytronX – это система охлаждения для видеокарт, тоже имеющая основание из <Node id="1445"/>углеродных <Node id="1456"/>нанотрубок<Node id="1466"/> и жидкость в качестве теплоносителя. Благодаря нанотехнологиям <Node id="1530"/>нанотрубки<Node id="1540"/> могут гораздо более эффективно отводить тепло, чем термопаста.

Водоблок с помпой поместились на лицевой стороне печатной платы, а внушительных размеров радиатор с вентилятором перекочевали на оборотную сторону. Для питания помпы требуется подключение видеокарты к разъёму Molex. Кстати, представители OCZ Technology пока не готовы утверждать, что эти новинки будут продаваться под их брендом.

Возможно, разработки WaytronX возьмёт на вооружение другой производитель систем охлаждения. Однако, судя по мучительно долгому пути HydroJet на рынок, серийное производство таких продуктов организовать не так просто или нецелесообразно с экономической точки зрения.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Деньги" StartNode="208" EndNode="218">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанотрубка" StartNode="1456" EndNode="1466">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="84" EndNode="94">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1530" EndNode="1540">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="73" EndNode="94">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1445" EndNode="1466">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
