<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В США создаётся единая сеть нанотехнологовНа базе «Центра иерархического производства» при Массачузетском университете (The Center for Hierarchical Manufacturing at the University of Massachusetts – Amherst) создаётся единая сеть нанотехнологов-производственников (National Nanomanufacturing Network (NNN)), призванная объединить усилия всех нанотехнологов страны (работающих как в области <Node id="390"/>НИР<Node id="393"/> и ОКР, так и производства и подготовки кадров) за счёт усиления сотрудничества и распространения информации.
Mark Tuominen
В данном проекте будут участвовать также многочисленные партнёры Массачузетского университета и Национальный научный фонд. Последний будет осуществлять финансирование проекта в рамках Национальной НТ инициативы. Ожидается, что данный проект послужит эффективным катализатором развития (прикладной) нанотехнологии в стране.
 
«Новые разработки, появляющиеся в нанотехнологических НИИ США являются очень ценным национальным достоянием (дословно: ресурсом), который вполне может привести к новой промышленной революции в нашей стране», – заявил руководитель нового «суперцентра» (NNN Director) Mark Tuominen. – «Новый Центр может стать катализатором этого процесса, способствуя усилению сотрудничества и обмену информацией между соответствующими специалистами в сфере производства, исследований, подготовки кадров».
 
Потенциальные экономические и социальные выгоды нанотехнологии могут быть реализованы только за счёт производства. Именно производство является тем самым основным звеном, этапом, в ходе которого результаты <Node id="1538"/>НИР<Node id="1541"/> и ОКР превращаются в продукты. С тем чтобы обеспечить конкурентоспособность Америки в сфере нанопроизводства, учёные, инженеры, бизнесмены и гос. чиновники должны тесно сотрудничать и работать совместно.

Помимо этого, всё это потребует совместной работы специалистов различных специальностей, интенсивного обмена информацией и объединения самых разных методов производства. Новая организация призвана обеспечить такого рода тесную связь между производственниками и экспертами из академических, промышленных и правительственных учреждений и организаций.
Mihail Roco, главный советник по вопросам НТ в ННФ, заявил:
Mihail Roco 
“Эта организация будет общенациональной сетью, в задачи которой будет входить определение наиболее важных направлений в сфере НИОКР и подготовки кадров на общенациональном уровне, выявление наиболее продуктивных идей, достойных первоочередного внимания учёных и инженеров, установление долгосрочных связей между исследователями, преподавателями вузов, промышленными центрами, правительственными лабораториями, НКО и т.п.»
 
Новая организация будет связывать экспертов и специалистов самых различных специальностей, будет организовывать конференции и симпозиумы по наиболее важным и актуальным проблемам, предоставлять возможности обучения тем, кто хотел бы работать в данной сфере и служить (онлайновым) информационным центром.

Этот последний (InterNano clearinghouse)  – его открытие планируется на <Node id="2970"/>ноябрь<Node id="2976"/> <Node id="2977"/>месяц 2007 г.<Node id="2990"/> – будет предоставлять информацию об НТ-центрах, экспертах и ресурсах, процессах, материалах, наиболее эффективных методах производства, событиях и т.п. Одновременно там же будет формироваться база данных о результатах всех <Node id="3214"/>НИР<Node id="3217"/> и ОКР в данной области.
«Центр иерархического производства» при МУ (Center for Hierarchical Manufacturing) будет служить базой и координатором новой организации. Эта работа будет вестись в тесном сотрудничестве с аналогичными НТ-центрами (также финансируемыми ННФ), работающими в других университетах страны (Northeastern University, the University of California – Berkeley, University of Illinois Urbana-Champaign), а также с другими НИИ, находящимися в ведении ННФ и других федеральных агентств и ведомств (таких как Department of Defense, National Institute of Occupational Safety and Health, Department of Energy, National Institutes of Health и др.).

К сотрудничеству приглашаются и другие потенциальные партнёры. Соответствующее приглашение опубликовано на сайте новой организации (см. ниже).
James Watkins – руководитель Center for Hierarchical Manufacturing, по случаю открытия новой организации заявил:
James J. Watkins 
«Создание и открытие такого Центра (National Nanomanufacturing Network) явится очень важным событием и для нашего центра. Новая организация предоставит великолепные возможности для тесного сотрудничества между академическими НИИ, представителями промышленности и правительственных учреждений и организаций, для продвижения прикладных <Node id="4483"/>НИР<Node id="4486"/> и ОКР, для построения сильного сообщества практических работников, занятых в этой сфере».
 <Node id="4578"/>http://www.nanowerk.com/…sid=2667.phpNational<Node id="4623"/> Nanomanufacturing Network (NNN)<Node id="4655"/>http://www.nanomanufacturing.orgНу<Node id="4689"/> вот, как говорится, приплыли… Если посмотреть «со стороны», то эта (прекрасная, надо сказать) система практически полностью скопирована с советской системы научно-технической информации (НТИ). Знающие люди (из тех, что постарше) ещё хорошо помнят, как в ДОПЕРЕСТРОЕЧНЫЕ времена в системе оборонных министерств («великолепная девятка») была создана стройная система НТИ: в каждом из таких министерств существовал свой ЦНИИТЭИН (Центральный НИИ технико-экономической и научно-технической информации), а уже из них вся информация стекалась в единый центр. Роль такого центра в рамках Государственной системы научно-технической информации (ГСНТИ), выполнял ВНТИЦ (Всероссийский научно-технический информационный центр. Впрочем, он существует и в <Node id="5432"/>настоящее время<Node id="5447"/> и осуществляет государственную регистрацию открытых НИОКР, диссертаций, описаний алгоритмов и программ). Сохранились и функционируют специализированные ЦНИИТЭИНы в ряде отраслей. Теперь вот и американцы пошли по этому же пути. И это – правильно! Потому что только при значительной доле централизации, когда все информационные ресурсы, говоря образно, «взяты в один кулак», и будет достигнута соответствующая эффективность работ, о чём свидетельствовала сравнительно хорошо функционировавшая система НТИ оборонных министерств и ведомств советского времени. Главными (и, разумеется, принципиальными) отличиями этой системы были совершенно иные экономические принципы (интересно, а как американцы надеются решать, к примеру, проблему авторских прав на интеллектуальные продукты?), отсутствие Интра- и Интернета и сугубая секретность всего этого дела (вот почему, в частности, «оборонные» достижения, информация, технологии и т.п. не были доступны «штатской» экономике, что и предопределило плачевную судьбу последней…). Американцы же надеются сделать эту новую систему полностью открытой. Ну-ну, посмотрим, как это у них получится… Ведь именно в ЭТОМ (месте) лежал корень проблем советской экономики. В заключение стОит сказать, что и в данном случае прагматичные американцы преподают нам очередной урок: если это важно ДЛЯ ДЕЛА, для бизнеса, они не останавливаются даже перед копированием лучших образцов/элементов советской системы. Надеюсь, после/в результате этого в США не начнут действовать «народные суды» и «тройки» для осуждения тех, кого можно будет заподозрить в «низкопоклонстве» перед всем «советским»… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="390" EndNode="393">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="4655" EndNode="4689">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2977" EndNode="2990">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4578" EndNode="4623">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="4483" EndNode="4486">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="3214" EndNode="3217">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="2970" EndNode="2976">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябрь</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="1538" EndNode="1541">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="5432" EndNode="5447">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
