<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Иранцы создают международный технопаркTarbiat Modarres UniversityС целью международного научно-технического обмена и трансфера технологий при тегеранском университете Tarbiat Modarres University создаётся специальный технопарк. Специализация фирм-резидентов включает следующие области исследований: нанотехнологии, биотехнологии, ИКТ, энергетика, фотоника, исследование природных ресурсов, сельское хозяйство, аэрокосмические исследования и т.п.
Об этом заявил Dr. Esmaiel Saievar Iranizad, заместитель директора технопарка.

В своём интервью ИА Mehr News Agency президент научно-технического инкубатора при Tarbiat Modarres University заявил, что в парке, как предполагается, будут располагаться до 400 зарубежных организаций-резидентов из разных стран, включая Канаду, Австрию и др.
 Предполагается, что это будут организации двух типов: центры высокотехнологичных разработок и бюро связи (R&amp;D headquarters) – для координации НИОКР, проводимых в стране и за рубежом государственными и частными организациями. Iranian Technology Parkhttp://<Node id="1041"/>www.nano.ir/en/news.php?…Tarbiat<Node id="1073"/> Modarres Universityhttp://www.modares.ac.ir/Смотри-ка, иранцы тоже не отстают от общемировых тенденций и организуют у себя специальный технопарк для зарубежных фирм-резидентов. Несмотря на наложенное США и Евросоюзом экономическое эмбарго. Очевидно, это будут в первую очередь фирмы из небольших, так называемых «нейтральных» стран (типа Австрии и Канады). Удастся ли им полностью выйти на «запланированные показатели», покажет время, однако их решимость и целеустремлённость, как всегда, поражают… Ну что ж, успехов им в этих добрых начинаниях!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1041" EndNode="1073">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
