<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Валерий Чарушин: Люди почувствуют достижения нанотехнологий в перспективеРовно <Node id="79"/>месяц<Node id="84"/> прошел с того момента, как Уральское отделение РАН обрело нового председателя Валерия Чарушина, который сменил на этом посту избранного депутатом Госдумы Валерия Черешнева. Уральских ученых ждет множество проектов, которые будут решаться под его руководством, и они будут включены в долгосрочную стратегию развития <Node id="400"/>Уро<Node id="403"/> РАН, подобно общероссийской, <Node id="433"/>до 2020 года<Node id="445"/>. Выпускник УПИ, живший в одной комнате общежития с нынешним ректором этого вуза, <Node id="527"/>по сей день<Node id="538"/> преподает в нем. О том, какие уникальные наноразработки могут предложить уральцы, почему важен «северный» вектор развития Урала и зачем нашим университетам объединяться, академик рассказал в интервью Накануне.RU.
Валерий Николаевич, прошел ровно <Node id="785"/>месяц<Node id="790"/> с того момента, как Вы стали председателем <Node id="834"/>Уро<Node id="837"/> РАН. Что самое первое, важное пришлось сделать на новом посту?Валерий Чарушин: На новом посту пришлось заняться проблемами молодежи. Сегодня обсуждается вопрос строительства жилья для молодых ученых с использованием того ресурса, который имеется в РАН. Видимо, в ближайшее время будет поручение председателя правительства РФ Владимира Путина о развитии молодежного строительства жилья в академии наук.

У нас есть так называемые жилищные сертификаты для молодежи, но их не хватает. Уральское отделение ежегодно выдает около 20 сертификатов на <Node id="1381"/>1 млн руб.<Node id="1391"/> каждый, а потребность составляет 230 сертификатов в <Node id="1444"/>год<Node id="1447"/>. Нужно изменить ситуацию радикально – ведь она складывается в академии в целом.
Удастся ли перекрыть ту потребность, о которой Вы говорите?Валерий Чарушин: Рассчитываем, что квоты, которые мы будем получать, будут в несколько раз больше, чем те возможности, что у нас есть сегодня. За <Node id="1733"/>примерно пять лет<Node id="1750"/> мы сможем эту проблему решить.

Помимо этого пришлось заниматься обновлением материально-технической базы, здесь мы также ожидаем серьезные перемены по обновлению парка оборудования.
 Еще один вопрос – программа фундаментальных исследований на <Node id="1995"/>ближайшие годы<Node id="2009"/>. Будем корректировать направления исследований, разбивку по институтам. Валерий Николаевич, Вы учились в УПИ. Насколько чувствуется влияние alma mater, и кто из друзей по студенческой скамье помогает развивать уральскую науку?Валерий Чарушин: Я действительно учился в УПИ, и вся моя жизнь связана с этим вузом. Сегодня я остаюсь профессором технического университета. Учился я в одной группе с Анатолием Ивановичем Матерном – сегодняшним ректором. Мы жили с ним в одной комнате общежития. Также моими соседями по комнате были профессор Лесотехнического университета Виктор Гаврилович Бурындин<Node id="2602"/>,<Node id="2603"/> главный инженер <Node id="2620"/>Уралхимпласта<Node id="2633"/> Павел Иванович Ярков и замдиректора этого предприятия Владимир Иванович Антонов. Это мои ближайшие друзья, и мы, безусловно, поддерживаем тесные связи, хотя они к академической системе, кроме Анатолия Ивановича, не относятся. С УПИ у нас очень тесная интеграция, также как и между <Node id="2915"/>Уро<Node id="2918"/> РАН и классическим университетом. Многие научные сотрудники преподают в университетах, и наоборот, многие сотрудники университетов проводят здесь свои исследования.
 Мы сегодня заняты обсуждением концепции развития федерального университета, большого евразийского и встречаемся очень часто на разных заседаниях. То, что мы знакомы со студенческих <Node id="3266"/>лет<Node id="3269"/>, конечно, помогает, потому что это другой уровень доверия, другая степень ожидания! Сейчас много обсуждают развитие нанотехнологий. Для каких сфер жизни людей уральские ученые могли бы предложить уникальные разработки?Валерий Чарушин: Люди почувствуют достижения нанотехнологий в перспективе. Сегодня проекты, которые фигурируют в областной программе Роснанотеха, касаются, в основном, материалов с улучшенными характеристиками – в том числе, керамических, композиционных, катализаторов. В повседневной жизни вы этого не чувствуете.
 Допустим, выпущен катализатор, который используется в автомобиле, и благодаря этому улучшается экологическая ситуация в городе. Обыватель почувствует это опосредованно – ему все равно, какой там стоит катализатор – платиновый или на основе нанотехнологий – ему важно, чтобы он выполнял свою функцию, и в воздухе не было вредных газов. То есть нанотехнологии незаметно влияют на нашу жизнь?Валерий Чарушин: С другой стороны, создание, например, магнитных <Node id="4258"/>сенсоров<Node id="4266"/> или <Node id="4271"/>биосенсоров<Node id="4282"/> – это уже более революционные преобразования, которые несут новые методы в диагностике, новые методы записи информации. Мы почувствуем это не так быстро, не за <Node id="4443"/>один день<Node id="4452"/>. Думаю, что через пять-<Node id="4476"/>десять лет<Node id="4486"/> мы будем ощущать влияние нанотехнологий более емко, а тем более – через <Node id="4559"/>20–30 лет<Node id="4568"/>, когда это влияние станет неоценимо.
Госкорпорация Роснанотех, которую Вы упомянули, готова выделить <Node id="4670"/>5 млрд руб.<Node id="4681"/> на развитие нанотехнологий на Среднем Урале. Речь идет о десятках проектов. А готовится ли у нас достаточное количество специалистов?Валерий Чарушин: Для того чтобы работать в области нанотехнологий, не нужно специально готовить специалистов по этой тематике, потому что это – физика, химия и биология.
А как же отдельная кафедра в УрГУ?Валерий Чарушин: Это, скорее, дань моде, поскольку для физиков, химиков и биологов, если их деятельность связана с созданием объектов наноразмерного уровня, достаточно базового образования. Мы говорим сегодня о том, что средства диагностики, наблюдения, контроля, измерения позволяют уследить за нанообъектами – это то, чего не было <Node id="5352"/>20 лет назад<Node id="5364"/>. Сейчас есть масса методов анализа их структуры и поверхности.
 Не нужно обозначать, что человек – специалист в области нанотехнологий, если он получил то базовое образование, а котором я говорил, и если стоит задача его работы в исследовательском проекте с нанотехнологиями. В процессе вузовского обучения он волей – неволей получает информацию о том, как работать с нанообъектами. Нанотехнологии – это неотъемлемая часть нашего микромираКакой будет научный вклад <Node id="5830"/>Уро<Node id="5833"/> РАН в мегапроект освоения ресурсов северного Урала «Урал промышленный – Урал Полярный», над какими направлениями нужно особо работать ученым?Валерий Чарушин: Очень хороший вопрос, потому что сегодня потенциал <Node id="6043"/>Уро<Node id="6046"/> РАН не в полной мере используется для реализации этого проекта. Мы располагаем кадрами – и экономистами, и геофизиками, геологами, и биохимиками, экологии, специалистами в гуманитарных сферах, и надеемся, что все они будут более широко востребованы по мере развития этого комплексного и масштабного проекта.
 Наряду с освоением минерально-сырьевой базы северного Урала, решением проблем энергетики, транспорта, нужно решать массу других проблем: это изготовление машин в северном исполнении, экологическая оценка осваиваемой территории – ведь могут изменяться русла рек или может прекратиться нерест рыб в определенные водоемы. Нужно решать проблемы, связанные с развитием местной инфраструктуры, вопросы взаимодействия с населением, учитывать этнографические особенности. Например, у нас есть институт языка Коми, северных народов Ямала. 
Фактически мы сейчас говорим о движении в северном направлении. У специалиста по этносу северных народов – члена-корреспондента Андрея Владимировича Головнева – есть интересная концепция северного измерения России. Ведь мы порой не осознаем, что Россия – страна северная. У нас <Node id="7165"/>80%<Node id="7168"/> ресурсов лежит на севере. А <Node id="7197"/>80%<Node id="7200"/> населения живет относительно на «юге». Относительно, потому что если мы сравним с США, то широта Нью-Йорка – это широта Сочи. Мы живем намного севернее. И Россия – действительно северная страна.
 Часто говорится о взаимоотношениях Запад – Восток, Европа – Азия, о развитии взаимоотношений со странами азиатского бассейна, Европой, но главная составляющая политики, которая должна учитываться – это северное измерение. Мы забываем о том, что сегодняшние процессы, связанные с миграцией населения из северных районов, входят в противоречие с вектором развития – освоения ресурсов. Этот проект очень сложный и он должен быть наполнен всеми компонентами – экономическими, техническими, прогностическими и гуманитарными, потому что, в конечном счете, все делают люди, которые будут осваивать этот регион. От создания благоприятного климата – физического, нравственного и духовного, очень многое зависит. Мы рассчитываем на то, что участие <Node id="8135"/>Уро<Node id="8138"/> РАН будет более полным. Мне предстоит встреча с уральским полпредом Петром Михайловичем Латышевым, который является инициатором проекта, для обсуждения этой темы.
Расскажите, в чем необходимость появления большого евразийского университета?Валерий Чарушин: Этот проект тоже возник не на «голом» месте. Мы понимаем, что такое Урал как регион, динамично развивающийся, и в будущем ему отводится еще большая роль, потому что это перекресток геополитических векторов, пересечение транспортных коридоров, минерально-сырьевая база металлургии и машиностроения. Почему возник «Урал промышленный – Урал Полярный» – потому что за <Node id="8760"/>300 лет<Node id="8767"/> эксплуатации эта база истощилась. Сейчас есть новые возможности. Они требуют новых импульсов в развитии науки и образования.
 Истоком создания и нынешнего технического, и классического университетов стал декрет <Node id="8979"/>Ленина<Node id="8985"/> <Node id="8986"/>1920 года<Node id="8995"/>. У нас в Екатеринбурге был горный институт – императорский – и в <Node id="9061"/>1920 году<Node id="9070"/> появился университет. Первоначально это был единый университет. <Node id="9135"/>Потом<Node id="9140"/> от него отпочковался индустриальный институт. Если раньше мы шли по пути дифференциации знаний, то сегодня есть обратная тенденция развития науки – направления начинают между собой взаимодействовать, появляются общие платформы, например, информатизация, нанотехнологии, фундаментальная медицина (такой факультет появился в МГУ – ведь сейчас говорят о системной медицине, поскольку человек – система единая).
 Нужно менять и образовательный процесс, сегодня, к примеру, студенту не обязательно приходить в библиотеку, он может получить доступ к книге через электронную базу в Интернете. 
Не создав новую образовательную платформу в регионе, мы не получим того динамизма развития, который нужен. Концепция появления этого университета появилась как насущная необходимость развития уральского региона – не важно, как мы его назовем федеральный, большой евразийский – важно то, что это университет нового типа, который содержит исследовательскую компоненту как важнейший элемент подготовки специалистов.
Насколько остро, на Ваш взгляд, стоит сейчас проблема оттока кадров на Запад? И сколько сейчас получают уральские ученые?Валерий Чарушин: В <Node id="10281"/>этом году<Node id="10290"/> средняя зарплата в <Node id="10310"/>Уро<Node id="10313"/> РАН по бюджетной составляющей составит <Node id="10353"/>30 тыс. руб.<Node id="10365"/> <Node id="10366"/>В конце прошлого года<Node id="10387"/> она была 20 тыс. Есть ученые, которые получают 50 тыс., естественно, кто-то – меньше. Отток кадров есть, но уже значительно снизился – сегодня уже привлекательно для молодежи заниматься научными исследованиями, потому что можно реализовать свой потенциал. Во-вторых, если на Западе предлагают <Node id="10681"/>$ 2 тыс.<Node id="10689"/>, то их при активной деятельности можно и здесь заработать – у нас есть такие примеры. Таким образом, разрыв в зарплате уже не такой драматический. Помимо бюджетной составляющей есть возможность получить дополнительно научные гранты, договорные средства.
 Сегодня уже не такая ситуация, когда в России возможности заработать были на порядок ниже, чем за рубежом и уехать туда было соблазном. Здесь есть перспектива роста, чего наши ученые, в основном, не имеют на Западе. В период <Node id="11170"/>с 27 до 40 лет<Node id="11184"/> вас ждут там с научной степенью с распростертыми объятиями, но больших перспектив роста нет – ведь в Германии и Штатах есть свои профессора. Нужны помощники, квалифицированные люди в этом возрастном интервале. Но возникают проблемы создания семьи, приобретения дома – потому что без дома с зеленой лужайкой и теннисным кортом вам будет сложно вписаться в существующие традиции и взаимоотношения и быть полноценной частью западного научного сообщества. Уезжающие туда могут почувствовать себя изгоями. Конечно, если человек талантлив и одержим, то рано или поздно впишется во все и реализует себя, не важно, где. Но это очень не просто. Поэтому, я считаю, основы для оттока уже незначительные. Скажите, где нужно получать образование молодым людям – у нас в России или за рубежом?Валерий Чарушин: Образование надо получать у нас, но по возможности – дополнить его стажировкой или кратким курсом за границей – это тоже очень полезно. Мой сын, к примеру, получил очень хорошее образование – он окончил физтех УГТУ-УПИ по специальности информационных технологий, затем прошел годичное обучение в Англии, и эта комбинация нашего образования и английского в части менеджмента дала свои плоды.
Cергей <Node id="12379"/>Хурбатовhttp://www.nakanune.ru<Node id="12409"/>/articles/13495Солидный, степенный, основательный человек. Сам – большой учёный… Как бы хотелось, чтобы побыстрее, повеселее, что ли, пошлИ дела в УрО РАН. Жаль, что нет у нас такой специализации, скажем, как научный менеджер, менеджер по хозяйственной части… Жаль потому, что львиную долю его времени и сил будут отнимать дела чисто хозяйственные, в то время как нужно бы ему по-делу заниматься руководством, координацией и управлением таким серьёзным и сложным хозяйством, как наука… Вот бы найти ему толковых, расторопных и энергичных помощников, которые разгрузили бы его от всяких таких «непрофильных» дел – вот тогда бы сердце уральской науки забилось бы энергичнее и сильнее…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Тональность" StartNode="6043" EndNode="6046">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="2602" EndNode="2603">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="10353" EndNode="10365">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="11170" EndNode="11184">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="527" EndNode="538">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="79" EndNode="84">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="6043" EndNode="6046">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Уро</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="5830" EndNode="5833">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Уро</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="785" EndNode="790">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Персона" StartNode="2915" EndNode="2918">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Уро</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="7165" EndNode="7168">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Персона" StartNode="834" EndNode="837">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Уро</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="8986" EndNode="8995">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Биосенсор" StartNode="4271" EndNode="4282">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4559" EndNode="4568">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1733" EndNode="1750">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="2620" EndNode="2633">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">инженер</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Уралхимпласта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4443" EndNode="4452">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="3266" EndNode="3269">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="4476" EndNode="4486">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="работает" StartNode="2602" EndNode="2603">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Сенсор" StartNode="4258" EndNode="4266">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="10281" EndNode="10290">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="9061" EndNode="9070">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Год" StartNode="9061" EndNode="9070">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="1995" EndNode="2009">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="9135" EndNode="9140">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Год" StartNode="8986" EndNode="8995">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Url" StartNode="12379" EndNode="12409">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Деньги" StartNode="10681" EndNode="10689">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="1381" EndNode="1391">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Персона" StartNode="8979" EndNode="8985">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ленин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="10366" EndNode="10387">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Деньги" StartNode="4670" EndNode="4681">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Процент" StartNode="7197" EndNode="7200">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Персона" StartNode="8135" EndNode="8138">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Уро</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="8760" EndNode="8767">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Персона" StartNode="10310" EndNode="10313">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Уро</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="5352" EndNode="5364">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="1444" EndNode="1447">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="433" EndNode="445">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Персона" StartNode="400" EndNode="403">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Уро</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
