<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Наряду с <Node id="10"/>нанотрубками<Node id="22"/>, проводами и прочими одномерными структурами большой интерес для нанотехнологов представляют также и конические образования, т.к. в ряде приложений (например, зонды или эмиттеры) они обладают неоспоримыми преимуществами. До сих пор исследователи радовали нас в основном лишь углеродными, оксидными и нитридными наноконусами. Получение металлических конусов обычно осуществляется методами электрохимического осаждения или MOCVD и сопряжено с использованием пористых шаблонов, например, из оксида алюминия, который потом удалять трудно и неприятно. 
 
Китайские исследователи предложили метод получения массивов никелевых наноконусов без применения каких-либо шаблонов. Метод основан на <Node id="708"/>электроосаждении<Node id="724"/> металла из хлорида никеля с использованием солянокислого этилендиамина (EDA•2HCl) в качестве модифицирующего агента. Таким же способом можно получать наноконусы из кобальта и ряда других металлов. 
 
По мнению авторов, к росту конусов приводит сочетание малой плотности тока осаждения и большой концентрации исходного раствора. Такие условия способствуют осаждению никеля на острые вершины кристаллов, а молекулы этилендиамина ограничивают рост тех граней, на которых они преимущественно адсорбируются, поэтому в его отсутствие конусы не образуются. 
 
Магнитные измерения продемонстрировали сильную анизотропию магнитных свойств – при направлении магнитного поля вдоль поверхности пленки образцы намагничиваются значительно легче, чем в перпендикулярном. 
 
А дальше начинается самое интересное. Поскольку ось легкого намагничивания никеля лежит в плоскости покрытия, ученые делают вывод о том, что магнитокристаллическая анизотропия в наноконусах никеля преобладает над анизотропией формы, чего ранее никогда не наблюдалось (по крайней мере для анизотропных структур). И этот уникальный случай требует дальнейшего изучения. 
 
Однако, возможно, китайские исследователи не учли, что намагнитить сплошную металлическую пленку проще вдоль поверхности, а не поперек, т.е. решающим фактором является анизотропия формы образца для измерений. Хотя работа, несомненно, очень интересная, а наноёлки - красивы и элегантны. Да и <Node id="2145"/>Новый год<Node id="2154"/> на носу. 
 
Работа «Characterization of nickel nanocones routed by electrodeposition without any template» была опубликована в журнале Nanotechnology. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="10" EndNode="22">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2145" EndNode="2154">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Электроосаждение" StartNode="708" EndNode="724">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
