<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Группе ученых из США впервые удалось получить аэрогели с каркасной структурой на основе сульфидов и селенидов металлов. Полученные материалы уже сейчас могут быть использованы для тонкой очистки воды, а в будущем смогут очищать водород для топливных ячеек. 
 
 <Node id="262"/>На сегодняшний день<Node id="281"/> большинство неорганических пористых материалов, разработанных для производства молекулярных сит, ионообменных фильтров и катализаторов, получают на основе оксидов металлов. Наиболее распространенными классами соединений, которые используются в промышленности для этих целей, являются цеолиты и алюмосиликаты. Аэрогели – принципиально другой класс пористых неорганических аморфных полимеров, в которых структурные блоки с размерами порядка нескольких десятков нанометров соединены в структуры с высокоразвитой поверхностью, очень малой плотностью и очень большими порами.  Суть разработанного в Арагонской Национальной лаборатории (государственный департамент США) метода получения высокопористых полупроводящих гелей заключается в соединении халькогенидных кластеров в каркасы через ионы металлов. Сначала готовят водные растворы, в которых присутствуют анионные комплексы халькогенидов, например [MQ4]4–, [M2Q6]4– и [M4Q10]4– (M = Ge, Sn; Q = S, Se) (рис. 1А). <Node id="1244"/>Затем<Node id="1249"/> при добавлении солей платины происходит образование протяженных полимерных каркасов, в которых все атомы связаны ковалентной связью. В ходе получения образующийся материал адсорбирует молекулы растворителя, и, таким образом, образуется гидрогель. После сушки полученного вещества в жестких условиях в атмосфере углекислого газ образуется аэрогель. Этот класс материалов и получил название "халькогели". Результаты <Node id="1664"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="1702"/> показали наличие в халькогелях неупорядоченных пор.  Халькогели способны очень эффективно очищать воду, загрязненную тяжелыми металлами. Так, после очистки воды с содержанием ртути 645 ppm (ppm – «одна миллионная») десятью миллиграммами этого вещества в воде остается всего 0,04 ppm ионов ртути. Распространенные сейчас силикагели могут лишь приблизиться к подобному результату только после специальной модификации их поверхности серосодержащими лигандами. Поскольку элементы, из которых состоят халькогели, находятся в одной группе с  кислородом в периодической системе Д.И. Менделеева, исследователи надеются, что они смогут эффективно адсорбировать примеси в потоке водорода. Варьируя условия получения гелей, можно легко контролировать размеры и форму пор и, таким образом, селективно подбирать материал под определенные частицы примеси. Гели имеют одно важное преимущество по сравнению с порошками. Поскольку большинство материалов легко «сцепляются» с гелями, это позволяет сохранять им аномально высокую площадь поверхности: один кубический сантиметр аэрогеля по площади поверхности равен футбольному полю. А чем больше поверхность, тем более эффективна очистка.  Кроме того, в отличие от оксидных материалов, халькогели обладают полупроводниковыми свойствами. Это открывает большие перспективы как для дальнейшего изучения этого класса уникальных материалов, так и для усовершенствования технологий их применения на практике. Первые исследования показали, что размеры пор в халькогелях могут меняться при воздействии излучения. Таким образом, чувствительностью и проницаемостью мембран на основе этого класса соединений можно будет легко управлять в режиме реального времени. 
 
 Перевод - <Node id="3401"/>С.Гутников<Node id="3411"/> (ФНМ МГУ) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="262" EndNode="281">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1244" EndNode="1249">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1664" EndNode="1702">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="3401" EndNode="3411">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гутников</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
