<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Форум «Ломоносов» является научным феноменом, проводимым ежегодно <Node id="68"/>с 1994 года<Node id="79"/> Студенческим Союзом МГУ имени М. В. Ломоносова. Основным событием форума является Международная научная конференция студентов, аспирантов и молодых ученых «Ломоносов», которая пройдет в <Node id="266"/>2008 г.<Node id="273"/> <Node id="274"/>с 7 по 11 апреля<Node id="290"/> в Московском государственном университете имени М.В. Ломоносова. <Node id="356"/>12 апреля<Node id="365"/> для участников конференции начнется Интернет-тур второй Всероссийской Олимпиады по нанотехнологиям. <Node id="466"/>17 мая<Node id="472"/> победители Олимпиады будут торжественно награждены в стенах МГУ премиями, призами, ценными подарками. 
 
Основная цель конференции «Ломоносов» — развитие творческой активности студентов, аспирантов и молодых ученых, привлечение их к решению актуальных задач современной науки, сохранение и развитие единого научно-образовательного пространства, установление контактов между будущими коллегами. В <Node id="869"/>2008 году<Node id="878"/> работа конференции будет проходить по 28 секциям и более чем 200 подсекциям, отражающим основные направления современной науки. Экспертные советы секций возглавляют ведущие ученые МГУ имени М.В. Ломоносова и РАН. Вторая Всероссийская Олимпиада по нанотехнологиям «Нанотехнологии – прорыв в будущее!» пройдет, как и Международный молодежный научный форум "Ломоносов-2008", в качестве одного из теснейшим образом взаимосвязанных мероприятий, призванных максимально повысить учебную и научную активность студентов, аспирантов и молодых ученых, а также дать им возможность свободного общения друг с другом. В ее организацию и проведение также вовлечены ведущие ученые и профессора Московского Университета. 
 Для участия в обоих мероприятиях приглашены студенты, аспиранты, молодые ученые российских и зарубежных университетов и институтов.  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="356" EndNode="365">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="466" EndNode="472">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="68" EndNode="79">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="274" EndNode="290">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="869" EndNode="878">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Год" StartNode="266" EndNode="273">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="869" EndNode="878">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
