<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>С 17 по 26 июля 2008 года<Node id="25"/> состоится первый визит делегации ГК «Роснанотех» во главе с генеральным директором Леонидом Меламедом в СШАВизит делегации носит ознакомительный характер и нацелен в первую очередь на установление контактов с американскими партнерами, на создание условий для возможного практического взаимодействия между Россией и США в области нанотехнологий.
 «Соединенные Штаты Америки являются общепризнанным лидером в области нанотехнологий в мире. Именно поэтому мы уделяем особое внимание визиту нашей делегации в США. В ходе поездки мы рассчитываем более детально ознакомиться с принципами реализации Национальной Нанотехнологической Инициативы США, изучить опыт в области коммерциализации нанотехнологий. Для нас важно донести до наших коллег цели, задачи и основные направления деятельности Корпорации. <Node id="823"/>Мы открыты к диалогу и надеемся на доверительное общение, – заявил накануне поездки генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="958"/>.<Node id="959"/> Первым пунктом визита станет Вашингтон, где делегация Корпорации встретится с директором Бюро по координации национальной политики в области нанотехнологий США Клейтоном Тигом и членами межведомственной Подкомиссии по инжинирингу и технологиям в области нанометрических исследований. Также в Вашингтоне делегация Корпорации посетит Центр нанонауки и технологии Национального института стандартов и технологий Министерства торговли США и нанотехнологический лабораторный комплекс NANOFAB.
 В Посольстве Российской Федерации в США состоится прием с участием российских и американских СМИ, где генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="1602"/> <Node id="1603"/>выступит с официальной презентацией Корпорации и ответит на вопросы журналистов. Далее <Node id="1690"/>21 июля<Node id="1697"/> делегация Корпорации посетит Саммит по нанотехнологиям возобновляемых источников энергии в Денвере, где планируется выступление Леонида Меламеда с докладом.
 Заключительным этапом визита станет <Node id="1892"/>пресс-конференция генерального директора ГК «Роснанотех» Леонида Меламеда<Node id="1965"/> <Node id="1966"/>и заместителя генерального директора Корпорации по международному сотрудничеству Александра Лосюкова<Node id="2066"/> <Node id="2067"/>в Нью-Йорке. В ходе пресс-конференции руководители Корпорации расскажут об основных направлениях деятельности ГК «Роснанотех», о развитии нанотехнологий в России, о взаимодействии с частными инвесторами. Будет затронута тема международного сотрудничества и, в частности, перспективы развития отношений России и США в сфере нанотехнологий.
 «<Node id="2408"/>Одна из наших задач – представить Корпорацию нашим американским коллегам, обозначить направления конкретного сотрудничества и перспектив реализации совместных проектов, – заявил заместитель генерального директора Корпорации по международному сотрудничеству Александр Лосюков<Node id="2682"/>.<Node id="2683"/>
 <Node id="2685"/>http://www.rusnano.com/…8_08_15.htmlНу<Node id="2723"/> что ж, хорошее это дело. Действительно Америка является общепризнанным лидером в области нанотехнологий в мире, и поэтому было бы вполне логично в ходе поездки более детально ознакомиться с принципами реализации Национальной Нанотехнологической Инициативы США, изучить американский опыт в области коммерциализации продуктов и изделий нанотехнологий. Ну и, естественно, познакомить американских коллег с целями, задачами и основными направлениями деятельности ГК РНТ. Разумеется, американцам тоже было бы интересно ознакомиться с ситуацией в области НТ в нашей стране. Только вот что, кроме здорового любопытства, они смогут проявить по отношению к «новичку»?.. Разве что оценить, когда и в какой области «эти русские» смогут составить им конкуренцию на мировых рынках сбыта…;-) Впрочем, зная их «повадки», можно предположить, что они сильно заинтересуются российским внутренним рынком для своих нано-товаров. И вот здесь можно было бы найти основную сферу нашего сотрудничества. Разумеется, не упустив своих интересов и не утратив своего «суверенитета» (да и внутреннего рынка – тоже)…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2685" EndNode="2723">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="958" EndNode="959">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="работает" StartNode="958" EndNode="959">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="1602" EndNode="1603">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="сотрудники" StartNode="2066" EndNode="2067">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="1602" EndNode="1603">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="0" EndNode="25">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="работает" StartNode="2682" EndNode="2683">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="работает" StartNode="2066" EndNode="2067">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="сотрудники" StartNode="1965" EndNode="1966">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="высказывания_заявления" StartNode="823" EndNode="958">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="2408" EndNode="2682">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="автор" StartNode="2408" EndNode="2682">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="1892" EndNode="2066">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="823" EndNode="958">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="2682" EndNode="2683">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="работает" StartNode="1965" EndNode="1966">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Дата" StartNode="1690" EndNode="1697">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
