<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Компания QuantumSphere, Inc., ведущий разработчик в области каталитических материалов, электродов и технологий для портативного получения энергии представила запатентованную ей технологию, увеличивающую емкость перезаряжаемых литиевых батарей в 5 раз. Новое поколение батарей значительно продлит время использования портативной электронной техники, электромобилей и широкого ряда энергозависимых приспособлений.

Данная новость последовала за представленной QuantumSphere и недавно запатентованной разработкой электрода для одноразовых батарей, сочетающих несколько интересных свойств: высокого заряда, толщины как у бумаги и нано-стуктуры. Этот научный успех уже нашел применение в разработке воздушных электродов с выходной мощностью <Node id="737"/>320%<Node id="741"/> в воздушно-цинковом элементе, обеспечивающем четырехкратную энергию по сравнению с щелочными батареями такого же размера и готовящемся к выходу на рынок в <Node id="897"/>2009 году<Node id="906"/>.

«Наша компания разрабатывает батареи, значительно увеличивая их емкость и сохраняя их безопасность. <Node id="1009"/>Вместо <Node id="1016"/>четырех часов<Node id="1029"/> непрерывной работы на ноутбуке один заряд батареи позволит работать свыше <Node id="1104"/>12 часов<Node id="1112"/> и позволит потребителю совершить полет в Лос-Анджелес из Нью-Йорка и обратно<Node id="1189"/>, – заявляет Кевин Малони<Node id="1214"/> (Kevin Maloney), президент и СЕО QuantumSphere. – Эта важная разработка – еще один пример успешной реализации задач QuantumSphere в области создания на рынке системы нового поколения высокоемкостных Li-ion батарей. Мы полагаем, что эта коммерчески жизнеспособная технология внесет большой вклад в множество потребительских, промышленных и транспортных задач».

Новая патентная заявка касается структуры электрода, обогащенного нано-частицами лития, которые увеличивают запас топлива в перезаряжаемых литиевых батареях, и продлевают таким образом время жизни батареи. QuantumSphere намерен выпустить на рынок эту технологию батарей нового поколения для улучшения качества аккумулирования энергии в потребительских и транспортных целях.

«QuantumSphere создал электроды с гораздо большей литиевой емкостью, чем внедренные в <Node id="2037"/>настоящее время<Node id="2052"/> литиевые батареи, – комментирует главный технолог и один из разработчиков Subra Iyer. – В следующей серии наших задач – еще улучшить анод и катод и подобрать такую структуру электролита, которая расширит электрохимическое окно. Все описанное – это часть большой исследовательской задачи по поиску подходов к созданию высоковольтной химии батарей, позволяющих одновременно и увеличить плотность энергии, и повысить мощность в следующих поколениях перезаряжаемых литий-ионных батарей, создав преимущества в усовершенствованных аноде, катоде и молекулярной архитектуре электролита».
О компании QuantumSphere, Inc.
Компания QuantumSphere, Inc., ведущий производитель в области каталитических материалов, высокопроизводительных электродных систем и родственных технологий в портативной энергетике, электронике и производстве экологически чистой энергии. Опираясь на высокий интеллектуальный потенциал, QuantumSphere Inc. (QSI) добивается понижения стоимости и создания наукоемких систем на таких растущих и многомиллионных рынках как рынок батарей, производство водорода, уменьшение выбросов, опреснение воды, топливные элементы. Образованная в <Node id="3193"/>2002 году<Node id="3202"/>, QSI выступила с миссией решения проблемы использования неперезаряжаемых источников энергии через внедрение инноваций и модернизацию их с помощью высокотехнологичных разработок каталитических материалов, электродных систем и создания новых технологических платформ. QSI сейчас выступает главным поставщиком в промышленность патентованных, автоматизированных, широко масштабируемых и экологически безопасных производственных процессов. Для получения более подробной информации о работе компании посетите ее сайт <Node id="3714"/>www.qsinano.com.<Node id="3730"/>
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="темы" StartNode="1009" EndNode="1189">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="3193" EndNode="3202">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1104" EndNode="1112">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="897" EndNode="906">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="упоминает" StartNode="1009" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="упоминается_с" StartNode="1009" EndNode="1189">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1016" EndNode="1029">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2037" EndNode="2052">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="1009" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="упоминается" StartNode="1009" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="цитаты" StartNode="1009" EndNode="1189">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3193" EndNode="3202">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="темы" StartNode="1009" EndNode="1189">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="3714" EndNode="3730">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="цитаты" StartNode="1009" EndNode="1189">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="897" EndNode="906">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="высказывания_заявления" StartNode="1009" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="упоминается" StartNode="1009" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="1009" EndNode="1214">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается_с" StartNode="1009" EndNode="1189">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="737" EndNode="741">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
