<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
На первых шести фотографиях изображены тетраподы ZnO, полученные методом химического роста из газовой фазы, заключающимся в окислении паров металлического Zn при 7000С в потоке Ar/O2 и последующем осаждении оксида цинка на Si-подложку. Тетраподы ZnO являются квазиодномерными <Node id="278"/>наноструктурами<Node id="293"/> и характеризуются четырьмя монокристальными вюрцитными стержнями, растущими к вершинам тетраэдра. Механизм их роста до сих пор не нашёл детального понимания, но, возможно, в этом играет роль температурное различие между образованием сфалеритной и вюрцитной структур ZnO, когда первая предпочтительна в период зародышеобразования, а вторая – во время роста. 
Гексагональные и округлые шляпки возникают в условиях пересыщения Zn в газовой фазе, а длинные острые концы, наоборот, – в результате его малого содержания. На первой фотографии тетраподы стоят на кремниевой подложке с напылёнными <Node id="883"/>наночастицами<Node id="896"/> золота<Node id="903"/>, на остальных фотографиях – находятся в пространстве над Si – подложкой. 
Нанотетраподы ZnO с заострёнными концами обладают хорошими эмиссионными свойствами, также они могут использоваться в качестве нанопроводников в многоканальной оптоэлектронике. 
На 7-ой фотографии изображён нано-ZnO, полученный в результате карботермического восстановления порошка ZnO графитом с последующим окислением цинка в токе кислорода при 10000С и осаждением на Si-Au подложку. 
На 8-ой картинке представлена композиция из нескольких фотографий порошка оксида цинка, образующегося вне зоны подложек при синтезе тетраподов с высоким содержанием Zn. Чёткая гексагональная огранка кристаллов соответствует вюрцитной структуре ZnO. 
Все фотографии сняты на сканирующем электронном микроскопе высокого разрешения Supra 50 VP.
    
 
                    
 
  
 
     
  
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноструктура" StartNode="278" EndNode="293">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица+золота" StartNode="883" EndNode="903">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="883" EndNode="896">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
