<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Размеры КМОП-устройств постоянно уменьшаются, и традиционные литографические методы, основанные на технологии «сверху-вниз», уже не удовлетворяют предъявляемым требованиям. В связи с этим остро стоит задача разработки эффективных методов синтеза «снизу-вверх» и материалов, способных удовлетворить потребности страждущих. Силициды переходных металлов (NiSi, TiSi2, CoSi2 и т.д.) широко применяются в полупроводниковой промышленности для изготовления омических контактов, барьеров Шоттки, затворов и т.п. Такие материалы обладают высокими температурами плавления, устойчивостью к коррозии и малыми сопротивлениями. Их использование в наноэлектронике выглядит очень многообещающим. Кроме того,  вызывает интерес и их применение в качестве анодных материалов для литий-ионных батарей. 
 
Китайские исследователи стараются не отстать от прогресса. Им удалось синтезировать <Node id="870"/>наноленты<Node id="879"/> и нанолисты из силицида никеля и исследовать их свойства. По их словам, <Node id="952"/>нанопроволоки<Node id="965"/> уже давно известны, а вот их структуры наблюдаются впервые. 
 
Синтез происходил при реакции вспененного никеля и трихлорсилана (SiHCl3) в атмосфере азота и водорода. При различных соотношениях компонентов газовой смеси из пены получались либо <Node id="1210"/>наноленты<Node id="1219"/>, либо нанолисты, причем их размеры также можно  варьировать. 
 
Ленты представляют собой кубический Ni3Si и растут вдоль направления [001]. На их поверхности находится слой аморфного SiO2. В отличие от лент, нанолисты (или чипсы) состоят из двух силицидов – кубического Ni3Si и гексагонального Ni31Si12. Исследователи предполагают, что конечная структура материала обусловлена тем, что реакция интенсивнее протекает по границам зерен в металлическом никеле, на которых и располагаются зародыши силицидов. Скорость реакции, в свою очередь, определяет морфологию материала – ленты или листы. Аналогичная методика была успешно опробована и на титане; таким образом, контролируемое получение <Node id="1908"/>нанолент<Node id="1916"/> и нанолистов различных силицидов (FexSiy, CrxSiy, CoxSiy и т.д.) выглядит вполне реализуемым. 
 
<Node id="2014"/>Наноленты<Node id="2023"/> Ni3Si и нанолисты Ni3Si/Ni31Si12 были исследованы в качестве анодов литий-ионной батареи. Удельная емкость нанолистов оказалась довольно велика – 540 мА ч/г против 330 мА ч/г для традиционного графита. Как показала электронная микроскопия, после циклирования морфология нанолистов нисколько не изменилась, т.е разрушения материала не произошло . 
 
Работа «The facile synthesis of nickel silicide nanobelts and nanosheets and their application in electrochemical energy storage» опубликована в журнале Nanotechnology. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанолента" StartNode="2014" EndNode="2023">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанолента" StartNode="870" EndNode="879">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанопроволока" StartNode="952" EndNode="965">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанолента" StartNode="1210" EndNode="1219">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанолента" StartNode="1908" EndNode="1916">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
