<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые Йельского Университета (Yale University) разработали датчики на <Node id="72"/>нанопроволоке<Node id="85"/>, связанные с простейшим микропроцессором, достаточно чувствительные, чтобы быть использованными для диагностического тестирования пациентов в пунктах приема больных. Результаты работы («Label-free Electronic Detection of the Antigen-Specific T-Cell Immune Response») опубликованы в журнале Nano Letters 8(10): 3310–3314 (October 1, 2008).Датчики используют активацию иммунных клеток высоко специфичными антигенами. Когда Т – клетки активированы, они выделяют кислоту, что способствует появлению небольшого тока в электронном контуре на <Node id="622"/>нанопроволоке<Node id="635"/>, сигнализируя о наличии определенного антигена. Система может выделить не менее 200 активированных клеток

В более ранних исследованиях эта же самая группа ученых показала, что нанопроволочки могут детектировать общую активацию небольшого колочества Т-клеток. Новые результаты раздвигают рамки предыдущих работ и показывают, что нанопроволочки могут распознавать активацию клеток от одного единственного антигена даже тогда, когда имеется достаточно высокий фон от общей активации при иммунной стимуляции других клеток также.

Руководитель работ и ведущий автор публикации – Тарек Фахми (Tarek Fahmy) – адъюнкт-профессор био-медицинского инжиниринга высоко оценивает физическую чувствительность системы. Такой уровень чувствительности – беспрецедентен для систем, не использующих красителей или радиоактивных методов. Помимо чувствительности система обладает исключительным быстродействием- результат может быть получен <Node id="1556"/>через несколько секунд<Node id="1578"/>, а также совместимостью с КМОП- электроникой (КМОП- комплементарная логика на транзисторах металл-оксид-полупроводник. ЕБ). Авторы объясняют, что они не придумывали ничего искусственного, а просто взяли за основу направления, продиктованные матерью-природой. Они использовали исключительно чувствительный и гибкий механизм детектирования, присущий иммунной системе, в качестве детектора и основной физиологический отклик в качестве сигнализатора и связали с КМОП- электронной системой для простоты использования.

Потенциал разработанной системы, по-видимому очень велик, особенно при использовании ее в диагностических центрах приема больных в США и еще более – в неразвитых странах, где клиник и госпиталей очень мало. Авторы предполагают, что устройство должно быть карманным и простым – размером с небольшой МП3 плейер и иметь сменные карты для различных болезней. Особым достоинством системы является то, что до настоящего времени не зарегистрировано ни одного ложного срабатывания.

В клинике, используя предлагаемые датчики, специалисты могут немедленно определить не только то, что пациент болен гриппом, но и каким видом гриппа он заражен. С высокой точностью может быть определено наличие СПИДа, а также какого типа туберкулез или колибактерия присутствует в организме больного. Прибор может также быть использован и при мониторинге эффективности лечения- для определения остаточных явлений после антивирусного лечения или химиотерапии, что очень важно знать медикам при их оценке состояния больного и прогнозе его выздоровления.

До настоящего времени пункты приема не оборудованы никакими электронными диагностическими средствами. Создание таких приборов- определенный прорыв в массовой диагностике болезней.

Евгений Биргер
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанопроволока" StartNode="622" EndNode="635">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="72" EndNode="85">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1556" EndNode="1578">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
