<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
В качестве "нанотрафаретов" для темплатного синтеза перспективным является использование "жестких" темплатов, таких как мезопористый кремний, поскольку это дает возможность получать в "застывшей" матрице анизотропные <Node id="219"/>нанокомпозиты<Node id="232"/>, содержащие, например, металлические нанонити. Однако чтобы затем избавиться от темплата, необходимы очень жесткие воздействия, такие как взаимодействие с плавиковой кислотой, щелочью и т.д. С этой точки зрения перспективны легко растворимые "мягкие" темплаты, такие как лиотропные жидкие кристаллы (мезофаза). В качестве мезофазы можно использовать четырехкомпонентные системы, состоящие из воды, ПАВ (поверхностно-активного вещества), "со-ПАВ" и масла, что позволяет при определенной концентрации компонентов формировать мицеллы - "нанореакторы" как в воде, так и в органической среде. 
 
Для получения "наношариков" платины, сформированных из связанных нанонитей, G. Surendran использовал именно такую систему. Для этого в мезофазу в качестве ПАВ вводился цетилтриметиламмоний бромид (CTAB), а в качестве "соли" - гексахлорплатиновая кислота H2PtCl6. Конечная фаза (жидкие кристаллы, содержащие платину) была прозрачной и обладала свойством двулучепреломления, что свидетельствовало об образовании анизотропной структуры. С помощью рентгеновского малоуглового рассеяния было показано, что даже при больших концентрациях гескахлорплатиновой кислоты (0.05-0.2 M) образуется материал с гексагональной симметрией пор.
 
При использовании жидкокристаллической матрицы образец облучали рентгеновским излучением, которое не разрушает жидкие кристаллы, однако приводит к восстановлению платины. После <Node id="1629"/>16 часов<Node id="1637"/> облучения (3кГр/ч) образовывался гомогенный черный гель. Добавление изопропанола после реакции разрушало мезофазу, а после центрифугирования и многократного промывания изопропанолом извлекался платиновый <Node id="1842"/>наноматериал<Node id="1854"/>. По данным TEM платина формирует кристаллические нанопрутки со средним диаметром около 2.8 нм, собирающиеся в шарообразные агрегаты (50-80 нм). 
 
Изучена также зависимость формы <Node id="2034"/>наночастиц<Node id="2044"/> от дозы облучения. После <Node id="2070"/>6 часов<Node id="2077"/> облучения наблюдались индивидуальные частицы (диаметр 2 нм), равно как нанопрутья и их агрегаты. <Node id="2175"/>Затем<Node id="2180"/> происходил рост размеров прутьев и их дальнейшая агрегация вплоть до формирования трехмерных структур. При увеличении дозы облучения до 7.9 кГр/ч образуются сферические частицы, не подвергающиеся агрегации, что доказывает необходимость постепенного облучения, если необходимо получить трехмерные структуры.
 
Полученные материалы могут быть, вероятно, использованы в различных каталитических системах.
 
 
 
 
Уточникова Валентина </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1629" EndNode="1637">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="2175" EndNode="2180">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокомпозит" StartNode="219" EndNode="232">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="1842" EndNode="1854">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наночастица" StartNode="2034" EndNode="2044">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2070" EndNode="2077">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
