<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Одномерные материалы на основе нанопроводников из оксидов металлов привлекают значительное внимание ученых из-за возможности применения в электронных устройствах. Комбинирование нанопроводников и микромембран с нагревательными приборами является одним из перспективных методов получения портативных устройств для газовых <Node id="323"/>сенсоров<Node id="331"/> с регулируемой рабочей температурой. 
 
Испанские ученые в одной из работ сообщили о получении устройств на основе нанопроводников SnO2 и микромембран. Нанопроводники в таких устройствах были присоединены к микроэлектродам с помощью подходов нанолитографии с использованием сфокусированного ионного пучка. Была оценена возможность регулирования температуры полученных устройств с помощью микронагревателя, интегрированного в мембрану. Ученые установили, что быстрые и воспроизводимые изменения электрического сопротивления являются функцией от температуры, использованной для нагревания системы. Таким образом, было показано, что в данных устройствах может осуществляться температурное регулирование, что делает возможным использование таких устройств в газовых <Node id="1094"/>сенсорах<Node id="1102"/>, для работы которых обычно требуются высокие температуры. 
 
Следует отметить, что в данной работе ученые исследовали применимость устройств в газовых <Node id="1254"/>сенсорах<Node id="1262"/> для детектирования различных газов, демонстрируя возможность использования полученных устройств в качестве портативных микродатчиков. Кроме того, ученые установили, что использованная в их работе методология универсальна и может применяться для получения микросенсоров на основе других <Node id="1549"/>наноматериалов<Node id="1563"/>. 
 
Работа “Portable microsensors based on individual SnO2 nanowires” была опубликована в Nanotechnology. 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="1254" EndNode="1262">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1549" EndNode="1563">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Сенсор" StartNode="323" EndNode="331">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Сенсор" StartNode="1094" EndNode="1102">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
