<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В производстве высокопрочных бетонов произошла нанореволюцияСегодня на круглом столе «Проблемы производства и обеспечения качества бетонов для высотного и подземного строительства», организованном Ассоциацией «Абетон», профессор кафедры технологий строительства Военного инженерно-технического университета (ВИТУ) Михаил Ваучский<Node id="329"/> <Node id="330"/>рассказал о революционных достижениях в производстве бетонных смесей, достигнутых за счет применения нанотехнологий.

Как было установлено в ходе экспериментально подтвержденных исследований, осуществленных докладчиком совместно с Андреем Пономаревым и Михаилом Юдовичем, введение гомеопатических (0,000001 кг/кв. м) доз углеродных <Node id="662"/>нанокластеров<Node id="675"/> в укрепляющие добавки в бетонные смеси позволяют кардинально изменять свойства бетонных растворов. На продемонстрированных снимках, полученных путем электронной микроскопии при увеличении 5000 град отмечается структурные изменения в бетонной смеси по типу кристаллизации и армирования. В итоге повышается прочность материала на сжатие и растяжение.
В экспериментах изучалось введение углеродных <Node id="1071"/>нанокластеров<Node id="1084"/> и аддуктов фуллероидных <Node id="1109"/>нанокластеров<Node id="1122"/> в добавки «Актипласт» и «Зика-Вискокрит-125». Эксперименты производились в сотрудничестве с ОАО «Полипласт-Северо-Запад». Установлено, что в результате изменения свойств растворов их динамическая вязкость возрастает в 3 раза. Срок застывания растворов при применении гиперпластификаторов резко сокращается, что позволяет снимать опалубку с высотной конструкции на <Node id="1487"/>следующий день<Node id="1501"/> после заливки, рассказал М.Ваучский.
 Тот же метод может использоваться для повышения прочности покрытий дорог и мостов, что позволяет использовать в 2–2,5 раза более тонкий слой бетона, снижая нагрузку на конструкцию. 
<Node id="1722"/>Применение новейших технологий, по мнению М.Ваучского, приведет к изменениям в классификации пластификаторов бетона<Node id="1837"/>. С внедрением модифицированных добавок в практику у производителя по существу останется выбор между гипер- и гиперпластификаторами. Сложность в применении <Node id="1993"/>нанокластеров<Node id="2006"/> возникает в связи с нерастворимостью веществ-модификаторов в воде, что требует высокого качества изготовления суспензии.
 Практическое внедрение новых добавок в строительную практику станет возможным после патентования новых веществ. В <Node id="2243"/>настоящее время<Node id="2258"/> запатентован только сам метод применения <Node id="2300"/>нанокластеров<Node id="2313"/>. <Node id="2315"/>http://asninfo.ru/…iew/7684/94/Качество<Node id="2354"/> бетонов обсудили на круглом столе
Редакция журнала «Вестник строительного комплекса» при поддержке Российского союза строителей и ассоциации «Абетон» провели круглый стол: «Проблемы производства и обеспечения качества бетонов для высотного и подземного строительства. Пути решения, перспективы».

Мероприятие состоялось <Node id="2675"/>30 мая 2008 г.<Node id="2689"/> по адресу, Лиговский пр. 10, гостиница «Октябрьская», 2 этаж, Большой конференц-зал.
 Ваучский Михаил Николаевич, Профессор <Node id="2814"/>ВИТУ<Node id="2818"/>, д.т.н., академик МАНЭП: «Нанотехнологическая революция в пластификации бетонных смесей». <Node id="2909"/>http://www.allbeton.ru/news/293.htmlВОЕННЫЙ<Node id="2952"/> ИНЖЕНЕРНО-ТЕХНИЧЕСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ (ВИТУ)
191123, С Петербург, ул. Захарьевская, 22
Телефон: 272–86–84, 278–82–02
Факс: 272–86–84
E-mail: <Node id="3090"/>vitu-spb@narod.ruhttp://www.vitu-spb.narod.ru/http://www.spb-business.ru<Node id="3162"/>/show.php?…Ну вон какие серьёзные организации занимаются проблемами создания нанобетонов – проблемами, которые интересуют очень многих строителей и других специалистов аналогичного профиля в нашей стране. Если всё, о чём докладывал на «круглом столе» Михаил Николаевич, подтвердится, то это действительно вызовет своеобразную революцию в строительном деле (в широком смысле, включая сюда и производство строительных материалов). В добрый путь и новых успехов!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокластер" StartNode="662" EndNode="675">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокластер" StartNode="1071" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="2814" EndNode="2818">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вита</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Электронная_почта" StartNode="3090" EndNode="3162">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2243" EndNode="2258">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="2675" EndNode="2689">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="сотрудники" StartNode="329" EndNode="330">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанокластер" StartNode="2300" EndNode="2313">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанокластер" StartNode="1993" EndNode="2006">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанокластер" StartNode="1109" EndNode="1122">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="автор" StartNode="1722" EndNode="1837">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1487" EndNode="1501">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="2909" EndNode="2952">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Url" StartNode="2315" EndNode="2354">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="высказывания_заявления" StartNode="1722" EndNode="1837">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="работает" StartNode="329" EndNode="330">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">профессор</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
