<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Закрыть разрыв между наукой и товарами на прилавкахГлавный вектор – коммерциализация технологийВ этом заключается главная задача созданной корпорации. С одной стороны, у нас есть сегодня ученые, которые с удовольствием готовы исследовать все что угодно, но которые не знают, что будет продаваться. По большому счету, им до этого нет никакого дела. С другой стороны, мы имеем бизнес, который совершенно не готов продавать отчеты по НИОКРу – ему нужны как минимум промышленные образцы, технологии и прочие вещи. Решить эту дилемму – главная задача корпорации. А само ее решение, по нашему мнению, должно идти в двух направлениях.Леонид МЕЛАМЕД, генеральный директор Российской корпорации <Node id="686"/>нанотехнологийВо-первых<Node id="709"/>,<Node id="710"/> инвестирование, и точнее даже, соинвестирование в знAчимые проекты в области нанотехнологий. Причем это должны быть проекты, которые являются тем скатывающимся с горы камнем, который вызывает лавину, а не единичным продуктом, разве что он будет социально значимым.
И второе направление – это создание или оказание содействия в создании инфраструктуры в области нанотехнологий.
Сегодня самая большая задача, которая стоит перед нами, – провести инвентаризацию в нашей области, понять, каков объем тех проектов, которые могут дать практические результаты. И, конечно, создание таких органов управления, как правление, научно-технический и экспертный советы.

Уже сегодня мы столкнулись с проблемой интеллектуальной собственности. Например, Массачусетский технологический институт в США имеет три тысячи патентов в своем портфеле и распоряжается суммой порядка сотни миллионов долларов ежегодной прибыли от продажи лицензий и прав на эти патенты. Наши институты с похожей численностью сотрудников имеют на порядок меньший объем патентных портфелей.

Понятно, что это происходит не потому, что наши ученые или изобретатели не способны порождать то, что может быть запатентовано. В сегодняшней системе выгоднее скрывать новации, нежели придавать им рыночную ценность. Без решения этого вопроса наша работа в области нанотехнологий будет очень страдать, и эту проблему надо решать в самое ближайшее время.
<Node id="2111"/>http://sovetnikprezidenta.ru/…HNOlogy.htmlГК<Node id="2155"/> «Российская корпорация <Node id="2179"/>нанотехнологий»http://www.rusnanotekh.ru/default.aspВсё<Node id="2234"/> это – вещи очевидные. И это мы слышим уже который <Node id="2285"/>месяц<Node id="2290"/>… Встаёт вопрос: когда будет «покончено» со всеми «организационными» вопросами и «инвентаризацией» наличных ресурсов? Практика показывает, что эти «вопросы» можно решать <Node id="2460"/>ГОДАМИ<Node id="2466"/>, а реальные вопросы развития НТ в стране так и будут ожидать «своей очереди»… Вот и академики уже тоже начали терять терпение: <Node id="2594"/>http://www.nanonewsnet.ru/…t-li-uspekhi<Node id="2633"/> . Не проще ли было бы открыть специальный сайт в Интернете, наподобие вот этому: <Node id="2715"/>http://www.nanomarket.ru/<Node id="2740"/> – и «пустить всё это на самотёк» (по крайней мере – на определённый период)? Или поручить эти вопросы («инвентаризации») какой-либо сторОнней организации, выделить ей необходимые ресурсы, назначить срок? Ну, нельзя же так всё это затягивать?.. Народ «на местах» уже устал ждать: и каких-то решений, и финансовых поступлений…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2460" EndNode="2466">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="2111" EndNode="2155">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="709" EndNode="710">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2179" EndNode="2234">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="2594" EndNode="2633">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2285" EndNode="2290">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="сотрудники" StartNode="709" EndNode="710">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2715" EndNode="2740">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="686" EndNode="709">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
