<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Бизнес-ангелы меньше чем за <Node id="28"/>70%<Node id="31"/> годовых не <Node id="43"/>летаютАлександр Каширин<Node id="66"/>, председатель правления Национального содружества бизнес-ангелов (г. Москва), во время однодневного визита в Новосибирск вдохновил местных предпринимателей инвестировать в инновации, а в эксклюзивном интервью убедил «БК», что бизнес-ангелы в России – это реальность.
Александр Иванович, давайте расставим точки над i – кого в России можно считать бизнес-ангелом? 
Инвесторов, готовых вложить от нескольких десятков тысяч до миллиона долларов в инновационные компании на самых ранних стадиях. Бизнес-ангелы готовы помогать своими знаниями и опытом, вкладывать в старт-апы. Бизнес-ангел, вложив деньги, становится как бы «заложником» инвестиций, поэтому он будет помогать компании развиваться до тех пор, пока не будет успеха.
 В каких случаях инвесторам интересно развивать чужие компании? 
Когда технология уникальна, а рынок и покупатель – понятны. Прогнозируемый доход обязательно должен быть высоким. Мы ставим планку – зарабатывать минимум <Node id="1011"/>70%<Node id="1014"/> годовых от вложенного капитала. В этом бизнесе высокие риски, без потенциально большой маржи работать рискованно, опасно. Как правило, бизнесмен рискует не всеми деньгами, это может быть <Node id="1202"/>10%<Node id="1205"/> от инвестиционного портфеля. Чтобы минимизировать риски, желательно вкладывать не в одну компанию, а в пять-шесть.
  
Был у нас случай: пришел к нам бизнесмен с замечательным проектом. Когда стали считать, оказалось, норма прибыли при конкурентоспособной цене  – <Node id="1469"/>15%<Node id="1472"/>. Мы рассудили: «Если ошиблись на <Node id="1506"/>5%<Node id="1508"/>, проект завалится». Пришлось отказаться.
 Наверное, при таких условиях бизнес-ангелов в России пока немного? 
В наше содружество входит около ста инвесторов. Это физические лица, инвестиционные компании и венчурные фонды. Членом СБАР является INTEL. В Томске, Нижнем Новгороде, Владивостоке местные бизнесмены создали свои региональные сети, которые входят в наше содружество, поэтому мы будем работать вместе, будем им помогать.
 А Омск на карте бизнес-ангелов России значится? 
Не слышал. Буду рад, если такие инвесторы найдутся и в Омске.
 Бизнес-ангелы обязательно должны быть местными? 
Существует принцип «60 км». Если компания, которую я поддерживаю, находится дальше, как ее контролировать? Поэтому местные предприниматели могут рассчитывать только на помощь местных бизнес-ангелов, или же они должны создать компанию, которая будет рядом с инвестором. Например, на родине осуществляются научные разработки и производство, а там, где бизнес-ангел, – продажи.
 Я правильно вас поняла: сейчас деятельность бизнес-ангелов в России – капля в море? 
Да, это так. Для сравнения: в США 225 тысяч бизнес-ангелов ежегодно вкладывают <Node id="2641"/>23 миллиарда долларов<Node id="2662"/> в 50 тысяч компаний. В России таких инвесторов примерно в тысячу раз меньше (в 50 инновационных компаний вкладывается <Node id="2781"/>0,5 миллиарда рублей<Node id="2801"/>, тогда как на «посевную» стадию, по оценкам, требуется <Node id="2857"/>100 миллиардов рублей<Node id="2878"/>). Мы много работаем, но мы не сможем самостоятельно решить государственную задачу  – создать новую отрасль в экономике страны без поддержки государства.
  
За рубежом государство активно помогает развитию бизнес-ангельских сетей финансовыми, законодательными и административными ресурсами. Это правильно и выгодно для общества и государства. Я посчитал: если 1000 бизнес-ангелов вложат по <Node id="3268"/>10 миллионов рублей<Node id="3287"/> в проект, мы получим инвестиции в размере <Node id="3330"/>10 миллиардов рублей<Node id="3350"/>.
  
На <Node id="3358"/>пятый год<Node id="3367"/> совокупный оборот проинвестированных инновационных компаний будет в пять раз больше, чем было вложено. И если на <Node id="3481"/>пятый год<Node id="3490"/> из 1000 компаний уцелеет 800, то совокупный оборот этих компаний <Node id="3556"/>через пять лет<Node id="3570"/> составит <Node id="3580"/>100 миллиардов рублей<Node id="3601"/>, а в госбюджет поступит <Node id="3626"/>33 миллиарда рублей<Node id="3645"/> налогов! Кроме того, страна получит дополнительный валовый продукт в виде новых стоимостей от продажи готовых товаров, будет создано 24.000 рабочих мест, плюс развитие инновационно-ориентированной экономики.
 Вы пробовали донести свои мысли до правительства России? Был какой-то отклик? 
Да, лед тронулся. Мы начали диалог с минэкономразвития, минобразования, с <Node id="4008"/>Госдумой<Node id="4016"/>, Администрацией Президента, Российской венчурной компанией. Принято решение о необходимости создания посевных фондов (фонды для инновационых старт-апов – «БК»).
 Какие отрасли наиболее перспективны? IT, нанотехнологии, биотехнологии, новые материалы, ЖКХ и энергетика, медицина. Хотя мне неважно, куда вкладывать, главное – команда и показатели эффективности бизнеса.
 В таком случае, какие проекты поддерживаете лично вы? 
Приведу две московские компании, для которых я стал бизнес-ангелом. «Мелитта» разработала ксеноновые ультрафиолетовые импульсные лампы, которые способны уничтожать микробов, вирусы и бактерии. Эти установки в миллионы раз эффективнее существующих. Если ртутная лампа очистит какое-то помещение за <Node id="4738"/>пять часов<Node id="4748"/>, то эта установка  – за <Node id="4773"/>10 минут<Node id="4781"/>. Вторая компания, «Спорттехнолоджи», производит устройства для тренировки дыхания человека в движении. Сейчас многие сборные команды России используют этот тренажер для тренировки дыхательных мышц.
 С П Р А В К <Node id="4993"/>ААлександр Каширин<Node id="5011"/> окончил Московский авиационно-технологический институт имени К.Э. Циолковского. <Node id="5092"/>Затем<Node id="5097"/> работал в органах управления Москвы. Окончил аспирантуру Академии общественных наук (сейчас Российская академия госслужбы при Президенте РФ), кандидат экономических наук. Стажировался в Колумбийском университете в США. Вернувшись, занялся торговым бизнесом. Позднее создал консалтинговую фирму, которой предпочел инновационный бизнес. Автор двух книг по инновационной экономике, вышедших в издательстве «Вершина» в <Node id="5513"/>2007 г.<Node id="5520"/>: «Венчурное инвестирование в России» и «В поисках бизнес-ангелов. Российский опыт привлечения стартовых инвестиций».
Дарья <Node id="5644"/>Жигановаhttp://bk.tries-omsk.ru/…2/index.htmlНу<Node id="5691"/> вот, ещё одна форма инвестирования, как говорится, становится на крыло… И очевидно, что несмотря на такое нежное, «ангельское» название, зубы у этих «хищников» довольно крепкие. С другой стороны, а сколько новых производств, технологий, предприятий можно было бы создать с помощью этих ребят! (расчёты уважаемого председателя правления очень привлекательны и логичны). Да, это риск. И зачастую риск немалый. Но, как известно, кто не рискует, тот не пьёт… «Советское шампанское». Пожелаем же этим отчаянным парням (и нам вместе с ними) успехов и удач в этом новом и важном деле!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1506" EndNode="1508">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="3330" EndNode="3350">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="4993" EndNode="5011">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Каширин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="1202" EndNode="1205">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Деньги" StartNode="3626" EndNode="3645">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="2781" EndNode="2801">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Властная_Структура" StartNode="4008" EndNode="4016">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Госдумой</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="4773" EndNode="4781">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="2641" EndNode="2662">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="3268" EndNode="3287">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="3358" EndNode="3367">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="4738" EndNode="4748">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="2857" EndNode="2878">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="5092" EndNode="5097">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="43" EndNode="66">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Каширин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Год" StartNode="5513" EndNode="5520">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="1011" EndNode="1014">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="1469" EndNode="1472">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="3580" EndNode="3601">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3556" EndNode="3570">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Url" StartNode="5644" EndNode="5691">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="3481" EndNode="3490">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Процент" StartNode="28" EndNode="31">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
