<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Ученые из Принстона (Princeton University), используя специально сконструированный микроскоп, смогли узнать больше о физике высокотемпературных сверхпроводников.

Как сообщает PhysOrg, ученым удалось исследовать поведение высокотемпературного сверхпроводника площадью 30 квадратных нанометров при приближении к температурной границе потери сверхпроводимости.

На основе полученных данных учеными было сделано важное заявление: оказывается, сверхпроводящие электронные пары локализованы в определенных участках поверхности <Node id="523"/>наноматериала<Node id="536"/>, и даже с повышением температуры сверх критической для высокотемпературного сверхпроводника, они не меняют своего расположения.

<Node id="666"/>В прошлом<Node id="675"/> <Node id="676"/>веке<Node id="680"/> наиболее «горячими» сверхпроводниками считались специальные материалы, охлажденные до температуры ниже, чем  –200 ºС. Они были открыты <Node id="816"/>более двух десятилетий назад<Node id="844"/>.

Однако с течением времени ученым стало известно, что «горячие» сверхпроводники особого типа могут работать при температуре, близкой к –100 ºС.

Как сообщает PhysOrg, ученые из Принстона сделали новый научный инструмент на основе обычного сканирующего туннельного микроскопа. Благодаря новому устройству ученые получили информацию о сверхпроводящих свойствах <Node id="1205"/>нанокерамики<Node id="1217"/> при плавном изменении температуры – от нормальной для сверхпроводника, до критической и выше нее. Особенность микроскопа – тонкая настройка энергетического режима, позволяющая визуализировать распределение пар <Node id="1428"/>Купера<Node id="1434"/> на поверхности материала.

Новый инструмент был использован для исследования высококачественных сверхпроводников на основе оксида меди.

Ранее считалось, что сверхпроводящие пары <Node id="1614"/>Купера<Node id="1620"/> пропадают при повышении температуры, но это оказалось не так. «Карта» показала их наличие даже когда температура поднялась выше на 10ºС от критической, при которой материал перестает быть сверхпроводником. Правда, при этом керамический сверхпроводник теряет свои свойства, но, тем не менее, не теряет «сверхпроводящего потенциала», как считалось ране.

Как говорят исследователи, их открытие будет чрезвычайно важно для материаловедения и энергетики, так как до сих пор существуют проекты по передаче электроэнергии без потерь на основе сверхпроводников, а также различных электрических установок с включением сверхпроводящих материалов. Правда, до реальных проектов по транспорту электроэнергии далеко, в основном, из-за температурного режима «горячих» сверхпроводников (около –200ºС), использование этих экзотических материалов пока возможно только в специальных экспериментальных электроустановках.

Но все же исследование, проведенное учеными крайне важно – новый инструментарий поможет узнать все «тайны» сверхпроводимости <Node id="2649"/>нанокерамик<Node id="2660"/>, без которых невозможно сделать более качественные высокотемпературные сверхпроводники.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="1205" EndNode="1217">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="666" EndNode="675">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="523" EndNode="536">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="676" EndNode="680">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="816" EndNode="844">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1614" EndNode="1620">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Купер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="1428" EndNode="1434">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Купер</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Керамический+наноматериал" StartNode="2649" EndNode="2660">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
