<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Физики научили молекулы самоорганизацииНемецкие физики добились молекулярной самоорганизации: из хаотичной группы молекул возникают упорядоченные структуры без внешнего вмешательства. Это моделирует процессы биологической эволюции, в частности, возникновение жизни, сообщает Институт имени Макса Планка в своем пресс-релизе.

Исследователи наносили на очень чистый медный лист некоторое количество молекул, порядок их расположения на листе был случаен. <Node id="453"/>После этого<Node id="464"/> лист нагревался, чтобы молекулы ускорили движение – и они сами упорядочивались по размеру, образуя на листе узор, похожий на решетку.

Каждая ячейка решетки имела размер около одного нанометра, наблюдать за процессами и результатом удавалось только при помощи сильнейших современных микроскопов.

Стремление к самоорганизации оказалась очень сильным: молекулы, случайно оказавшиеся не на своем месте, сдвигались так, чтобы «уступить» место более подходящим. Этого удалось добиться за счет так называемых «встроенных инструкций» – заданных свойств молекул, которые определяли их поведение в данных условиях.

Ученые считают, что искусственная самоорганизация моделирует многие процессы биологической эволюции, в частности, возникновение первых живых организмов из неживой материи.

Кроме того, самоорганизация может оказаться дешевым и полезным методом для нанотехнологий: создание решетки, которая у немецких физиков получилась сама, при помощи стандартных способов потребовало бы гораздо больше времени и сил.
<Node id="1476"/>http://lenta.ru/…/10/31/self/Evolution<Node id="1514"/> in the <Node id="1522"/>Nanoworldhttp://www.mpg.de/…2/index.htmlНу<Node id="1564"/> вот, ребята подобрались к святая святых и уже (почти) научились моделировать многие процессы биологической эволюции, в частности, возникновение первых живых организмов из неживой материи. Так, используя НТ и её методы, можно будет смоделировать, а, значит, лучше понимать реальные процессы в живом мире. Раньше человек только копировал процессы или функциии живых существ. А теперь сможет и моделировать сами процессы, протекающие в живом мире…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="453" EndNode="464">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1476" EndNode="1514">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="1522" EndNode="1564">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
