<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Вчера в Совете Федерации выступили первый вице-премьер Сергей Иванов и Уполномоченный по правам человека Владимир Лукин. Оказалось, что Россия рассчитывает стать одним из мировых лидеров в сфере нанотехнологий, но пока что стала только лидером по числу жалоб в <Node id="262"/>Европейский суд по правам человека<Node id="296"/>. Нанотехнологии сенаторов интересовали больше, чем права человека. Поэтому времени первому вице-премьеру дали вдвое больше – <Node id="422"/>час<Node id="425"/> против получаса для уполномоченного.

На Совете Федерации <Node id="484"/>Сергей Иванов неоднозначно заявил: «Продукция на основе нанотехнологий – это не нанопурга, а реальность<Node id="587"/>». Но пока, по <Node id="602"/>его<Node id="605"/> словам, нанотехнологии освоили только жулики, которые уже рекламируют всевозможные нанокремы. «Никто не знает, что будет с вашей рукой, когда вы их намажете. И никакого нано там нет. Просто модное слово взяли», – предупредил первый вице-премьер. Другие жулики тем временем пытаются покуситься на <Node id="902"/>130 млрд. рублей<Node id="918"/>, которые государство выделило госкорпорации «Российские нанотехнологии», и представляют «завиральные и фактически неосуществимые проекты».

По его словам, объем продаж российской нанопродукции к <Node id="1114"/>2015 году<Node id="1123"/> может составить <Node id="1140"/>около 900 млрд руб.<Node id="1159"/> Об этом заявил первый заместитель председателя Правительства Сергей Иванов<Node id="1234"/>,<Node id="1235"/> выступая в Совете Федерации в рамках правительственного <Node id="1292"/>часа<Node id="1296"/>, сообщила пресс-служба кабинета министров.

«<Node id="1342"/>Наша доля в этом сегменте мирового рынка достигнет <Node id="1393"/>3%<Node id="1395"/>, – отметил Сергей Иванов. – Финансирование процесса формирования производственно-технологической базы наноиндустрии будет осуществлено на уровне <Node id="1541"/>180 млрд руб.<Node id="1554"/>».

По его словам, пять российский компаний, получивших поддержку в рамках важнейших инновационных проектов, уже производят нанопродукцию в объеме <Node id="1701"/>более 8 млрд руб.<Node id="1718"/> в <Node id="1721"/>год<Node id="1724"/>. «Например, на Северстали уже приступили к серийному производству уникальных сплавов с двукратным повышением эксплуатационных характеристик», – сказал первый вице-премьер.

<Node id="1898"/>Как считает Сергей Иванов, «подход государства к различным сегментам рынка нанотехнологий должен быть разным<Node id="2006"/>». По <Node id="2012"/>его<Node id="2015"/> словам, первый сегмент – товары массового спроса – это чистый рынок. Второй – это продукция, выпуск которой связан с выполнением государством либо социальных функций, либо функций обеспечения обороны и безопасности – здесь, подчеркнул первый вице-премьер, «государство должно максимально активно вмешиваться в процесс создания нанопродукции».

Кроме того, отметил он, «по таким темам, как очистка воды, создание и внедрение эффективных лекарств, обеспечение ЖКХ современными материалами и системными материалами, а также оснащение наших силовых структур новым вооружением и специальной техникой, государство должно и будет брать на себя львиную долю расходов на научно-исследовательские и конструкторские работы».

В качестве одной из главных задач государства первый вице-премьер указал на необходимость «скорейшего принятия программы развития наноиндустрии в РФ <Node id="2880"/>до 2015 года<Node id="2892"/>».

На первом этапе ее реализации, подчеркнул Сергей Иванов, в <Node id="2955"/>2008–2011 годах<Node id="2970"/> должны быть сформированы конкурентоспособный сектор исследований и разработок в области наноиндустрии и эффективная система коммерциализации создаваемых объектов интеллектуальной собственности. На втором этапе (<Node id="3182"/>2012–2015 годы<Node id="3196"/>) предусмотрено обеспечение условий для крупномасштабного наращивания объемов производства наноиндустрии.

В госкорпорацию «Роснанотех» уже поступило более 300 обращений с предложением о финансировании инвестиционных проектов.

«Как видите, заявок уже огромное количество», — отметил он, добавив, что «Роснанотех» начнет принимать инвестиционные проекты на рассмотрение с <Node id="3568"/>1 апреля<Node id="3576"/>. При этом <Node id="3587"/>Иванов сообщил, что общая сумма финансирования инвестиционных проектов превышает превышающую одну треть уставного капитала госкорпорации, составляющего <Node id="3739"/>130 млрд рублей<Node id="3754"/>.

Первый вице-премьер отметил, что время рассмотрения каждого проекта не должно превышать 90 рабочих <Node id="3856"/>дней<Node id="3860"/>. По истечение этого срока, правление или наблюдательный совет госкорпорации (в случае, если объем необходимых средств превышает <Node id="3989"/>1%<Node id="3991"/> от балансовой стоимости активов корпорации — прим. ред.), принимает решение о целесообразности финансирования того или иного проекта.

<Node id="4127"/>Иванов особенно подчеркнул, что <Node id="4159"/>ответственность руководства «Роснанотеха» за расходование значительных бюджетных средств очень велика, поэтому «к отбору проектов мы подходим очень тщательно»<Node id="4317"/>. Каждый из предлагаемых проектов будет подвергаться тщательному анализу при содействии научных и инвестиционных экспертов госкорпорации, а также с привлечением внешних специалистов.

По словам первого вице-премьера, система отбора состоит из двух уровней: первый — научно-технический совет госкорпорации, который уже начал свою работу, он рассматривает любое предложение с точки зрения «технологической возможности его осуществления». «<Node id="4754"/>Что греха таить, к нам приходят такие проекты, которые фактически являются завиральными и неосуществимыми», — сообщил Иванов<Node id="4878"/>. «<Node id="4881"/>Если это сито преодолено, то вступает в действие второй уровень — коммерческий: есть ли рынок и есть ли потребитель предлагаемого продукта. Можно что-то сделать, но если это никто не купит — зачем это нужно делать?», — добавил <Node id="5108"/>он<Node id="5110"/>.

Как полагает первый вице-премьер, наиболее перспективным проектом является развитие светодиодной осветительной техники, направленный на внедрение и массовое производство энергосберегающих светодиодных осветительных приборов, и нанотехнологии, в данном случае, используются для выращивания полупроводниковых кристаллов для <Node id="5435"/>светодиодов<Node id="5446"/>.

«<Node id="5450"/>Мы говорим о том, что наша экономика абсолютно энергозатратна и неэффективна, а данный проект как раз и направлен на внедрение новых технологий, которые, в моем понимании, позволят нам сэкономить десятки миллиардов долларов или евро», — отметил Иванов<Node id="5701"/>.

<Node id="5704"/>По мнению Сергея Иванова, к развитию нанотехнологий необходимо привлекать также средний и малый бизнес, создавая для этого «оптимальные условия»: "Госкорпорация – это только одна структура, а мы ведь хотим создать наносеть по всей стране<Node id="5941"/>.
По материалам пресс-службы Совета РФ</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3182" EndNode="3196">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="4159" EndNode="4317">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="работает" StartNode="1234" EndNode="1235">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="3739" EndNode="3754">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1342" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="2955" EndNode="2970">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="484" EndNode="587">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="4881" EndNode="5110">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2880" EndNode="2892">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="1140" EndNode="1159">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="3989" EndNode="3991">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="высказывания_заявления" StartNode="4127" EndNode="4317">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Светодиод" StartNode="5435" EndNode="5446">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминает" StartNode="484" EndNode="5941">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="4754" EndNode="4878">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="902" EndNode="918">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="602" EndNode="605">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="автор" StartNode="3587" EndNode="3754">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="сотрудники" StartNode="1234" EndNode="1235">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="1898" EndNode="2006">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминается" StartNode="484" EndNode="5941">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="высказывания_заявления" StartNode="3587" EndNode="3754">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="4127" EndNode="4317">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="1114" EndNode="1123">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="5450" EndNode="5701">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="1292" EndNode="1296">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Властная_Структура" StartNode="262" EndNode="296">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Европейский суд по правам человека</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Персона" StartNode="2012" EndNode="2015">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Дата" StartNode="3568" EndNode="3576">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="1342" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="5704" EndNode="5941">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Персона" StartNode="5108" EndNode="5110">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="цитаты" StartNode="4159" EndNode="4317">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="1541" EndNode="1554">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="высказывания_заявления" StartNode="4754" EndNode="4878">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="1701" EndNode="1718">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="высказывания_заявления" StartNode="1898" EndNode="2006">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Процент" StartNode="1393" EndNode="1395">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="автор" StartNode="5450" EndNode="5701">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="3856" EndNode="3860">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="1114" EndNode="1123">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="автор" StartNode="4881" EndNode="5110">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="автор" StartNode="484" EndNode="587">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="1721" EndNode="1724">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="высказывания_заявления" StartNode="5704" EndNode="5941">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="422" EndNode="425">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
