<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нужны ли области мегаголовы с наномозгами?Станет ли вкладывать бизнес в науку, при каких условиях Саратовская область сделает экономический рывок вперед и почему у нас пока не хватает наукоемких производств – об этом наш разговор с Александром Резчиковым, членом-корреспондентом Российской академии наук, директором Института точной механики и управления.Александр Федорович РезчиковУченым не хватает рабочих рукВ некоторых регионах сегодня на базе нескольких вузов создается один мощный учебно-научный центр, например, Сибирский федеральный университет. Нужно ли нашей области такое укрупнение? 
Пока не видно предпосылок и причин для подобной масштабной реорганизации. Область обладает большим научным потенциалом, у нас уже есть Саратовский научный центр Российской академии наук, несколько институтов РАН, крупные вузы, в губернии трудятся 1200 докторов наук. Саратовских ученых хорошо знают как в России, так и за ее пределами. В этом плане наш регион самодостаточен. А вносить улучшения в систему высшего образования можно и другим путем, к примеру, приобретать новое научное оборудование и повышать зарплату преподавателям.
 Согласны [ли Вы] с точкой зрения – научный потенциал после лихих <Node id="1197"/>90-х годов<Node id="1207"/> не удастся возродить? 
Фундаментальная наука – сфера довольно инерционная. Политические системы способны изменяться за короткий период времени, а ученые даже в тяжелейшей ситуации будут продолжать заниматься своим делом. Кстати, фундаментальные исследования велись и в перестроечные <Node id="1491"/>годы<Node id="1495"/>. Хотя, конечно, были огромные трудности с зарплатой, оборудованием, из институтов уволилось много молодежи. Сейчас положение понемногу начинает выправляться.
 Почему при наличии научной школы с богатыми традициями и большим числом докторов наук в Саратове не хватает наукоемких производств? 
Основная причина – преобразования в промышленности, начавшиеся <Node id="1851"/>в начале 90-х годов<Node id="1870"/>. Произошла обвальная приватизация, экономические связи с предприятиями стран СНГ были прерваны. Одно дело сделать частной парикмахерскую или магазин, а другое – промышленность, энергетику, транспорт. Резкие изменения особенно сильно «подкосили» наукоемкие отрасли – электронику, приборостроение, станкостроение.
  
Еще одна сложная проблема – в <Node id="2216"/>настоящий момент<Node id="2232"/> мало кому под силу воплощать идеи людей с умными головами. Разрушены отраслевые институты, где выполнялись прикладные исследования. Из-за развала системы профтехобразования сложилась огромная нехватка квалифицированных рабочих. Ведь когда-то ПРИ каждом предприятии было собственное профтехучилище, готовившее профессиональные кадры.
 Как сделать деньги на исследованиях?Как сделать экономический рывок, если мы отстаем от передовых стран по развитию технологий на <Node id="2697"/>десятилетия<Node id="2708"/>? 
Вставать им «в хвост», на мой взгляд, бессмысленно. Начать изготавливать в Саратове, скажем, роботы, «конек» промышленности Японии, – убыточно и бесперспективно. Если мы хотим создать, инновационную экономику, то необходимо развивать и вкладывать средства в собственные фундаментальные разработки, на деньги, получаемые от продажи нефти и газа, приобретать на Западе лицензии на производство того или иного продукта мирового уровня качества, покупать высокотехнологические заводы, производства «под ключ».
 Сейчас стремятся применять нанотехнологни при изготовлении различных товаров – от бытовых фильтров для очистки воды до моторных масел. Чем могут похвастаться специалисты нашей области? 
Понятие нанотехнологий, как нечто новое и передовое, придумали на Западе и «раскрутили» журналисты. А, например, химики занимаются данным направлением уже более полувека. Проблема в том, что некоторые научные идеи и теории реализуются быстро, а для воплощения в жизнь других требуются <Node id="3689"/>годы<Node id="3693"/>. Поэтому фундаментальные исследования для инвесторов с этой точки зрения – рискованное вложение денег, поскольку неизвестно, когда научное достижение начнет приносить прибыль.
  
Тем не менее, в некоторые идеи саратовские банки готовы инвестировать, если их сможем убедить, а у ученых есть что им предложить. Например, на базе НИИ «Волга» создается предприятие, занимающееся выпуском смесей на основе <Node id="4095"/>нанопорошков<Node id="4107"/>. Они могут применяться при изготовлении новых высокоэффективных материалов для промышленности и строительства. В нашем городе можно наладить и промышленный выпуск новых дисплеев, чье производство на треть дешевле обычных ЖК-дисплеев, а эксплуатационные качества намного лучше. Толчком к внедрению новшеств может стать венчурный фонд, создаваемый правительством Саратовской области.
 Еще недавно зарплата научного сотрудника была не больше чем заработок дворника. Сейчас труд ученых стал достойнее оплачиваться? 
Безусловно, ученые Европы и США получают в разы больше, а у нас продукты и бензин стоят как на Западе. В <Node id="4725"/>настоящий момент<Node id="4741"/> неплохо получают доктора наук, а вот молодежь – недостаточно. У активно работающего аспиранта стипендия должна быть на уровне <Node id="4868"/>25 тысяч рублей<Node id="4883"/>. Однако люди соглашаются даже на скромную зарплату и поступают в аспирантуру.
 «Утечка мозгов» из области прекратилась? 
Вопрос перестал быть актуальным. Сильного оттока ученых сегодня не происходит, многие даже вернулись. Больше всего специалистов потерял Институт биохимии и физиологии растений и микроорганизмов РАН. Кстати, иногда ученые, выехавшие трудиться за рубеж, занимаются там обычной рутинной работой, а не уникальными исследованиями.
 На ваш взгляд, какая проблема для науки в <Node id="5374"/>настоящий момент<Node id="5390"/> является главной? 
Перед учеными пока не поставлены государственные задачи на длительный период, скажем, <Node id="5496"/>лет<Node id="5499"/> на 20–30 вперед. Кроме того, у нас нет внятно сформулированной стратегии развития экономики. Ведь до сих пор, например, не известно, какие шаги будут предприниматься, если упадут цены на нефть и газ, или исчерпаются природные ресурсы, какие отрасли промышленности в целом надо развивать и в какой последовательности.
 Елена <Node id="5824"/>Горшковаhttp://redcollegia.ru/5006.htmlCовершенно<Node id="5873"/> прав уважаемый <Node id="5889"/>Александр Федорович<Node id="5908"/>! Нечего городить «зАмки» и «храмы науки». Хватит уже с нас понтов! Лучше просто закупить новое оборудование и увеличить зарплату преподавателям, исследователям, учёным и другим работникам. Вон, простых квалифицированных рабочих не хватает… И с нанотехнологиями нечего так уж носиться! Убеди инвестора/банкира в выгодности своего проекта/изделия/продукта, и он сам будет предлагать тебе деньги на его коммерциализацию. Успех в одном деле потянет за собой целую цепочку новых проектов того же рода. Помимо этого, считаю правильным и следующий его тезис: Кроме вложения бОльшего объёма средств в фундаментальные исследования, развития отечественной науки, с целью сокращения отрыва отечественной экономики/промышленности от промышленности других (высокоразвитых) стран, следует на деньги, получаемые от продажи нефти и газа, приобретать на Западе лицензии на производство того или иного продукта мирового уровня качества, покупать высокотехнологические заводы, производства «под ключ». Главный фактор – время и производительность труда, как учили нас ещё классики… Вот так вот и догоним, а, может быть, кое в чём удастся и перегнать…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="5374" EndNode="5390">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="5496" EndNode="5499">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="5824" EndNode="5873">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="1491" EndNode="1495">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="4868" EndNode="4883">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1851" EndNode="1870">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Нанопорошок" StartNode="4095" EndNode="4107">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Тональность" StartNode="5889" EndNode="5908">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="2697" EndNode="2708">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1197" EndNode="1207">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3689" EndNode="3693">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="2216" EndNode="2232">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="4725" EndNode="4741">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
