<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Выдержки из интервью Лионидаса Бачаса (Leonidas Bachas) журналу Химии Материалов (J. of Materials Chemistry), посвященного его статье «Carbon nanotube based biomimetic membranes: mimicking protein channels regulated by phosphorylation», Pramod Nednoor, Vasilis G. Gavalas, Nitin Chopra, Bruce J. Hinds and Leonidas G. Bachas, J. Mater. Chem., 2007 (DOI: 10.1039/b703365f <Node id="372"/>(http://www.rsc.org/…otBachas.asp))<Node id="407"/>
1. Не могли бы вы вкратце рассказать о тех достижениях, о которых идет речь в статье? 
Cтатья рассказывает об использовании мембран для имитации {«подражания» – НАНОМЕТР} белковых каналов, регулируемых процессами фосфорилирования и дефосфорилирования. Мембраны состоят из массива полых ориентированных <Node id="710"/>углеродных <Node id="721"/>нанотрубок<Node id="731"/> (УНТ), интегрированных в полимерную пленку. Свободные окончания <Node id="796"/>нанотрубок<Node id="806"/> модифицированы синтетическим пептидом. Фосфорилирование и дефосфорилирование этого синтетического пептида на входе в УНТ позволяет контролировать ионный поток через мембрану. В отличие от уже описанных в литературе моделей белковых каналов, это первое сообщение о биоимитационной системе, которая контролируется тем же механизмом фосфорилирования/дефосфорилирования, который реализуется в природе.
 2. Не могли бы Вы объяснить значимость Вашей статьи для неспециалистов? 
В данной работе представлен пример искусственной мембраны большой площади, которая {проникновение через которую – НАНОМЕТР} управляется процессами, существующими для естественных белковых каналов. Исходя из этой отправной точки, мы можем создать химический разделитель большого размера, основанный на существующих в природе процессах. Более того, такая архитектура позволяет создать <Node id="1662"/>химические <Node id="1673"/>сенсоры<Node id="1680"/>, основанные на ионной диффузии с блокировкой посредством биохимических взаимодействий на входах пор. Важно отметить, что химия поверхности УНТ – мембраны дает возможность ферментам, с одной стороны, оставаться активными, а с другой – допускает связывание белков. Следовательно, такой подход позволяет легко интегрироваться с большим количеством систем с белковыми каналами.
 3. Что явилось мотивацией для проведения данной работы? 
Имитация природных процессов – это уже сам по себе серьезный вызов для инженера-материаловеда. Способность воссоздавать мембранный белковый канал, используя липидную двуслойную мембрану, уже привела к важным открытиям. К сожалению, синтетические двуслойные липидные мембраны неустойчивы. Мембраны на основе <Node id="2420"/>нанотрубок<Node id="2430"/> устойчивы и могут быть функционализированы биомолекулами, а биомолекулярные взаимодействия могут быть использованы для контроля потока через мембрану.
 4. Какими Вы видите будущие перспективы данной работы? 
Данная работа – это биоимитационный подход к белковым каналам, связывающим лиганды. Просматривается распространение данной работы на другие белковые каналы, а также каналы, в которых <Node id="2822"/>нанотрубки<Node id="2832"/> модифицированы различными химическими соединениями с разных сторон (на внешней и внутренней поверхности мембраны). Таким образом, биологические системы, в которых события вне клетки «переключают» отклик на внутриклеточной оболочке мембраны, могут быть {искусственно – НАНОМЕТР} воспроизведены.
 5. Какие сложности вы видите в развитии данной области в будущем? 
Одна из самых больших сложностей – это контроль потока через мембрану «топливных» молекул, таких как АТФ, и взаимодействие этого транспорта с дополнительными микродеталями для создания макро- и наномашин. Подобные системы крайне важны в различных областях исследований, включая наномедицину.
 Автор: И.Гольдт (Химфак, ФНМ МГУ), материал предоставлен сайтом «Нанометр»
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="2822" EndNode="2832">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Сенсор" StartNode="1673" EndNode="1680">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="710" EndNode="731">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Химический+сенсор" StartNode="1662" EndNode="1680">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="721" EndNode="731">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="372" EndNode="407">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанотрубка" StartNode="796" EndNode="806">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="2420" EndNode="2430">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
