<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Академики предсказали будущееСпециалисты Российской академии наук поделились с россиянами прогнозами на <Node id="104"/>два года<Node id="112"/> впередРАН обнародовала прогнозы ведомства на дальнейшее развитие науки и медицины. Предсказания оказались на удивление оптимистичными. По мнению ученых, в самое ближайшее будущее будут усовершенствованы методы лечения глазных болезней, а также онкологических заболеваний. Кроме того, серьезный прорыв в науке ученые обещают космической отрасли. Оптимистичную картину мира будущего портит только один существенный недостаток.

Президент Российской академии наук Юрий Осипов<Node id="585"/> <Node id="586"/>сделал смелые прогнозы в развитии российской науки в <Node id="639"/>2008–2009 годах<Node id="654"/>, сообщает информационное агентство «Росбалт» со ссылкой на пресс-службу РАН.
 
«Надежды на РАН непременно оправдают себя, если государство создаст условия для плодотворной научной работы»
 
По словам президента РАН, в <Node id="873"/>2008–2009 годах<Node id="888"/> в России появятся протонные терапевтические комплексы для лечения онкологических заболеваний, которые превзойдут зарубежные аналоги по своим параметрам, а их стоимость окажется на порядок ниже.

Также в нашей стране, предполагает ученый, создадут принципиально новый класс препаратов для лечения катаракты и других глазных заболеваний, которые ныне требуют длительного дорогостоящего лечения, а то и вовсе не поддаются врачебному контролю.

Кроме того, учеными будут созданы системы ранней диагностики, которая поможет выявить сложное заболевание на ранней стадии, следовательно, позволит сделать лечение более эффективным. Появится и так называемый «транспорт» лекарственных препаратов, и сами лекарства нового поколения.
По мнению ученых, в России произойдет и ряд научных открытий, которые помогут стране выйти на совершенно иной уровень. Так, ожидается, что <Node id="1751"/>в конце 2008 года<Node id="1768"/> будет произведен запуск космической радиообсерватории «Радиоастрон» с 10-метровым радиотелескопом. Его разрешение, по предварительным данным, в миллионы раз превзойдет возможности человеческого глаза. Правда, в этом проекте не все зависит от российских ученых.
<Node id="2030"/>Как отметил Осипов, представители Соединенных Штатов сперва пообещали предоставить нам свою станцию слежения, в которую уже вложили <Node id="2162"/>более 100 млн долларов<Node id="2184"/>, но в последнее время начали сомневаться в целесообразности исполнения своего обещания и открытия доступа к своим достижениям науки и технологии для другого государства<Node id="2353"/>.
Будут выведены и ускоренные методы селекции растений с применением нанотехнологий.
Президент РАН обратил особое внимание на тот факт, что в <Node id="2495"/>ближайшие два года<Node id="2513"/> предполагается разработать фундаментальные основы биосферно совместимого устойчивого развития территории Российской Федерации.
Единственное, что омрачает оптимистичные прогнозы ученых, – это вопросы финансирования. До сих пор планы ученых так и остаются на бумаге, однако служителям науки не хотелось бы откладывать их исполнение в долгий ящик. Поэтому ученые обещают, что надежды на РАН непременно оправдают себя, но с одним условием: если государство создаст условия для плодотворной научной работы на благо своей страны.
Российская академия наук не единственный источник оптимистичных прогнозов <Node id="3112"/>с начала 2008 года<Node id="3130"/>.

Так, в первых числах <Node id="3154"/>января<Node id="3160"/> своими прогнозами на развитие науки в сфере инновационных технологий поделился основатель компании Microsoft Билл Гейтс<Node id="3280"/>.<Node id="3281"/>

Он выделил три основных тенденции, которые, по его мнению, будут превалировать в будущем.
Во-первых, ведущую роль займут технологии высокого разрешения. По словам Гейтса, в <Node id="3456"/>грядущем десятилетии<Node id="3476"/> экраны, способные передавать данные высокого качества, уступят место мощным проекторам, которые позволят транслировать изображение на любую стену.
Во-вторых, <Node id="3635"/>следующее десятилетие<Node id="3656"/> будет отмечено созданием интерфейса, который позволит передавать изображение между устройствами с использованием профилей, самостоятельно запоминающих расположение и место передачи данных. При этом передача станет возможной в любом направлении между большим количеством пользователей.
Третий фактор, возможности которого, по мнению Гейтса, недооценивают больше всего, – это создание «естественного интерфейса».
 
«Символом первой цифровой эры стали мышь и клавиатура, – отметил создатель Microsoft. – Однако уже сейчас мы развиваем новые формы взаимодействия машины и пользователя».
 
В <Node id="4244"/>настоящее время<Node id="4259"/> появились устройства, для управления которыми необходим только стилос, а некоторым вообще достаточно прикосновения. При этом, отметил Гейтс, будущее – за голосовым управлением.

Что касается корпорации Microsoft,/i&gt;, она сосредоточится на разработке кросс-платформенных решений, улучшении пользовательских интерфейсов и создании новых мультимедийных сервисов, устройств ввода и систем распознавания речи.Наталья <Node id="4672"/>Ямницкаяhttp://www.vz.ru/…/136904.htmlУже<Node id="4713"/> не первый раз приводятся эти данные. Очевидно, российским журналистам пока ещё не о чём писать. Тем не менее, хорошие данные не грех и повторить. Особенно, когда говорится, что всё пойдёт хорошо, «если государство создаст условия для плодотворной научной работы на благо своей страны».</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="3280" EndNode="3281">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="585" EndNode="586">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="4672" EndNode="4713">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="3154" EndNode="3160">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="639" EndNode="654">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="3456" EndNode="3476">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4244" EndNode="4259">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="2030" EndNode="2353">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="873" EndNode="888">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2495" EndNode="2513">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3635" EndNode="3656">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Деньги" StartNode="2162" EndNode="2184">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="1751" EndNode="1768">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="сотрудники" StartNode="585" EndNode="586">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="работает" StartNode="3280" EndNode="3281">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">основатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="104" EndNode="112">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="2030" EndNode="2353">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="3112" EndNode="3130">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
