<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Группой учёных из Массачусетского технологического института (MIT) под руководством Гарета Маккинли (Gareth H. McKinley) создан новый сверхпрочный искусственный полимерный материал. Интересно то, что они его сделали по модели паучьего шёлка. 
 
 
 
"<Node id="252"/>Если при большом увеличении посмотреть на структуру паучьего шёлка, то вы увидите, что он наполнен множеством очень маленьких кристаллов", — говорит профессор Маккинли<Node id="419"/>. Именно благодаря этим частичкам наноразмеров паучий шёлк и получает удивительную прочность. 
 
 
 
В своих опытах учёные решили воспроизвести такую структуру в материалах, которые они собрались сделать самостоятельно из полимеров. Предыдущие эксперименты в этой области были неудачными, так как исследователи просто смешивали вещества в определённом соотношении. Однако на этот раз было решено учесть не только свойства примеси, но и форму её частиц. 
 
 
 
Сначала экспериментаторы поместили глиняные пластинки толщиной всего в 1 нанометр и диаметром в 25 нанометров в воду. <Node id="997"/>Затем<Node id="1002"/> в получившейся смеси они постепенно заменили воду на другое вещество, растворяющее полиуретан. После они растворили в этой смеси полиуретан и удалили из неё растворитель. В итоге был получен <Node id="1194"/>наноматериал<Node id="1206"/>, который обладает, как и ожидали исследователи, очень высокой прочностью. 
 
 
 
Важно то, что структура этого материала очень хаотична, из-за чего его прочность оказалась одинаково высокой в различных направлениях. Существенно также и то, что при определённых нагрузках материал практически не деформировался, даже при повышении температуры до 150 градусов по <Node id="1568"/>Цельсию<Node id="1575"/>. 
 
 
 
Как заметили учёные, материалы такого рода особенно удачно могут использоваться при разработке сверхлёгких мембран, для изоляции газообразных веществ друг от друга, а также для изоляции материалов, применяющихся в топливных элементах. Также исследователи сказали о значимости их разработки для военной промышленности. 
 
 
 
Результаты исследования напечатаны в журнале Nature Materials.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="252" EndNode="419">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="252" EndNode="419">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноматериал" StartNode="1194" EndNode="1206">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1568" EndNode="1575">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ц.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Цельсий</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="997" EndNode="1002">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
