<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Факультет наук о материалах МГУ Химический факультет МГУ магнитные материалы, наномагнетизм, стекло   <Node id="104"/>Наноматериалы<Node id="117"/> Неорганическая химия Химия новых неорганических функциональных материалов   Магнитные стеклокерамические <Node id="223"/>нанокомпозиты<Node id="236"/> на основе гексаферритов и манганитов Неорганические красители на основе гидроксоапатита кальция                          Васильев Александр Витальевич, учебный мастер, без ученого звания, без ученой степени Вишняков Денис Алексеевич, студент, без ученого звания, без ученой степени Зайцев Дмитрий Дмитриевич, ассистент, без ученого звания, кандидат наук Казин Павел Евгеньевич, доцент, старший научный сотрудник, доктор наук Кушнир Сергей Евгеньевич, студент, без ученого звания, без ученой степени Трусов Лев Артемович, аспирант, без ученого звания, без ученой степени Основные достижения группы: 
 
      Разработаны методики синтеза композитов на основе гексаферритов стронция и бария из оксидных стекол. Изучены процессы кристаллизации стекол различного химического состава при их термической обработке, идентифицированы кристаллизующиеся фазы, определены условия образования фазы гексаферрита. Установлена взаимосвязь морфологии частиц магнитной фазы с составом исходного стекла и параметрами термического воздействия, что позволило эффективно контролировать размер, форму и магнитные свойства частиц гексаферрита стронция в композите. Получены композиты, содержащие монокристаллические частицы гексаферрита стронция пластинчатой формы (со средним диаметром изменяющимся от 15 нм до 1.2 мкм и с отношением диаметра к толщине от 1.4 до 5.5), частицы, имеющие форму усеченных параллельно основанию гексагональных бипирамид и частицы, представляющие собой сростки пластинчатых кристаллов. 
 
    В процессе кристаллизации стекла состава SrFe12O19+12Sr2B2O5 под действием микроволнового нагрева впервые наблюдалось образование поликристаллического композита с упорядоченным расположением частиц гексаферрита в боратной матрице, что является привлекательным для изготовления носителей информации. 
 
    К настоящему времени получены образцы материалов на основе гексаферрита стронция, легированного алюминием, с рекордной для ферритов коэрцитивной силой 10100 Э. 
Предложены методы синтеза композитов на основе Bi2Sr2CaCu2O8+x сверхпроводника, содержащие субмикронные частицы химически совместимых оксидных фаз. Показано, что наличие дисперсной фазы способствует эффективному пиннингу магнитных вихрей и приводит к улучшению сверхпроводящих характеристик материала, выражающемуся в увеличении стабильности Jc по отношению к повышению температуры и магнитного поля. 
 
 
   Магнетометр типа «Весы Фарадея» СКВИД магнетометр Cryogenics S700 Установка для измерения комплексной магнитной восприимчивости SCC (APD Cryogenics)   Гидравлический пресс Персональные компьютеры Плазмотрон Трубчатые и муфельные печи Ультразвуковая ванна Электронные весы   Получение магнитных <Node id="2905"/>нанопорошков<Node id="2917"/> кристаллизацией оксидных стекол с дальнейшим растворением немагнитной матрицы   ИМЕТ РАН, Москва, Россия <Node id="3023"/>Институт Макса-Планка<Node id="3044"/> по исследованию твердого тела, Штуттгарт, Германия Институт проблем сверхпластичности металлов РАН, Уфа, Россия ИОНХ РАН, Москва, Россия    </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокомпозит" StartNode="223" EndNode="236">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="3023" EndNode="3044">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Макса-Планк</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="104" EndNode="117">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанопорошок" StartNode="2905" EndNode="2917">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
