<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>РАЗВИТИЕ НАНОТЕХНОЛОГИЙ ПОЗВОЛИТ СОЗДАТЬ НОВУЮ ОТРАСЛЬ ЭКОНОМИКИПо прогнозам Национальной Инициативы в Области Нанотехнологии США, развитие нанотехнологий через <Node id="161"/>10–15 лет<Node id="170"/> позволит создать новую отрасль экономики с оборотом в <Node id="225"/>$15 млрд.<Node id="234"/> и примерно 2 млн. рабочих мест. Нанотехнологии – это технологии, оперирующие величинами, порядка нанометра. Это ничтожно малая величина, сопоставимая с размерами атомов.

На долю США ныне приходится примерно треть всех мировых инвестиций в нанотехнологии. Другие главные игроки на этом поле – Европейский Союз (<Node id="546"/>примерно 15%<Node id="558"/>) и Япония (<Node id="570"/>20%<Node id="573"/>). Исследования в этой сфере активно ведутся также в странах бывшего СССР, Австралии, Канаде, Китае, Южной Корее, Израиле, Сингапуре и Тайване.

Если в <Node id="725"/>2000 году<Node id="734"/> суммарные затраты стран мира на подобные исследования составили <Node id="799"/>примерно $800 млн.<Node id="817"/>, то в <Node id="824"/>2001 году<Node id="833"/> они увеличились вдвое. По мнению экспертов, чтобы нанотехнологии стали реальностью, ежегодно необходимо тратить <Node id="946"/>не менее $1<Node id="957"/> трлн.

В области медицины возможно создание роботов-врачей, которые способны «жить» внутри человеческого организма, устраняя все возникающие повреждения, или предотвращая их возникновение. Теоретически нанотехнологии способны обеспечить человеку физическое бессмертие, за счет того, что наномедицина сможет бесконечно регенирировать отмирающие клетки. По прогнозам журнала Scientific American уже в ближайшем будущем появятся медицинские устройства, размером с почтовую марку. Их достаточно будет наложить на рану.

Это устройство самостоятельно проведет анализ крови, определит, какие медикаменты необходимо использовать и впрыснет их в кровь.Ожидается, что уже в <Node id="1623"/>2025 году<Node id="1632"/> появятся первые роботы, созданные на основе нанотехнологий. Теоретически возможно, что они будут способны конструировать из готовых атомов любой предмет.

Нанотехнологиии способны произвести революцию в сельском хозяйстве. Молекулярные роботы способны будут производить пищу, заменив сельскохозяйственные растения и животных. К примеру, теоретически возможно производить молоко прямо из травы, минуя промежуточное звено – корову. Нанотехнологии способны также стабилизировать экологическую обстановку.

Новые виды промышленности не будут производить отходов, отравляющих планету, а нанороботы смогут уничтожать последствия старых загрязнений. Невероятные перспективы открываются также в области информационных технологий. Нанороботы способны воплотить в жизнь мечту фантастов о колонизации иных планет – эти устройства смогут создать на них среду обитания, необходимую для жизни человека.

Нанотехнологии имеют и блестящее военное будущее. Военные исследования в мире ведутся в шести основных сферах: технологии создания и противодействия «невидимости» (известны самолеты-невидимки, созданные на основе технологии stealth), энергетические ресурсы, самовосстанавливающиеся системы (например, позволяющие автоматически чинить поврежденную поверхность танка или самолета), связь, а также устройства обнаружения химических и биологических загрязнений.

На военные наноисследования в <Node id="3012"/>2003 году<Node id="3021"/> США планируют потратить <Node id="3046"/>$201 млн.<Node id="3055"/> Как предполагается, в <Node id="3078"/>2008 году<Node id="3087"/> будут представлены первые боевые наномеханизмы.

Производители уже получают первые заказы на наноустройства. К примеру, армия США заказала компании Friction Free Technologies разработку военной формы будущего. Компания должны изготовить носки с использованием нанотехнологий, которые должны будут выводить за пределы носков пот, но сохранять ноги в тепле, а носки в сухости. Неизвестно, будут ли такие носки нуждаться в стирке.

(Internet.RU, <Node id="3531"/>27.11.2002<Node id="3541"/>)
<Node id="3543"/>http://www.businesspress.ru/…/article.asp?…Ха!<Node id="3589"/> Несмотря на то, что заметка имеет почти что «исторический» (архивный) характер, из неё вытекает, что уж тогда (в <Node id="3703"/>2002 году<Node id="3712"/>) люди умели мечтать о «светлом и радостном будущем»… Интересно временами перечитывать такие (антикварные) заметки и сравнивать их с нынешней действительностью: ЧТО уже успели сделать, а ЧТО пока не получилось. А, главное, как ловко люди уже тогда умели разбередить аппетит и слюноотделение у (ведающих финансами) начальников… ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="3703" EndNode="3712">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="824" EndNode="833">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="3531" EndNode="3541">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">11</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="3078" EndNode="3087">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="546" EndNode="558">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="725" EndNode="734">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1623" EndNode="1632">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="946" EndNode="957">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="570" EndNode="573">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3703" EndNode="3712">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="824" EndNode="833">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="3078" EndNode="3087">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="3543" EndNode="3589">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="799" EndNode="817">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="3012" EndNode="3021">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="3012" EndNode="3021">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="725" EndNode="734">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="1623" EndNode="1632">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Деньги" StartNode="3046" EndNode="3055">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="225" EndNode="234">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="161" EndNode="170">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
