<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Генеральный директор ГК «Роснанотех» <Node id="38"/>Леонид Меламед<Node id="52"/> <Node id="53"/>и губернатор Томской области Виктор Кресс подписали<Node id="104"/> Соглашение о сотрудничестве между корпорацией и администрацией региона. В ходе визита в Томск делегация корпорации также посетит центры коллективного пользования, организованные в Томском государственном и Томском политехническом университетах, НПФ «Микран», Томский научный центр СО РАН в Академгородке.

Подписанное соглашение закладывает основы для взаимодействия между ГК «Роснанотех», Межведомственным центром нанотехнологий «Томскнанотех», научными и образовательными учреждениями Томского региона. Взаимодействие будет касаться научно-исследовательских, опытно-конструкторских, опытно-технологических работ в области <Node id="729"/>наноматериалов<Node id="743"/>, нанотехнологий, модернизации экспериментально-технологической базы, и проектов коммерциализации, направленных на внедрение нанотехнологий и производство продукции наноиндустрии.
 <Node id="924"/>Это событие является важным шагом по координации работы ГК «Роснанотех» и руководства российских регионов в области нанотехнологий и технологических инноваций<Node id="1082"/>, – сказал Леонид Меламед<Node id="1107"/>. – Мы планируем способствовать развитию производственно-ориентированных нанотехнологий в особой экономической зоне на территории Томска. Таким образом, в регионе заложен прочный фундамент для развития нанотехнологических инициатив при поддержке ГК Роснанотех. 
<Node id="1369"/>По словам Леонида Меламеда, во всем мире особое место в развитии технологических инноваций отводится малому бизнесу, который способен наиболее гибко реагировать на потребности рынка и формировать новые потребительские сегменты<Node id="1595"/>. К сожалению, в России развитие малых инновационных предприятий тормозится большим числом административных барьеров и слабым развитием инфраструктуры.
 Мы рассчитываем, что на базе томского научно-технологического центра при поддержке местной администрации можно будет приступить к быстрому развитию нанотехнологических производств и выстроить систему «бесшовной» передачи научных идей в индустрию. Уверен, развитию предприятий, работающих в томской технико-внедренческой зоне, будут способствовать налоговые послабления и условия свободного таможенного режима, – подчеркнул руководитель ГК «Роснанотех». 
Сегодня в корпорации на стадии совместной проработки находится несколько проектов томских ученых в сфере наноэлектроники, медицины, жилищно-коммунального хозяйства, конструкционного материаловедения. Кроме того, <Node id="2414"/>6–8 июня<Node id="2422"/> в Санкт-Петербурге пройдет XII Международный экономический форум, где на стенде «Российские нанотехнологии – старт в будущее» будет представлено семь экспонатов, созданных коллективами Томской области.
Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (ГК «Роснанотех») учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="2747"/>19 июля 2007 года<Node id="2764"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии». Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом. Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов. Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес – инкубаторы и фонды раннего инвестирования. ГК «Роснанотех» выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты.В <Node id="3580"/>2007 году<Node id="3589"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="3662"/>130 млрд. рублей<Node id="3678"/>. Генеральный директор ГК «Роснанотех» – Леонид Борисович Меламед.</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="38" EndNode="104">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="сотрудники" StartNode="52" EndNode="53">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="3662" EndNode="3678">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="цитаты" StartNode="924" EndNode="1082">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="924" EndNode="1107">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="1369" EndNode="1595">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="3580" EndNode="3589">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="924" EndNode="1082">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="3580" EndNode="3589">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="924" EndNode="1107">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2414" EndNode="2422">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="2747" EndNode="2764">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="729" EndNode="743">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="упоминает" StartNode="924" EndNode="1595">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="52" EndNode="53">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="1369" EndNode="1595">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="упоминается" StartNode="924" EndNode="1595">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
