<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Гипотетически, кремниевые <Node id="28"/>квантовые точки<Node id="43"/> можно использовать для создания источников красного, желтого и зеленого цвета. При изменении размеров частиц в диапазоне от 2 до 3 нм центральная длина волны спектра фото- (или электро-)люминесценции кремниевых <Node id="255"/>квантовых точек<Node id="270"/> изменяется от зеленого (порядка 530 нм) до красного (порядка 650 нм) цвета. 
 
Первый уровень сложности. При ответе необходимо продемонстрировать представление о значениях длин волн соответствующего цвета, правильно оценить порядок размеров <Node id="512"/>квантовых точек<Node id="527"/> длякаждого из цветов.
 
Второй уровень. Продемонстрировано знание основ квантовой теории, модели потенциального ящика, при описании способа возбуждения показано знание методик фото- и электролюминесценции, дано понятие о необходимой дисперсии размеров <Node id="780"/>квантовых точек<Node id="795"/>.
 
Третий уровень сложности. Использован метод эффективной массы для сферических <Node id="877"/>наночастиц<Node id="887"/>, дана оценка роли электрон-фононного взаимодействия в ширине спектра люминесценции кремниевых <Node id="982"/>квантовых точек<Node id="997"/>.
 
Энергии фотонов люминесценция кремниевой ой кв.точки могут быть определены в приближении эффективной массы. Для бесконечно больших потенциальных барьеров в пренебрежении экситонными эффектами и электрон-фононным взаимодействием имеем для ширины запрещенной зоны кв.точки: (1), где d- диаметр , Eg0=1.12 эВ, mr=0.3m0.
 
Тогда длины волн свечения точек d1 =2.05 нм , d2 =2.3 нм d3 =2.55 нм соответствуют (2), соответственно.
 
С учетом конечности потенциального барьера (3), Кулоновского взаимодействия между электроном и дыркой (экситонные эффекты уменьшают энергию фотонов люминесценции на 100-200 мэВ), а также процессов поглощения-испускания фононов (электрон-фононное взаимодействие уменьшает энергию фотонов на энергию фононов 50-100 мэВ) требуемые размеры уменьшаются до d1» 1 нм , d2» 1.5 нм d3» 2 нм.
 
Такие кв.точки проще всего возбуждать светов (фотолюминесценция), но можно и электрическим током (электролюминесценция). 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="877" EndNode="887">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="982" EndNode="997">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="28" EndNode="43">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="780" EndNode="795">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовая+точка" StartNode="512" EndNode="527">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="255" EndNode="270">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
