<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Коллаген – самый распространенный белок в человеческом теле, он служит природным каркасом для клеток и определяет время и направление их роста. В Институте нанобиотехнологии Университета Джона Хопкинса (INBT) были открыты новые свойства и области применения синтетической молекулы, имитирующей коллаген.

При использовании <Node id="324"/>наночастиц<Node id="334"/> эта молекула, называемая коллаген подобным пептидом (CMP), может передавать подробную информацию о злокачественных опухолях, такую как направление распространения изменений в сосудах и доставка к клеткам лекарств, а также улучшать кровоснабжение имплантированных органов. Несколько полезных свойств CMP описаны в работе профессора в области материаловедения <Node id="693"/>С. Майкла<Node id="702"/> Ю (S. Michael Yu) из Whiting School of Engineering и профессора в области радиологии и онкологии <Node id="800"/>Мартина Помпера<Node id="815"/> (Martin Pomper) из School of Medicine, опубликованной в журнале Biomacromolecules (June 12, 2008).

«Коллаген создает пространство для роста клеток, однако есть места, где коллагена быть не должно, – говорит <Node id="1024"/>С. Майкл<Node id="1032"/> Ю. – Опухоли или сгустки крови, приводящие к инсульту, в первую очередь состоят из коллагена».

Исследования впервые выявили связывание синтетического коллагена с нативным коллагеном в неочищенном ex vivo образце (необработанном образце ткани). Ранее было только исследовано связывание очищенных образцов коллагена в чашке <Node id="1356"/>Петри<Node id="1361"/> (эта работа была также опубликована <Node id="1398"/>С. Майклом<Node id="1408"/> Ю). CMP связывается с коллагеном, аккуратно вплетаясь в его канатоподобную трехспиральную структуру. Также исследование показало, что CMP встраивается в определенные четкие точки вдоль каждой цепи коллагена.

«CMP способен незаметно внедряться в структуру коллагена именно в те пространственные интервалы, которые наименее сильно связаны между собой, – говорит <Node id="1770"/>С. Майкл<Node id="1778"/> Ю. – Используя <Node id="1794"/>наночастицы<Node id="1805"/>, прикрепленные к CMP и с помощью <Node id="1839"/>просвечивающей электронной микроскопии<Node id="1877"/> ученые визуализировали конкретные участки связывания. Области связывания были видны как линия, состоящая из черных точек вдоль всей длины коллагенового волокна, подобно отметкам на линейке».

Для исследования способности CMP связываться в условиях незатронутого образца ткани, <Node id="2155"/>С. Майкл<Node id="2163"/> Ю и М. Помпер прикрепили к концу молекулы CMP флуоресцентый маркер. <Node id="2232"/>Затем<Node id="2237"/> использовали полученный раствор CMP для связывания с образцом человеческой печени. В результате была получена картина яркого свечения CMP, аналогичная картине выявления нативного коллагена с помощью специфичных анти-коллагеновых антител (обычный метод выявления коллагена). «Это говорит нам, что даже в природной системе CMP связывается только с коллагеном, не затрагивая при этом никакие другие белки – и это никогда раньше не было показано», – комментирует <Node id="2697"/>С. Майкл<Node id="2705"/> Ю.

«Микроскопическая, нано-размеров, молекула CMP способна создавать изображения с разрешением большим, чем при использовании антител. CMP способен проникать в участки в 20 раз меньшие по размеру, чем антитела». Также радиолог М. Помпер предоставил изображения, показывающие скопление коллагена в местах, где его не должно быть.

Наконец, ученые наблюдали, что при нагревании до 37°С (температура тела) CMP быстро теряет сродство к коллагену и высвобождается. Однако, меняя длину цепи CMP ученые легко могут варьировать время, в течение которого CMP будет оставаться в связанном с коллагеном состоянии. «Чем длиннее цепь, тем дольше CMP остается на месте», – утверждает С. <Node id="3380"/>Майкл Ю. Это<Node id="3392"/> свойство CMP позволит ему применяться в различных терапевтических и диагностических целях – короткие молекулы для быстрого обследования и длинные – для более продолжительных исследований. Потенциальное использование CMP ограничено только типом молекул, с которыми он связывается. С. <Node id="3676"/>Майкл<Node id="3681"/> Ю и М. Помпер имеют несколько патентов относительно терапевтического и диагностического применения CMP. В комплексе с <Node id="3800"/>наночастицами<Node id="3813"/> и нанооболочками, к примеру, молекулы CMP могут служить для картирования заболевания и доставки лекарств к клеткам.

«Одна из областей, в которой мы сейчас работаем – это направленное воздействие с помощью молекул CMP, – рассказывает М. Помпер. – Ключом к этой проблеме послужит выявление разницы в распознавании нормального и патологического коллагена».

Синтетический коллаген также расширяет возможности применения синтетических имплантантов. Природный коллаген содержит химические сигналы, называемые факторами роста, которые ориентируют направление роста клеток относительно кровеносных сосудов. С. <Node id="4418"/>Майкл<Node id="4423"/> Ю использует факторы роста и CMP для построения организованной сети кровеносных сосудов. Работа, сфокусированная на этих разработках, была опубликована в сентябрьском онлайн – выпуске журнала Biomacromolecules. Однако автор уверен, что панорама поставленной задачи гораздо шире.

«Коллаген – это очень сложная система, и мы не все знаем о нем, – говорит ученый. – Использование синтетических систем может дать много информации и прекрасно работает в случаях решения механистичеких вопросов о клетках и каркасных взаимодействиях, но ученые все же возвращаются к использованию природного коллагена когда речь идет о создании искусственных тканей».

В этой работе помимо <Node id="5092"/>С. Майкл<Node id="5100"/> Ю и М.Помпера участвовали аспиранты Allen Y. Wang и Xia Mo с факультета наук о материалах, преподаватель Catherine Foss с факультета радиологии и студент Shirley Leong с факультета химической и биомолекулярной инженерии. Исследования финансируются NIH и NSF.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Тональность" StartNode="693" EndNode="702">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1356" EndNode="1361">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Петри</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="693" EndNode="702">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Тональность</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="2232" EndNode="2237">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="4418" EndNode="4423">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Майкл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="2155" EndNode="2163">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="5092" EndNode="5100">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="1794" EndNode="1805">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="1770" EndNode="1778">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="3800" EndNode="3813">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Просвечивающая+электронная+микроскопия" StartNode="1839" EndNode="1877">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="1398" EndNode="1408">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="3676" EndNode="3681">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Майкл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Персона" StartNode="3380" EndNode="3392">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Майкл</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица" StartNode="324" EndNode="334">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="2697" EndNode="2705">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Персона" StartNode="800" EndNode="815">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">М.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Мартина</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="1024" EndNode="1032">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">С.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
