<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Ученые из Массачусетского Технологического Института (MIT) представили первое в мире вычислительно-логическое устройство, работающее на микроскопических пузырьках воздуха.

Эта работа может существенно изменить вычислительные способности систем лаборатория-на-чипе (lab-on-chip), говорит один из исследователей Нейл Гершенфельд (Neil Gershenfeld).

Как сообщает PhysOrg, команда исследований из Center for Bits and Atoms установила, что микрожидкостная система с пузырьками воздуха может проводить такие же вычисления, что и традиционные электронные компьютеры, проводя при этом химические реакции.

«<Node id="602"/>Пузырьковая логика связывает химию с компьютерными вычислениями, позволяя присоединять к биту еще и химическое соединение, – говорит Нейл. – Так появляется возможность управлять химическими реакциями и следить за их протеканием<Node id="829"/>».

Технология лаборатории-на-чипе развивается достаточно давно, поэтому ученым достаточно важно обеспечить контроль за химическими соединениями при экспресс-анализе.

Микрожидкостные чипы теперь ученые могут контролировать с помощью взаимодействий пузырьков, что уже само по себе не требует управления чипами «извне». <Node id="1148"/>Нейл говорит, что пузырькам можно задать программу, как в самом настоящем компьютере, и на основании этой программы пузырьки-биты будут управлять химическими реакциями<Node id="1315"/>. Сам чип смотрит на присутствие или отсутствие пузырька воздуха по изменению напряжения между электродами, через которые проходит исследуемый раствор.

Конечно, скорость работы такого компьютера в 1000 раз медленнее современных микропроцессоров. Зато в 100 раз быстрее логики на механических вентилях.

Но и это далеко не все достижения ученых. Так, с помощью пузырьков можно сконструировать «химическую память», содержащую сотни реагентов в лаборатории-на-чипе.

Другие задачи пузырькового компьютера охватывают сортировку отдельных клеток при исследовании биологических образцов.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="602" EndNode="829">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="1148" EndNode="1315">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="602" EndNode="829">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="автор" StartNode="1148" EndNode="1315">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
