<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Разработана рентгеновская и нефотонная нанооптикаНанотехнологии позволили создать оптику нового типа для работы с рентгеновским излучением, а также с нефотонными пучками.
В лаборатории космических нанотехнологий Массачусетского технологического института (MIT) разработана оптика рентгеновского диапазона на основе <Node id="315"/>наночастиц<Node id="325"/>.

В связи с малой длиной волны рентгеновского излучения создание рефракционных или отражательных оптических элементов для его собирания – например, в астрономических рентгеновских телескопах – представляет собой в высшей степени сложную задачу. Обычно используются либо коллиматорные телескопы, либо зеркальная оптика малого угла падения, при которой даже обычные материалы позволяют обеспечить отражение рентгеновских лучей.
Ученым из MIT удалось создать дифракционные решетки малого угла падения на основе <Node id="834"/>наноструктур<Node id="846"/> из кремния, работающих каждая как микрозеркало малого угла падения. Массив таких структур позволяет обеспечить отражение и дифракцию рентгеновских лучей.
 Рентгеновская дифракционная решетка состоит из линейных кремниевых элементов толщиной всего 35 нм, расположенных на расстоянии 150 нм одна от другой. размер массива исчисляется микрометрами. Minseung Ahn
Изначальной целью работы аспиранта Минcен <Node id="1248"/>Ана<Node id="1251"/> (Minseung Ahn) из MIT, которому удалось преодолеть технологические трудности создания дифракционных нанорешеток, было создание оптики нового типа для перспективного рентгеновского космического телескопа NASA. Новый подход позволит в пять раз повысить светосилу такого астрономического инструмента по сравнению с рентгеновским телескопом космической обсерватории Chandra.
 Перспективы новой технологии выходят далеко за рамки создания космических рентгеновских телескопов. Оптические элементы на основе дифракционных решеток рентгеновского диапазона могут позволить создать, к примеру, новые системы фотолитографии с использованием электромагнитного излучения в диапазоне граничащего с рентгеновским жесткого ультрафиолета. Возможно также появление нефотонной оптики – оптических систем для пучков нейтронов, атомов или молекул. Вероятно, открытие быстро найдет применение и в военном деле.
<Node id="2142"/>http://rnd.cnews.ru/…cience.shtml?…MIT<Node id="2180"/> team develops better X-ray <Node id="2208"/>nanomirrorshttp://web.mit.edu/…rs-0609.htmlMIT<Node id="2254"/> Space Nanotechnology <Node id="2276"/>Laboratoryhttp://snl.mit.edu/Молодцы<Node id="2312"/> ребята! Молодые, энергичные, целеустремлённые… Дали им в руки прекрасное оборудование для проведения исследований. Грамотно поставили задачу – и вперёд!.. Вот на какие стандарты в области подготовки кадров нужно ориентироваться и нашим вузам! Чтобы каждый аспирант мог вести собственные исследования и добиваться серьёзных результатов… А не думать всё время о чём-то «постороннем»: о <Node id="2697"/>Фурсенко<Node id="2705"/>, об ЕГЭ и «Болонской конвенции»…;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="834" EndNode="846">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2276" EndNode="2312">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Персона" StartNode="2697" EndNode="2705">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Фурсенко</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Персона" StartNode="1248" EndNode="1251">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ана</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2208" EndNode="2254">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="2142" EndNode="2180">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наночастица" StartNode="315" EndNode="325">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
