<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Кому и зачем нужны инновацииНемецкий научный ландшафт в проекции на РоссиюВ Государственном университете – Высшая школа экономики состоялся международный симпозиум «Научно-техническая и инновационная политика. Научный ландшафт Германии».
Леонид Гохберг
Как заявил, открывая симпозиум, проректор ГУ-ВШЭ, директор Института статистических исследований и экономики знаний Леонид Гохберг<Node id="383"/>,<Node id="384"/> это первое мероприятие из целой серии задуманных. В частности, существуют планы проведения подобной же встречи, посвященной организации инновационной системы во Франции. Но выбор Германии в качестве первого «спарринг-партнера» все же не случаен.
 «<Node id="633"/>ФРГ занимает четвертое место в мире по затратам на исследования и разработки<Node id="709"/>, – подчеркнул Леонид Гохберг<Node id="738"/>. – Многие радикальные концепции развития науки и образования пришли из Германии. Нам есть чему поучиться у немецких коллег. Особенно сегодня, когда очевидно, что назревает новый этап в формировании государственной научно-технической политики в России».
  «Изменения происходят», – подчеркивает Леонид Гохберг. К таким изменениям можно отнести целый ряд законодательных актов, принятых в последнее время в России: налоговые льготы инновационным предприятиям; создание перечня критических технологий; целая серия инициатив в области нанотехнологий – создание корпорации «Роснанотех», выбор в качестве координирующего центра РНЦ «Курчатовский институт» («Уникальный опыт для России. Другое дело – что из этого получится»); появление института автономных учреждений («эта форма обеспечивает гораздо большую автономию и хозяйственную самостоятельность»).
 
Увы, но при этих позитивных изменениях парадоксальным образом экспорт технологий из нашей страны составляет 500–<Node id="1703"/>600 млн. долл.<Node id="1717"/> в <Node id="1720"/>год<Node id="1723"/>. (Для сравнения: в Австрии, одной из самых маленьких стран Евросоюза, этот показатель в 4–5 раз выше.) Рост внутренних затрат на исследования и разработки в постоянных ценах за период <Node id="1908"/>1995–2005 годов<Node id="1923"/> составил <Node id="1933"/>83,3%<Node id="1938"/>.

Но результативность научных исследований в России снижается. Так, по числу статей в ведущих научных журналах мира в <Node id="2057"/>2003 году<Node id="2066"/> Россия находилась на 11-м месте – 15 782 статьи. (В <Node id="2119"/>1996 году<Node id="2128"/> этот показатель составлял 19 974 статьи – 7-е место.) Пока этот тренд устойчив, и скоро, видимо, мы опустимся еще на ступень ниже.
 
«<Node id="2263"/>Возникает вопрос о конституциональных препятствиях», – считает Леонид Гохберг<Node id="2340"/>.
 Приглашенные на симпозиум эксперты из ФРГ подробно рассказали о всех основных звеньях национальной инновационной инфраструктуры Германии. И тут действительно полезным может оказаться германский пример. У немцев есть чему поучиться.
В ФРГ 383 вуза (из них 103 университета и 176 университетов прикладных наук).
 
«<Node id="2656"/>Исследования и обучение в университетах Германии – это единое целое<Node id="2723"/>, – подчеркнул Кристиан Шайх<Node id="2751"/>, глава представительства Немецкого научно-исследовательского сообщества (DFG) в России. – Финансирование исследований идет из трех основных источников – бюджеты федеральных земель, федеральный бюджет и средства, которые направляет на эти цели экономика». Университеты тратят в <Node id="3029"/>год<Node id="3032"/> до <Node id="3036"/>9,2 млрд. евро<Node id="3050"/> на исследования и разработки. (Всего же в ФРГ <Node id="3097"/>на сегодняшний день<Node id="3116"/> около 750 центров науки, финансирующихся государством.)
 Кроме университетской науки в Германии исследования и разработки ведут еще четыре крупные научные объединения: Общество Макса Планка (ориентировано на проведение фундаментальных исследований; 13 тыс. сотрудников, в том числе – 5 тыс. ученых; годовой бюджет – <Node id="3433"/>1,4 млрд. евро<Node id="3447"/>); <Node id="3450"/>Объединение Гельмгольца<Node id="3473"/> (занимается в основном созданием промышленных установок; 26,5 тыс. сотрудников, в том числе – 8 тыс. ученых; годовой бюджет – <Node id="3600"/>2,35 млрд. евро<Node id="3615"/>); Фраунгоферовское общество (крупнейшая в Европе организация, занимающаяся прикладными исследованиями; 12,5 тыс. сотрудников; бюджет – <Node id="3751"/>1,2 млрд. евро<Node id="3765"/>) и Объединение им. <Node id="3785"/>Лейбница<Node id="3793"/> (проводит как фундаментальные, так и прикладные исследования; 13,7 тыс. сотрудников; бюджет – <Node id="3888"/>1,1 млрд. евро<Node id="3902"/>).

Любопытно, что все эти четыре научных общества не имеют права присуждать научные степени, но могут участвовать в подготовке исследователей.
Для укрепления инновационного потенциала в <Node id="4089"/>ближайшие два года<Node id="4107"/> сектор высоких технологий получит <Node id="4142"/>почти 15 млрд. евро<Node id="4161"/> федерального финансирования. В итоге инвестиции в науку и инновации достигнут к <Node id="4242"/>2010 году<Node id="4251"/> <Node id="4252"/>3%<Node id="4254"/> от ВВП. (В России этот показатель составлял в <Node id="4301"/>2006 году<Node id="4310"/> <Node id="4311"/>0,72%<Node id="4316"/> в государственном секторе и <Node id="4345"/>0,36%<Node id="4350"/> – в предпринимательском.) Доля инвестиций промышленности в исследования и разработки (ИР) очень высока – <Node id="4456"/>66%<Node id="4459"/>, это больше <Node id="4472"/>37 млрд. евро<Node id="4485"/>.
И это последнее обстоятельство особенно отличает немецкую национальную инновационную систему от российской: у нас больше <Node id="4608"/>70%<Node id="4611"/> инвестиций в инновации осуществляет государство. Неслучайно на симпозиуме во всех вариантах звучал один и тот же вопрос к немецким экспертам: как вы заставляете свою промышленность делать такие гигантские инвестиции в исследования и разработки, в инновации?
Может быть, российские представители ждали, что немцы откроют нам какую-то «страшную военную тайну»? Не знаю. Но, возможно, в наиболее концентрированном виде секрет инновационной активности германской промышленности сформулировала Ольга Зуева, представитель Фраунгоферовского общества в России:
 
«Основной мотивирующий фактор для предприятий выдавать заказы – конкуренция на глобальном рынке».
 Юрий фон Крайслер, руководитель финансового отдела DFG по бюджету, немного «локализовал» ответ своего коллеги.
 
«Предприятия могут предоставить не только деньги, но и другие ресурсы: персонал, собственные институты, – заметил он. – Очень важно, что предприятия не зависят от решений земельных парламентов, в этом смысле они совершенно свободны в выборе объектов финансирования, деньги идут непосредственно на проект».
 Вообще, пожалуй, еще одной горячей точкой обсуждения стал вопрос о координации государственной научно-технической политики, тематики научных исследований и интересов промышленности. И тут немцы тоже разочаровали российских экспертов, не открыв никаких сакральных знаний.
 
«<Node id="5960"/>Мы ведем исследования по заказу государства с учетом политических задач, которые ставятся перед федеральным правительством, но делаем это не в приказном порядке, а в результате обсуждения с правительством<Node id="6164"/>, – заверил собравшихся Бертрам Хейнце<Node id="6202"/>, представитель <Node id="6218"/>Общества Гельмгольца<Node id="6238"/> (HGF) в России. – Координация между научными обществами происходит в основном через создание совместных лабораторий. Непосредственной – формальной – координации, конечно, нет. Со стороны государства координация происходит в рамках специальных научно-практических конференций, где государство указывает желательные приоритеты и направления исследования. При этом государство старается непосредственно не вмешиваться в научные планы, обозначая свои интересы в основном через так называемый механизм fresh money».
 
Другими словами, роль государства сугубо рекомендательная. По крайней мере к этому стремятся. А в итоге сегодня в Европе регистрируется более 13 тыс. немецких изобретений в <Node id="6925"/>год<Node id="6928"/>. То есть <Node id="6938"/>почти 25%<Node id="6947"/> всех европатентов базируется на разработках немецких ученых.
<Node id="7009"/>http://www.ng.ru/…ovation.htmlДа<Node id="7041"/> уж… С другой стороны, как говорится в известном анекдоте: «А где мы возьмём столько немцев?»… Итак, наука (конкретно: «наука о науке» или, попросту, науковедение) уже давно (и безуспешно) «сигнализировала» о глубоком неблагополучии в этой – весьма критической для любого государства – сфере деятельности: инновационном характере нашей экономики, нашего производства. Вопрос, как говорится, уже «давно навяз в зубах», а воз и ныне там… Отреагируют ли, наконец, наши родные Партия и Правительство на эти весьма тревожные «сигналы», или наша любимая Родина так и будет дальше погружаться в трясину отставания и немощи?… Когда уже никакие «нанотехнологии» не спасут…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="высказывания_заявления" StartNode="2263" EndNode="2340">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="4242" EndNode="4251">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="3433" EndNode="3447">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминает" StartNode="633" EndNode="6202">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3097" EndNode="3116">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="3029" EndNode="3032">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="цитаты" StartNode="5960" EndNode="6164">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="сотрудники" StartNode="383" EndNode="384">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="2656" EndNode="2751">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="4252" EndNode="4254">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="автор" StartNode="5960" EndNode="6202">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="4142" EndNode="4161">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="темы" StartNode="633" EndNode="709">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Персона" StartNode="3450" EndNode="3473">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гельмгольц</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="4608" EndNode="4611">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="3888" EndNode="3902">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="упоминается" StartNode="633" EndNode="6202">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="4301" EndNode="4310">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="1703" EndNode="1717">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="4242" EndNode="4251">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="цитаты" StartNode="633" EndNode="709">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Процент" StartNode="4456" EndNode="4459">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Деньги" StartNode="3036" EndNode="3050">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="упоминает" StartNode="633" EndNode="6202">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминает" StartNode="633" EndNode="6202">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="темы" StartNode="2656" EndNode="2723">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Деньги" StartNode="4472" EndNode="4485">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="автор" StartNode="2263" EndNode="2340">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="автор" StartNode="2656" EndNode="2751">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Url" StartNode="7009" EndNode="7041">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="цитаты" StartNode="2656" EndNode="2723">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="темы" StartNode="5960" EndNode="6164">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="упоминается" StartNode="633" EndNode="6202">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="темы" StartNode="5960" EndNode="6164">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Год" StartNode="2119" EndNode="2128">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Деньги" StartNode="3751" EndNode="3765">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Деньги" StartNode="3600" EndNode="3615">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="2057" EndNode="2066">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="упоминается" StartNode="633" EndNode="6202">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="высказывания_заявления" StartNode="633" EndNode="738">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="4089" EndNode="4107">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Год" StartNode="4301" EndNode="4310">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Персона" StartNode="6218" EndNode="6238">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Гельмгольц</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Процент" StartNode="4345" EndNode="4350">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="цитаты" StartNode="5960" EndNode="6164">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Процент" StartNode="4311" EndNode="4316">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Процент" StartNode="1933" EndNode="1938">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="упоминается" StartNode="633" EndNode="6202">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="2119" EndNode="2128">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="работает" StartNode="383" EndNode="384">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="упоминает" StartNode="633" EndNode="6202">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Период_времени" StartNode="6925" EndNode="6928">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Персона" StartNode="3785" EndNode="3793">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лейбниц</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="автор" StartNode="633" EndNode="738">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="высказывания_заявления" StartNode="5960" EndNode="6202">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="1720" EndNode="1723">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Год" StartNode="2057" EndNode="2066">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Процент" StartNode="6938" EndNode="6947">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="1908" EndNode="1923">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
