<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Госкорпорация «Роснанотех» готовит к утверждению инвестпроект по разработке лечения некоторых видов ракаМОСКВА, <Node id="112"/>5 июня<Node id="118"/> – Госкорпорация «Роснанотех» готовит к утверждению два пилотных инвестпроекта, один из которых предусматривает создание нового лекарства против рака, а другой – разработку экономичных технологий освещения. Об этом сегодня сообщил генеральный директор корпорации Леонид Меламед.
«Роснанотех», по его словам, планирует осуществить три пилотных проекта, один из которых уже получил одобрение наблюдательного совета, а два других, надеется Меламед, в ближайшее время получат. Как пояснил глава госкорпорации в эфире информационного телеканала «Вести», инвестпроект в области медицины предусматривает разработку «так называемой брахеотерапии – лечения некоторых видов раковых заболеваний», в отношении которых сегодня медицина пока бессильна.
 
«Мы надеемся, что эта разработка позволит сохранить жизнь и здоровье десяткам тысяч наших соотечественников», – сказал Меламед.
 Другой пилотный проект, сообщил он, касается создания осветительных технологий на базе яркосветящихся диодов, в 10–20 раз более экономичных, чем лампы накаливания.
А третья разработка, одобренная наблюдательным советом «Роснанотеха» <Node id="1221"/>30 мая<Node id="1227"/>, предусматривает создание уникального станка, позволяющего существенно сократить как временные, так и финансовые затраты на производство сложных оптических поверхностей. В ходе научно-технической экспертизы этот проект получил одобрение ведущих специалистов оптической промышленности, по мнению которых он позволит преодолеть технологическую зависимость России от ведущих оптических держав мира.
 Всего, по словам Меламеда, «Роснанотех» уже получил 455 заявок на финансирования «различного рода проектов в области нанотехнологий», и 17 из них сегодня находится на стадии экспертизы.  «В стадии глубокой разработки еще несколько десятков проектов, в частности, по тематике дешевой микробиологической очистки воды, позволяющей решить эту проблему для бедных стран», – добавил он.
 <Node id="2007"/>http://www.ami-tass.ru/…e/36817.htmlВообще-то<Node id="2052"/> он говорил о 80 экспонатах, которые «Роснанотех» представит на экономическом форуме. Но самым интересным, на мой взгляд, были его слова о принципах отбора проектов, которыми руководствуется Госкорпорация «Роснанотех» <Node id="2270"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…paniei-intel).<Node id="2312"/> В целом, как говорится, «процесс пошёл», и темпы этого «процесса» – нарастают… Что отрадно…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="1221" EndNode="1227">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мая</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="2270" EndNode="2312">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="112" EndNode="118">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2007" EndNode="2052">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
