<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Избранные материалы (полную версию см. на сайте Перста)
 Новая жизнь СКВИДов 
Сверхпроводящее квантовое интерференционное устройство (СКВИД) представляет собой замкнутый сверхпроводящий контур с двумя диэлектрическими барьерами – джозефсоновскими контактами, через которые могут туннелировать как отдельные электроны, так и куперовские пары. При силе тока меньше критической величины Ic ток через джозефсоновский контакт переносят только куперовские пары, а при I &gt; Ic в переносе тока участвуют также и нормальные электроны, что приводит к возникновению электрического напряжения, которое зависит от потока магнитного поля через площадь контура. Этот эффект используется для изготовления датчиков магнитного поля, чувствительность которых настолько высока, что они способны регистрировать магнитные потоки во много раз меньше одного кванта потока F0 = h/2e = 2.07 фТл×м2.
 
В работе [1] предложена новая область применения СКВИДов – для измерения (тоже сверхчувствительного) смещений физических объектов. Основная идея основана опять же на регистрации изменения магнитного потока через петлю СКВИДа, которое на сей раз происходит при изменении положения интегрированного в эту петлю объекта. В работе [1] роль такого объекта выполнял гибкий язычок механического резонатора (см. рис.). Авторам [1] удалось зафиксировать его смещения на 10-13 м, что близко к величине амплитуды нулевых (квантовых) колебаний. И это еще не предел: чувствительность устройства можно повысить, если использовать специальное приспособление для подавления шума. 
 <Node id="1541"/>Л.Опенов<Node id="1549"/> 1. S.Etaki et al., Nature Phys. 4, 785 (2008).  Колонный зал для водорода 
Хранение водорода все ещё остается узким местом при переходе к водородной энергетике и, в особенности, к транспорту на водороде. В основном водород хранят в жидком виде или газообразном под давлением. Однако не прекращаются поиски новых эффективных материалов – аккумуляторов водорода. В <Node id="1913"/>августе<Node id="1920"/> <Node id="1921"/>этого года<Node id="1931"/> Министерство энергетики США объявило о вложении в соответствующие исследования <Node id="2011"/>15,3 миллионов долларов<Node id="2034"/> на <Node id="2038"/>5 лет<Node id="2043"/>. Было отобрано 10 проектов, среди которых изучение и создание нанопористых сорбентов, углеродных материалов с высокой удельной поверхностью [1]. Действительно, ученые в разных странах по-прежнему считают, что идеальными кандидатами для хранения водорода могут быть новые углеродные материалы, и продолжают раскрывать их возможности. Особенно активны теоретики. Результаты работ [2-4] показали, что открытые недавно углеродные «наносвитки» (рис.1) способны абсорбировать водород в заметных количествах, особенно после введения добавок щелочных металлов, которые «раздвигают» поверхности в наносвитке.
 
При увеличении межслоевого расстояния от примерно 3,4 до 6,4 ангстрем сорбционная емкость растет от 2,5 масс.% (что само по себе уже немало) до 5,5 масс.% водорода при 150 К и давлении 1 МПа (при более высоком давлении результат может быть лучше) [2,3]. По образному определению авторов работы [2] мы имеем "раздувающиеся чемоданы" для водорода. Теоретические исследования [4], проведенные группой G.E. Froudakis'а в University of Crete (Греция), с использованием различных моделей и методов моделирования показали, что добавки лития в наносвитки увеличивают сорбционную емкость водорода от 0,19 до 3,31 масс.% при комнатной температуре и нормальном давлении! Причем роль лития, по мнению ученых, не ограничивается увеличением доступного пространства. Моделирование для наносвитка с межслоевым расстоянием около 8 ангстрем показало, что без лития сорбция водорода остается на уровне 0,19 масс.%. 
 
Греческие теоретики не остановились на достигнутом и спроектировали современную камеру хранения для водорода (рис.2) [5]. Предлагаемый ими новый материал состоит из графеновых слоёв, которые поддерживаются <Node id="3751"/>углеродными <Node id="3763"/>нанотрубками<Node id="3775"/> (УНТ) как колоннами. Результаты теоретического исследования оказались просто замечательными. Продемонстрировано, что при добавлении Li гравиметрическая емкость этого нового материала при нормальных условиях достигает 6,1 масс.% (рис.3), а объемная – <Node id="4026"/>41 г<Node id="4030"/> Н2/л (рис.4), что практически соответствует целям министерства энергетики США для транспорта (6 масс.% и <Node id="4136"/>45 г<Node id="4140"/>/л) на <Node id="4147"/>2010 г.<Node id="4154"/> (эти цифры служат ориентиром для исследователей разных стран). Без добавок лития результаты, как и полученные ранее для наносвитка [4], гораздо хуже.
 
Насыщение при росте давления наступает достаточно быстро, что тоже важно для безопасного применения на транспорте. Кадры компьютерного моделирования заполнения водородом прекрасного «колонного зала» приведены на рис.5. Видно, как увеличивается количество водорода при добавлении Li. Так авторы реализовали свою идею – разработать прочный материал с большой поверхностью и регулируемым размером пор. Этот материал, конечно, может применяться не только для хранения водорода. Пока это только красивый проект, но ученые рассчитывают на скорую поддержку экспериментаторов. Ведь за последнее время многие удивительные <Node id="4920"/>углеродные <Node id="4931"/>наноструктуры<Node id="4944"/>, например «нанопочки» (<Node id="4968"/>нанотрубки<Node id="4978"/> с <Node id="4981"/>фуллеренами<Node id="4992"/>) [6], стали реальностью.
 <Node id="5019"/>О.Алексеева<Node id="5030"/>   <Node id="5033"/>http://www.nanowerk.com/news/newsid=6840.php<Node id="5077"/>   V.P.Coluci et al., Phys. Rev. B 75, 125404 (2007).   S.F.Braga et al., Chem. Phys. Lett.441, 78 (2007).   G.Mpourmpakis et al., Nano Lett. 7, 1893 (2007).   G.K.Dimitrokakis et al., Nano Lett. 8, 3166 (2008).   ПерсТ 14, вып.5, с.1 (2007)   Эксперимент наконец-то подтвердил экстраординарную прочность <Node id="5382"/>нанотрубок<Node id="5392"/> 
На протяжении всей истории существования человечества не прекращался поиск новых материалов с более совершенными механическими характеристиками. В память о достигнутых на этом пути успехах нам остались названия соответствующих эпох: каменный, бронзовый, железный <Node id="5657"/>века<Node id="5661"/>…. После открытия <Node id="5679"/>углеродных <Node id="5690"/>нанотрубок<Node id="5700"/> в литературе стала обсуждаться возможность их использования для изготовления сверхпрочных материалов нового поколения. Теория предсказывала, что твердость и прочность <Node id="5868"/>нанотрубок<Node id="5878"/> значительно выше, чем у всех известных конструкционных материалов [1], но экспериментально это очень долго подтвердить не удавалось.
 
В работе [2] сотрудников Northwestern University и Los Alamos National Laboratory впервые показано, что <Node id="6118"/>нанотрубки<Node id="6128"/> действительно являются такими же прочными, как и предсказывают квантово-механические расчеты. Более того, авторы [2] обнаружили, что предел прочности многостенных <Node id="6292"/>нанотрубок<Node id="6302"/> можно еще повысить за счет контролируемого формирования связей между соседними стенками. Это достигается путем облучения <Node id="6424"/>нанотрубок<Node id="6434"/> электронами. В отличие от предыдущих работ, в [2] поведение <Node id="6495"/>нанотрубок<Node id="6505"/> при механической нагрузке было изучено посредством просвечивающей (а не сканирующей) электронной микроскопии. 
 
Схематические зависимости механических напряжений от деформации для двух классов материалов: хрупких (вверху) и пластичных (внизу). Эксперимент показывает, что <Node id="6779"/>углеродные <Node id="6790"/>нанотрубки<Node id="6800"/> относятся к первому из них, тогда как расчеты говорят об обратном. Первым практическим применением <Node id="6900"/>углеродных <Node id="6911"/>нанотрубок<Node id="6921"/> в материаловедении станет, по-видимому, их использование для укрепления полимерных композитов. Пока этому препятствует сравнительная дороговизна <Node id="7067"/>нанотрубок<Node id="7077"/>, а также еще нерешенная проблема, связанная с тенденцией <Node id="7135"/>нанотрубок<Node id="7145"/> образовывать связки, вместо того чтобы быть равномерно диспергированными по полимерной матрице. Кроме того, слабым звеном здесь могут оказаться границы раздела между <Node id="7312"/>нанотрубками<Node id="7324"/> и матрицей: именно на таких границах зарождаются трещины, распространяющиеся затем по всему образцу и приводящие к его разрушению. Если все эти барьеры удастся преодолеть, то … наступит Нанотрубочный <Node id="7525"/>Век<Node id="7528"/>!
 <Node id="7531"/>Л.Опенов<Node id="7539"/>   S.Ogata, Y.Shiputani, Phys. Rev. B 68, 165 (2003).   B.Peng et al., Nature Nanotechn. 3, 626 (2008).   Бумага из <Node id="7655"/>нанотрубок<Node id="7665"/> методом прокатки 
Благодаря своим уникальным свойствам <Node id="7721"/>углеродные <Node id="7732"/>нанотрубки<Node id="7742"/> (УНТ) уже давно привлекли внимание исследователей, работающих над созданием новых материалов для катализаторов, фильтров, электродов, конденсаторов и др. Особенно удобно для этих целей использовать макроскопические пластины из <Node id="7970"/>нанотрубок<Node id="7980"/> – так называемую бумагу, или buckypaper, которая в идеале должна иметь такие же хорошие механические, электрические и термические свойства, как и отдельные <Node id="8137"/>нанотрубки<Node id="8147"/>. Обычно такой материал получают путем фильтрации суспензии из <Node id="8210"/>нанотрубок<Node id="8220"/> с последующим промыванием и сушкой. Так, например, были получены макроскопические пластинки из одностенных УНТ, которые при работе в физиологических условиях (в соленой воде) и низком напряжении проявили характеристики, сопоставимые или даже превосходящие соответствующие характеристики натуральных мышц [1]. Но, к сожалению, и в этом, и в других случаях эффективность использования получаемой бумаги ограничена. Ее свойства (модуль упругости, тепло- и электропроводность) заметно уступают свойствам отдельных <Node id="8731"/>нанотрубок<Node id="8741"/>. В основном это связано с тем, что <Node id="8777"/>нанотрубки<Node id="8787"/> в бумаге искривлены, спутаны, ориентированы случайным образом. Поэтому очень важно разработать эффективные методы их ориентирования. Предлагаются различные пути, например, с использованием магнитного поля, но они довольно сложны, а помогают улучшить характеристики лишь частично. Новую методику получения бумаги из УНТ недавно разработали китайские исследователи [2]. Они предложили использовать принцип домино! «Сухой» in-situ метод действительно прост и эффективен. Он позволяет получать из ориентированных <Node id="9297"/>нанотрубок<Node id="9307"/> толстые плотные листы большой площади. 
 
Рассмотрим предложенный способ подробнее. Сначала методом химического газофазного осаждения (CVD) на кремниевой подложке (обычно круг диаметром 10 см) «выращивают» густой «лес» многостенных <Node id="9540"/>нанотрубок<Node id="9550"/> высотой более 100 мкм. <Node id="9574"/>Затем<Node id="9579"/> применяется принцип домино (рис.1). Массив <Node id="9623"/>нанотрубок<Node id="9633"/> покрывают микропористой мембраной и «прокатывают» с помощью небольшого стального валика, сплющивая «лес» (а). Силы Ван-дер-Ваальса притягивают <Node id="9777"/>нанотрубки<Node id="9787"/> друг к другу. Образуется плотная бумага. С помощью микропористой мембраны она легко отделяется от подложки (b). Мембрану, в свою очередь, можно отделить, пропитав ее этанолом (c). Результаты исследования нового материала с помощью электронной микроскопии подтвердили, что использование принципа домино позволило получить более плотный материал, состоящий из хорошо ориентированных <Node id="10169"/>нанотрубок<Node id="10179"/>. Типичный вид сбоку выращенного массива УНТ высотой 500 мкм, а также отдельная <Node id="10259"/>нанотрубка<Node id="10269"/> диаметром 15 нм представлены на рис.2а. Поверхность бумаги, полученной из этого массива методом прокатки, показана на рис.2b. На рис. 3 (a,b) представлены фотографии бумаги, полученной по описанной выше методике. Поверхность бумаги очень гладкая, а сама бумага настолько прочная и гибкая, что ученые смогли сложить из нее лебедя-оригами (рис.3с). Но, конечно, материалу можно найти более важное применение.
 
Эффективная теплопроводность материала в направлении ориентирования <Node id="10747"/>нанотрубок<Node id="10757"/> равна 331 Вт/(м К), что хотя и намного ниже теплопроводности индивидуальной <Node id="10834"/>нанотрубки<Node id="10844"/>, но выше, чем у Al и близко к величине для Cu, и лучше полученных ранее результатов. В поперечном направлении теплопроводность равна 72 Вт/(м К), а для образца случайным образом ориентированных <Node id="11039"/>нанотрубок<Node id="11049"/> - 81 Вт/(м К). Эти свойства могут оказаться полезными для решения проблем отвода тепла в микроэлектронике. Электропроводность нового материала в направлении ориентирования <Node id="11222"/>нанотрубок<Node id="11232"/> также оказалась выше, чем у прежних образцов. 
 
Такие материалы с контролируемой структурой, по мнению авторов [2], наиболее перспективны для электродов суперконденсаторов.
 <Node id="11408"/>О.Алексеева<Node id="11419"/>   ПерсТ 9, вып. 24, с.2 (2002).   D.Wang et al. Nanotechnology 19, 075609(2008).    Изображение <Node id="11516"/>углеродных <Node id="11527"/>нанотрубок<Node id="11537"/> с атомным разрешением 
Успехи современной электронной микроскопии открывают возможность наблюдения нанометровых структур с атомным разрешением. Это позволяет, в частности, определять индексы хиральности <Node id="11741"/>углеродных <Node id="11752"/>нанотрубок<Node id="11762"/> (УНТ), связанных с ориентацией <Node id="11794"/>графитовой плоскости<Node id="11814"/>, из которой свернута УНТ, относительно оси трубки. Поскольку хиральность <Node id="11888"/>нанотрубки<Node id="11898"/> определяет ее электронные характеристики (тип проводимости, ширина запрещенной зоны и т.п.), указанная возможность создает основу для использования УНТ в качестве элементов наноэлектронных систем. Примером наблюдения структуры УНТ с помощью просвечивающего электронного микроскопа может служить опубликованная недавно работа [1], которая выполнена объединенной группой китайских и японских исследователей. В этой работе с помощью одного из лучших современных электронных микроскопов высокого разрешения (JEOL JEM-2010F HRTEM) получены практически совершенные изображения однослойных и двухслойных УНТ. Однослойные и двухслойные <Node id="12527"/>нанотрубки<Node id="12537"/> выращены методом химического газофазного осаждения паров (CVD) с использованием кобальтового катализатора непосредственно на медной сетке просвечивающего электронного микроскопа (ТЕМ). Изображения <Node id="12735"/>нанотрубок<Node id="12745"/>, полученные с помощью ТЕМ, позволяют с хорошей точностью определить диаметр <Node id="12822"/>нанотрубки<Node id="12832"/> и угол ориентации <Node id="12851"/>графитовой плоскости<Node id="12871"/> относительно оси трубки. Этого достаточно для установления индексов хиральности <Node id="12952"/>нанотрубки<Node id="12962"/>, которые, в свою очередь, определяют все ее электронные характеристики. В частности, индексы хиральности одной из однослойных УНТ, подвергнутых исследованию, оказались равными (20, 23). Эти данные подтверждаются результатами компьютерного моделирования изображения УНТ, полученные с помощью электронного микроскопа. Такой подход применялся также для определения индексов хиральности двух <Node id="13351"/>нанотрубок<Node id="13361"/>, составляющих двухслойную УНТ. Для конкретной УНТ, подвергнутой измерениям, индексы хиральности оказались равными (32, 23)@ (36, 32). Важной особенностью полученных изображений является наличие структурных дефектов, о непосредственном наблюдении которых сообщается впервые.
 
В то время как наблюдение тяжелых атомов с помощью просвечивающего электронного микроскопа (ТЕМ) стало рутинным занятием, наблюдать легкие атомы и молекулы напрямую пока никому не удавалось, что связано с явлением снижения контраста по мере уменьшения массы атома. Всякий изображаемый объект находится на определенной поверхности, относительный вклад которой в формирование изображения тем больше, чем меньше масса объекта. По этой причине проблема прямого наблюдения легких атомов и молекул до сих пор представляет серьезный вызов для экспериментаторов. Недавно исследователи из University of California at Berkeley (США) достигли определенного прогресса на этом пути. Им удалось получить изображение атомов углерода и водорода, сорбированных на поверхности слоя <Node id="14402"/>графена<Node id="14409"/>. Преимущества такого подхода связаны, с одной стороны, с малой толщиной графенового слоя, которая имеет атомные масштабы, а с другой стороны - с его регулярной структурой, изображение которой имеет правильный характер и может быть легко вычтено из суммарной картины. Кроме того, <Node id="14689"/>графен<Node id="14695"/> обладает хорошей электропроводностью, что позволяет избежать вредного явления зарядки мишени под действием электронного пучка микроскопа. 
 А.В.Елецкий 1. H. Zhu et al., J. Phys. Chem. C 112, 11098 (2008).  Упрочнение сталей с помощью <Node id="14931"/>фуллеренов<Node id="14941"/> 
Возможность повышения механических характеристик железа путем добавления углерода известна с древних времен. На этом принципе построена вся черная металлургия, благодаря достижениям которой механические свойства сталей значительно превышают соответствующие характеристики чистого железа. Новые модификации углерода (<Node id="15259"/>фуллерены<Node id="15268"/>, <Node id="15270"/>углеродные <Node id="15281"/>нанотрубки<Node id="15291"/> и т.п.) вновь пробудили интерес к проблеме получения твердых материалов на основе железа с добавлением углерода. Благотворное воздействие подобных структур на механические свойства сталей было продемонстрировано недавно открытием немецких археологов, которые обнаружили, что в состав музейного экземпляра сабли из дамасской стали, изготовленной в средневековье, входят многослойные <Node id="15674"/>углеродные <Node id="15685"/>нанотрубки<Node id="15695"/>. Все это стимулирует проведение направленных исследований влияния добавления наноуглеродных частиц на механические свойства сталей. Недавно опубликован подробный обзор результатов таких исследований, выполненных в Институте металлургии и материаловедения им. А.А. Байкова РАН <Node id="15972"/>совместно<Node id="15981"/> с Институтом физической химии и электрохимии им. А.Н. Фрумкина РАН. Цилиндрические образцы материалов диаметром 10 мм и высотой 5-6 мм на основе карбонильного железа, содержащие 10 вес.% <Node id="16169"/>фуллеренов<Node id="16179"/> С60, С70 или сажевого экстракта С60 + С70, были изготовлены на гидравлическом прессе в стандартных камерах высокого давления, используемых для синтеза сверхтвердых материалов, под давлением порядка 5 ГПа при температурах 1200-1400оС и изотермической выдержке до 10 мин. Полученные композиционные структуры исследовали с помощью микроскопа, спектрометра комбинационного рассеяния и рентгеновского дифрактометра. Твердость образцов измеряли с помощью нанотвердомера. Результаты измерений указывают на высокую износостойкость образцов композиционных материалов, содержащих примеси <Node id="16758"/>фуллеренов<Node id="16768"/>. Так, в отношении абразивной износостойкости эти материалы на порядок превосходят известные износостойкие стали ШХ15, а по коэффициенту трения (0,12) они приближаются к алмазоподобным покрытиям. Физический механизм, определяющий модификацию сталей, связан с преобразованием при высоких давлении и температуре микрокристалликов <Node id="17096"/>фуллерена<Node id="17105"/> в новую фазу углерода, характеризуемую повышенной твердостью. Детальные исследования показали, что результатом таких преобразований является многократное увеличение модуля упругости (до 10-15 ГПа) и износостойкости. При этом наибольший эффект наблюдается на образцах, полученных с использованием сажевого экстракта, который содержит смесь молекул <Node id="17453"/>фуллеренов<Node id="17463"/> различного сорта.
 А.В.Елецкий 1. О.П. Черногорова и др., Российские нанотехнологии 3, №5-6, 150 (2008).  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="15972" EndNode="15981">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="17096" EndNode="17105">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="7531" EndNode="7539">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="7721" EndNode="7742">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="5033" EndNode="5077">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="6118" EndNode="6128">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5679" EndNode="5700">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="12851" EndNode="12871">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1541" EndNode="1549">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Опенов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="1921" EndNode="1931">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="6900" EndNode="6921">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Год" StartNode="4136" EndNode="4140">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Фуллерен" StartNode="14931" EndNode="14941">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="11752" EndNode="11762">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="15270" EndNode="15291">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="7525" EndNode="7528">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="2011" EndNode="2034">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="3751" EndNode="3775">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанотрубка" StartNode="11527" EndNode="11537">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Нанотрубка" StartNode="12735" EndNode="12745">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Нанотрубка" StartNode="7135" EndNode="7145">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Нанотрубка" StartNode="6424" EndNode="6434">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанотрубка" StartNode="11039" EndNode="11049">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Нанотрубка" StartNode="4968" EndNode="4978">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанотрубка" StartNode="12952" EndNode="12962">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Графен" StartNode="11794" EndNode="11814">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Графен" StartNode="14689" EndNode="14695">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="15674" EndNode="15695">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Фуллерен" StartNode="16758" EndNode="16768">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Нанотрубка" StartNode="8210" EndNode="8220">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Нанотрубка" StartNode="7312" EndNode="7324">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Нанотрубка" StartNode="8137" EndNode="8147">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанотрубка" StartNode="6790" EndNode="6800">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="9574" EndNode="9579">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Нанотрубка" StartNode="9623" EndNode="9633">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Нанотрубка" StartNode="10747" EndNode="10757">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="2038" EndNode="2043">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Нанотрубка" StartNode="10834" EndNode="10844">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Фуллерен" StartNode="16169" EndNode="16179">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Нанотрубка" StartNode="7732" EndNode="7742">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наноструктура" StartNode="4931" EndNode="4944">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="4920" EndNode="4944">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Нанотрубка" StartNode="6292" EndNode="6302">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Фуллерен" StartNode="4981" EndNode="4992">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Нанотрубка" StartNode="6911" EndNode="6921">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Нанотрубка" StartNode="12822" EndNode="12832">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Нанотрубка" StartNode="5690" EndNode="5700">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Нанотрубка" StartNode="9540" EndNode="9550">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Нанотрубка" StartNode="5868" EndNode="5878">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Нанотрубка" StartNode="15685" EndNode="15695">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="11516" EndNode="11537">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Год" StartNode="4026" EndNode="4030">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Нанотрубка" StartNode="11888" EndNode="11898">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Фуллерен" StartNode="17453" EndNode="17463">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Нанотрубка" StartNode="15281" EndNode="15291">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Нанотрубка" StartNode="10169" EndNode="10179">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="5657" EndNode="5661">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Персона" StartNode="5019" EndNode="5030">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексеева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="11741" EndNode="11762">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Нанотрубка" StartNode="8777" EndNode="8787">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Нанотрубка" StartNode="9777" EndNode="9787">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Фуллерен" StartNode="15259" EndNode="15268">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Нанотрубка" StartNode="5382" EndNode="5392">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Год" StartNode="4147" EndNode="4154">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Дата" StartNode="1913" EndNode="1920">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Нанотрубка" StartNode="12527" EndNode="12537">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Графен" StartNode="14402" EndNode="14409">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Нанотрубка" StartNode="13351" EndNode="13361">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Нанотрубка" StartNode="11222" EndNode="11232">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Нанотрубка" StartNode="6495" EndNode="6505">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Нанотрубка" StartNode="10259" EndNode="10269">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Нанотрубка" StartNode="7655" EndNode="7665">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Персона" StartNode="11408" EndNode="11419">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алексеев</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Нанотрубка" StartNode="7970" EndNode="7980">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="6779" EndNode="6800">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Нанотрубка" StartNode="3763" EndNode="3775">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Нанотрубка" StartNode="7067" EndNode="7077">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Нанотрубка" StartNode="8731" EndNode="8741">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Нанотрубка" StartNode="9297" EndNode="9307">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
