<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Платиновые <Node id="13"/>наноструктуры<Node id="26"/> являются важными компонентами для наноэлектроники будущего благодаря ряду важных качеств: высокой химической инертности, устойчивости к окислению и высокой теплопроводности. В силу этого много внимания уделяется изучению пленок из платины, используемых в качестве электрических контактов в полупроводниковых устройствах, а также в качестве защитных покрытий для различных специальных инструментов и каталитических агентов в химических процессах. Так как, в связи с тенденцией к уменьшению электронных устройств, <Node id="539"/>наноструктурные материалы<Node id="564"/> на основе платины будут востребованы уже в ближайшем будущем, возникает вопрос о создании подходящих экпериментальных методов для получения <Node id="705"/>платиновых <Node id="716"/>наноструктур<Node id="728"/> с требуемыми свойствами.
 
Недавно был предложен способ получения платиновых "<Node id="807"/>наноколонн<Node id="817"/>" методом MOCVD (metal-organic chemical vapor deposition). При этом использовались различные подложки (стекло, Hastelloy C276 (никелевый сплав) и SrTiO3 [100]), а в качестве прекурсора был взят ацетилацетонат платины.
 
В первом эксперименте в качестве подложки использовали стекло, <Node id="1100"/>химическое осаждение<Node id="1120"/> из газовой фазы проводили при различных температурах (от 220 до 550°С). На рисунке 1 показаны платиновые <Node id="1226"/>наноколонны<Node id="1237"/>, полученные при температурах от 250 до 400, выросшие в ориентации &lt;100&gt;. В случае осаждения при температуре выше 400°С образования <Node id="1369"/>наноколонн<Node id="1379"/> не было обнаружено. Вместо них образовывались "зернышки" шириной 200 нм (рисунок 2). На рисунке 3 показан профиль <Node id="1494"/>наноструктур<Node id="1506"/>, где четко видны практически вертикальные <Node id="1549"/>наноколонны<Node id="1560"/>, диаметры и длины которых составляли 40-80 нм и 1.8-2 мкм соответственно в зависимости от времени осаждения. Средний размер увеличивается со временем осаждения до 100-150 нм в ширину и 8 мкм в длину (при трехчасовом напылении). На рисунке 4 показана пирамидальная форма конца колонны. При этом подложка «зарастала» непрерывно (рисунок 5) – это означает, что такой метод является подходящим для роста наноструктурных массивов на больших площадях.
 
С помощью проводящего атомно-силового микроскопа исходя из электрического отклика была доказала высокая электропроводность индивидуальной колонны. Исследования влияния условий осаждения и зависимости роста от выбора подложки также были тщательно изучены. Оказалось, что изменение температуры сублимации прекурсора приводит к изменению размеров <Node id="2353"/>наноколонн<Node id="2363"/>, но не влияет на текстуру и морфологию поверхности. Также было показано, что парциальное давление кислорода не меняет скорость осаждения – длина платиновых <Node id="2520"/>наноколонн<Node id="2530"/> не изменялась при варьировании P(O2) от 1 до 8.8 Торр. Однако оно играет решающую роль при росте в ориентации [100]. При использовании подложек Hastelloy C276 ориентация [100] сохранялась; при осаждении на подложки SrTiO3[100] в интервале температур 250-400°С полученные образцы имели такую же текстуру и морфологию поверхности, как и в случае подложек из стекла. Выше 400°С <Node id="2906"/>платиновые <Node id="2917"/>наноструктуры<Node id="2930"/> представляли собой поликристаллы и не обладали морфологией колонн (рисунок 6).
 
Таким образом, был разработан простой, низкотемпературный синтез (MOCVD) платиновых <Node id="3096"/>наноколонн<Node id="3106"/>, который может быть применен при создании упорядоченных <Node id="3163"/>одномерных <Node id="3174"/>наноструктур<Node id="3186"/> на больших площадях, что дает хорошие перспективы для их массового производства.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноколонна" StartNode="2520" EndNode="2530">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1494" EndNode="1506">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноколонна" StartNode="1226" EndNode="1237">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Платиновая+наноструктура" StartNode="2" EndNode="26">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Наноколонна" StartNode="1549" EndNode="1560">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноструктура" StartNode="716" EndNode="728">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Платиновая+наноструктура" StartNode="705" EndNode="728">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="2917" EndNode="2930">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Одномерная+наноструктура" StartNode="3163" EndNode="3186">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Платиновая+наноструктура" StartNode="2906" EndNode="2930">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Химическое+осаждение" StartNode="1100" EndNode="1120">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноколонна" StartNode="1369" EndNode="1379">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноколонна" StartNode="807" EndNode="817">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="539" EndNode="564">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноколонна" StartNode="2353" EndNode="2363">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноструктура" StartNode="13" EndNode="26">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наноструктура" StartNode="3174" EndNode="3186">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноколонна" StartNode="3096" EndNode="3106">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
