<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>НАНОЧУДЕСА ЗАДЕРЖИВАЮТСЯНанореволюция в России вновь откладывается. За неполный <Node id="80"/>год<Node id="83"/> работы «Роснанотеха» выяснилось, что поставить на поток научные разработки практически невозможно. К тому же покупателей уже внедренной в производство продукции отпугивает космическая дороговизна наукоемких продуктов.
Если верить госчиновникам, которым поручено освоить миллиарды на развитие нанотехнологий, — обыватель замер в ожидании новой технической революции.
 
«<Node id="453"/>Вас интересуют самостирающаяся наноодежда и нанокроссовки? Забудьте! Для науки это вчерашний <Node id="546"/>день<Node id="550"/>», — небрежно заметил Андрей Алексеенко<Node id="589"/>, руководитель наноцентра Московского энергетического института (МЭИ) на встрече со СМИ, организованной госкорпорацией «Роснанотех».
  Вместе с другими учеными и производственниками он увлеченно рассказывал об автостеклах с нанопокрытием, к которым не липнет грязь; о нанопористых каталитических мембранах, которые уже используются на предприятиях «Газпрома» и «Сибура» в процессе переработки газа. Они уверяли, что технологии будущего уже стоят на пороге и со <Node id="1050"/>дня<Node id="1053"/> на <Node id="1057"/>день<Node id="1061"/> появятся новые ракетные двигатели, лекарства от рака и прочие чудеса, о которых прежде можно было только читать в фантастических романах. 
Например, министр образования и науки Андрей Фурсенко уверяет, что скоро начнется внедрение в производство «биочипов для диагностики социально-опасных заболеваний — туберкулеза, ВИЧ, гепатитов». Они якобы позволят снизить время диагностики от <Node id="1444"/>нескольких недель до одного дня<Node id="1475"/>. Как подсчитали эксперты <Node id="1501"/>Минздравсоцразвития<Node id="1520"/>, эти новинки позволят снизить затраты на лечение одного больного туберкулезом на сумму от 20 до <Node id="1617"/>70 тыс. рублей<Node id="1631"/>. За <Node id="1636"/>год<Node id="1639"/> в стране производится 0,2—1 млн диагностик по туберкулезу.
 Но корреспондент «Профиля» настойчиво продолжал задавать вопросы о внедрении в массовое производство «умной» одежды и обуви, которое «Роснанотех» с не меньшей помпой анонсировал на <Node id="1881"/>2008—2009 годы<Node id="1895"/>. <Node id="1897"/>Год назад<Node id="1906"/> на похожем мероприятии чиновники увлеченно рассказывали о том, как при помощи невидимых нанонитей, вшитых в ткань, можно будет следить за состоянием здоровья человека, и обещали вскоре запустить предприятия по производству нанотканей. Эти напоминания явно мешали чиновникам грезить о новых фантастических наночудесах. Впереди планеты всей PR-менеджеры без затей перевели разговор в русло «неподготовленности общественного мнения к внедрению нанотехнологий». Так, по данным фонда «Общественное мнение», в <Node id="2411"/>2007 году<Node id="2420"/> о самом слове «нанотехнологии», слышала лишь треть (<Node id="2473"/>33%<Node id="2476"/>) россиян. Однако в <Node id="2496"/>2008 году<Node id="2505"/> произошли существенные перемены. По данным ВЦИОМа, доля респондентов, слышавших о понятии «нанотехнологии», составила уже <Node id="2628"/>43%<Node id="2631"/> от числа опрошенных. Причем, если в <Node id="2668"/>прошлом году<Node id="2680"/> каждый десятый (<Node id="2697"/>10%<Node id="2700"/>) ответивший на вопрос о значении слова «нанотехнологии» затруднился дать определение, а <Node id="2789"/>12%<Node id="2792"/> респондентов понимали нанотехнологии как «нечто новое», то теперь россияне стали настоящими экспертами по вопросам перспективных направлений науки. Значительное большинство участников опроса ВЦИОМа (<Node id="2992"/>74%<Node id="2995"/>) из тех, кто слышал о нанотехнологиях, считают, что «это технологии производства устройств и механизмов микроскопических размеров, невидимых обычным глазом».  
В тройку лидеров по названным респондентами областям применения нанотехнологий вошли: электроника — <Node id="3256"/>43%<Node id="3259"/>, медицина — <Node id="3272"/>39%<Node id="3275"/> и космическая промышленность — <Node id="3307"/>31%<Node id="3310"/>. Как признают социологи, это случай 100-процентного попадания «в яблочко». При этом наиболее популярные источники информации о нанотехнологиях — телевидение (<Node id="3469"/>81%<Node id="3472"/>), периодические издания (<Node id="3498"/>26%<Node id="3501"/>), радиопрограммы (<Node id="3520"/>10%<Node id="3523"/>) и Интернет (<Node id="3537"/>10%<Node id="3540"/>). Большая часть опрошенных (<Node id="3569"/>74%<Node id="3572"/>) считают, что «нанотехнологии так или иначе в России развиваются», а более трети респондентов (<Node id="3668"/>41%<Node id="3671"/>) интересуются их развитием.
 То есть прорыв в общественном мнении, очевидно, произошел, а самих «наночудес» в России как не было, так и нет. По данным Исследовательского центра имени <Node id="3855"/>Вудро Вильсона<Node id="3869"/> (США), в <Node id="3879"/>2007 году<Node id="3888"/> на мировой рынок поступило товаров, созданных с использованием нанотехнологий, на <Node id="3971"/>$50 млрд.<Node id="3980"/> Из них товары на <Node id="3998"/>$31 млрд<Node id="4006"/> созданы в США. В общей сложности в продаже появилось более 500 новых наименований подобных продуктов.
 Парадоксальная ситуация: американцы, вовсю пользуясь плодами нанотехнологий, об этом перспективном направлении науки осведомлены куда меньше россиян. Так, по данным того же <Node id="4283"/>Центра Вильсона<Node id="4298"/>, в <Node id="4302"/>2007 году<Node id="4311"/> <Node id="4312"/>70%<Node id="4315"/> жителей США почти или абсолютно ничего не знали об этом направлении в науке и технике (подобная картина была отмечена и в <Node id="4438"/>2006 году<Node id="4447"/>). Только <Node id="4457"/>6%<Node id="4459"/> американцев заявляют, что они «много слышали о нанотехнологиях» (кстати, в <Node id="4535"/>2006 году<Node id="4544"/> таких было чуть больше — <Node id="4570"/>10%<Node id="4573"/>). Получается, что между информированностью общества относительно нанотехнологий и их внедрением в производство фактически нет никакой взаимосвязи, что доказывает опыт США. Но Россия, как обычно, пошла своим путем. Предписанный прорыв
Как заявил вице-президент РАН <Node id="4838"/>Жорес<Node id="4843"/> <Node id="4844"/>Алферов<Node id="4851"/>, возглавляющий профильную секцию в отделении нано- и IT-технологий при РАН, объем федеральных инвестиций в нанотехнологии в России <Node id="4983"/>до 2015 года<Node id="4995"/> составит до <Node id="5008"/>120 млрд рублей<Node id="5023"/> в <Node id="5026"/>год<Node id="5029"/>. А доля продукции российской наноиндустрии в различных отраслях мирового рынка высоких технологий может достичь <Node id="5142"/>3%<Node id="5144"/>.
 Сегодня показатель российской наноиндустрии в различных отраслях составляет <Node id="5223"/>менее 1%<Node id="5231"/> мирового рынка высоких технологий (Россия — <Node id="5276"/>0,7%<Node id="5280"/> мирового рынка наукоемкой продукции, США — <Node id="5324"/>36%<Node id="5327"/>, Япония — <Node id="5338"/>30%<Node id="5341"/>, Германия — <Node id="5354"/>16%<Node id="5357"/>). По оценкам <Node id="5371"/>МЭРТ<Node id="5375"/>, 75 производителей в стране выпускают нанотехнологические товары на <Node id="5444"/>7 млрд рублей<Node id="5457"/> в <Node id="5460"/>год<Node id="5463"/>. Чтобы оправдать ожидания РАН и федерального <Node id="5509"/>правительства<Node id="5522"/>, придется ежегодно удваивать объемы. Тогда Россия займет планируемые <Node id="5592"/>3%<Node id="5594"/> мирового нанорынка к <Node id="5616"/>2015 году<Node id="5625"/>, при этом объем продаж, по расчетам РАН, должен составить <Node id="5684"/>$1,2<Node id="5688"/>—1,4 трлн. 
Однако нобелевский лауреат <Node id="5727"/>Жорес<Node id="5732"/> <Node id="5733"/>Алферов<Node id="5740"/> не смог не отметить назревающую проблему: «Средств достаточно, были бы идеи<Node id="5816"/>». Проблема в том, что на развитие нанотехнологий государство направляет значительные суммы (созданной в <Node id="5921"/>2007 году<Node id="5930"/> корпорации «Роснанотех» в качестве имущественного взноса выделено <Node id="5997"/>130 млрд рублей<Node id="6012"/>), а нанопродуктов почти нет.
 
«<Node id="6045"/>При просмотре материалов для внедрения видно, что пока денег больше, чем идей, — заявил в интервью «Профилю» <Node id="6154"/>Жорес<Node id="6159"/> <Node id="6160"/>Алферов<Node id="6167"/>. — При этом не хочу умалять достижения науки: наработок, достойных внедрения, более чем достаточно. При этом катастрофически не хватает технологий, с помощью которых можно поставить эти достижения на производственный конвейер, что удешевило бы их стоимость и сделало бы продукт массовым. Чтобы это произошло, надо достичь баланса интересов между корпорацией-монополистом «Роснанотех» и мелкими компаниями. Тогда русскую нанореволюцию ждет успех. В противном случае произойдет примерно то же, что случилось в 40—<Node id="6679"/>50-е годы прошлого века<Node id="6702"/> с российской генетикой: из-за медлительности и неповоротливости мы можем остаться на обочине мирового развития».
 
Настаивающий на большей мобильности не столько самой науки, сколько технологического цикла внедрения достижений нанотеха, <Node id="6940"/>Жорес<Node id="6945"/> <Node id="6946"/>Алферов<Node id="6953"/> предложил концепцию нанотехнологического прорыва, которая принята <Node id="7020"/>правительством<Node id="7034"/>. Теперь сокращение разрыва между достижениями нанонауки и серийного нанопроизводства должно пройти в два этапа.
 Первый — <Node id="7157"/>до 2011 года<Node id="7169"/>: активные разработки, маркетинговые исследования, инвентаризация исследовательских институтов. Второй — <Node id="7274"/>2012—2015 годы<Node id="7288"/>: наращивание объемов массового производства. Между тем, как признают и представители академической науки, и производственники, производители могут «не потянуть» таких высоких темпов. Например, небольшая фирма «Светлана-оптоэлектроника», выпускающая нанопористые мембраны для переработки легкого углеводородного сырья, планирует за <Node id="7620"/>пять лет<Node id="7628"/> увеличить объем выпуска в 3—4 раза, что недостаточно для удовлетворения потребностей даже одного небольшого предприятия по переработке газа, не говоря уже о «Газпроме».
 Тем не менее проект госпрограммы развития нанотехнологий предполагает доведение объема продаж отечественной наноиндустрии до <Node id="7924"/>900 млрд рублей<Node id="7939"/> к <Node id="7942"/>2015 году<Node id="7951"/>. Целью программы, разработанной <Node id="7984"/>Минобрнауки<Node id="7995"/>, является создание к этому времени высокотехнологичного сектора наноиндустрии в ключевых отраслях. Финансирование создания соответствующей производственной инфраструктуры к <Node id="8169"/>2015 году<Node id="8178"/> составит порядка 180—<Node id="8200"/>200 млрд рублей<Node id="8215"/> в <Node id="8218"/>год<Node id="8221"/>. Нанобыт будущего Мечтая о наночудесах, их создатели, возможно, уже проиграли битву за менталитет обывателя. Так, в США, по данным <Node id="8353"/>Центра Вильсона<Node id="8368"/>, лишь <Node id="8375"/>7%<Node id="8377"/> американцев готовы приобрести продукты, произведенные с помощью нанотехнологий, а <Node id="8460"/>63%<Node id="8463"/> заявили, что им требуется больше информации о возможных последствиях ношения наноодежды и нанообуви, и лишь тогда они примут решение, покупать их или нет. В России исследования о востребованности нанопищи не проводились вообще. Что же касается прочей нанопродукции, то, по данным ВЦИОМа, <Node id="8752"/>16%<Node id="8755"/> готовы ею пользоваться, <Node id="8780"/>4%<Node id="8782"/> — категорически нет, <Node id="8804"/>36%<Node id="8807"/> затруднились с ответом, а остальные колеблются. При этом респондентов, которые имеют представление о нанотехнологиях, но опасаются их не меньше, чем полные дилетанты, — <Node id="8977"/>19%<Node id="8980"/> в США и <Node id="8989"/>7%<Node id="8991"/> в России. <Node id="9002"/>36%<Node id="9005"/> опрошенных американцев считают, что использование нанотехнологий может принести больше вреда, чем пользы. В России таких консерваторов, по данным ВЦИОМ, всего <Node id="9165"/>2%<Node id="9167"/>. 
Получается, что те, кто уже пользуется плодами научной революции, настроены пессимистично, а те, кто наночудес никогда не видел, очарованы фантастической легендой. В этом смысле любопытна корпоративная позиция американских ученых, к которой апеллирует разборчивый обыватель. Так, Роберт Фулл, занимающийся разработкой биомиметических роботов в Калифорнийском университете Беркли, удрученный негативным отношением американцев к автономным роботам (<Node id="9617"/>73%<Node id="9620"/> считают, что автороботы — угроза человеческой идентичности), заявил, что создаваемые в США наноавтомобили «наверняка станут опасны раньше, чем автономные роботы, сконструированные по подобию микросхем».
 В России же испытанные на космонавтах «умные» рубашки и трусы, которые с помощью нанонитей следят за состоянием здоровья, рады были бы носить до <Node id="9970"/>91%<Node id="9973"/> опрошенных ВЦИОМом. Но товаров нет в продаже. Прошли испытание и нанокроссовки. В них вшит индикатор скорости бега, который по автономным нанопроводам, встроенным в подошву, сообщает стационарному компьютеру о нагрузках и перегрузках на ноги бегуна. Но и этой обуви в продаже тоже нет. Пока наноодежда и нанообувь не выходят за стены лабораторий по причине отсутствия технологий массового внедрения в производство. Зато есть масса интереснейших наноразработок, которые легко могут быть проданы зарубежным конкурентам. Например, в Институте водных проблем РАН, на сооружениях «Мосводоканала» для очистки воды от микробов и тяжелых металлов частично применяют <Node id="10632"/>наномембраны<Node id="10644"/>. Есть сотовые нанотелефоны, делающие связь доступной даже в горах и под землей. А РНЦ «Курчатовский институт» создал наногенератор — тонкую квадратную таблетку с рабочей поверхностью в 1,5 мм в поперечнике, которая преобразует в электроэнергию вибрации окружающей среды. Такой наногенератор сможет стать компактным источником питания для медицинских микроприборов и датчиков, имплантируемых в тело человека. При этом он будет использовать энергию кровотока и мышечных сокращений. Всего, по данным РНЦ «Курчатовский институт», сегодня в России выпускается 1500—1700 изделий с использованием нанопродуктов. Вот только помимо внедрения в производство ждущих своей очереди научных разработок наметилась еще одна проблема — отсутствие рынка сбыта. 
Покупателей отпугивает космическая дороговизна высокотехнологичных продуктов, выпускаемых, как правило, поштучно, поскольку их промышленное производство не налажено. К примеру, массовому распространению сенсорных дистанционных наносетей мешает цена источников питания — <Node id="11659"/>$150<Node id="11663"/>—200 за штуку, причем работают они 1—<Node id="11700"/>3 дня<Node id="11705"/> и при условии, что одновременно их используется не меньше сотни.
 
«Молниеносного роста не будет, — уверен Михаил Ковальчук<Node id="11829"/>,<Node id="11830"/> директор РНЦ «Курчатовский институт». — Нам сначала надо подготовить базу в опытно-конструкторских разработках. Тогда <Node id="11949"/>года<Node id="11953"/> через три-четыре получим первые практические результаты. А вот <Node id="12017"/>лет<Node id="12020"/> через 7—10 уже тысячи дешевых беспроводных <Node id="12064"/>сенсоров<Node id="12072"/>, размещенных в самых различных местах, будут самостоятельно объединяться в сети и работать от встроенных источников питания не 1—<Node id="12202"/>2 дня<Node id="12207"/>, а <Node id="12211"/>несколько лет<Node id="12224"/>».
 Владимир <Node id="12237"/>Емельяненкоhttp://www.profile.ru/items/?…Написанная<Node id="12288"/> в вошедшем в последнее время в моду среди мАсковских журналистов разухабистом стиле статья касается действительно важных проблем развития отечественной наноиндустрии. Дескать, глядите, какой я смелый и раскованный: запросто могу спросить и с любого гос. чиновника, и даже с Нобелевского лауреата! Но и ответить автору будет трудно: ведь любые пояснения и объяснения будут выглядеть, как робкие оправдания подследственных на допросе у уездного следователя… Тем не менее, вопросы поставлены, ответы ожидаются… Разумеется, лучше всего было бы «ответить делом». Но и это трудно: Москва не за <Node id="12877"/>один день<Node id="12886"/> строилась. Так что наших «бедных» чиновников, которые наверняка сейчас греются где-нибудь на солнышке в тёплых краях, с выходом из отпуска будут ждать насупленные взгляды начальства: «А подать-ка сюда этого <Node id="13094"/>Ляпкина-Тяпкина<Node id="13109"/>!..» Если, конечно, эта статья попадёт на глаза начальства…;-)</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="13094" EndNode="13109">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ляпкин-Тяпкин</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="8989" EndNode="8991">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="2411" EndNode="2420">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="9617" EndNode="9620">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Деньги" StartNode="8200" EndNode="8215">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="2789" EndNode="2792">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="12211" EndNode="12224">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="4302" EndNode="4311">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="2697" EndNode="2700">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Процент" StartNode="4312" EndNode="4315">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="8460" EndNode="8463">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="4302" EndNode="4311">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="3569" EndNode="3572">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Персона" StartNode="6160" EndNode="6167">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="3668" EndNode="3671">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="5592" EndNode="5594">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="4570" EndNode="4573">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="9002" EndNode="9005">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Персона" StartNode="6946" EndNode="6953">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="1617" EndNode="1631">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Год" StartNode="4438" EndNode="4447">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="6679" EndNode="6702">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="5026" EndNode="5029">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Процент" StartNode="5276" EndNode="5280">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="8218" EndNode="8221">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="12877" EndNode="12886">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="5921" EndNode="5930">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="5616" EndNode="5625">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="2668" EndNode="2680">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="2411" EndNode="2420">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="1444" EndNode="1475">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Год" StartNode="4535" EndNode="4544">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="автор" StartNode="6045" EndNode="6159">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Процент" StartNode="9970" EndNode="9973">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Сенсор" StartNode="12064" EndNode="12072">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Деньги" StartNode="5684" EndNode="5688">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Процент" StartNode="9165" EndNode="9167">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="11659" EndNode="11663">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Период_времени" StartNode="1636" EndNode="1639">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Персона" StartNode="4844" EndNode="4851">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Процент" StartNode="8804" EndNode="8807">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="12202" EndNode="12207">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="2496" EndNode="2505">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Деньги" StartNode="5444" EndNode="5457">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="7942" EndNode="7951">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Властная_Структура" StartNode="7020" EndNode="7034">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Процент" StartNode="4457" EndNode="4459">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="546" EndNode="550">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Процент" StartNode="5324" EndNode="5327">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="12017" EndNode="12020">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="11700" EndNode="11705">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Процент" StartNode="3498" EndNode="3501">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Процент" StartNode="3256" EndNode="3259">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Период_времени" StartNode="8169" EndNode="8178">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Персона" StartNode="6940" EndNode="6945">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="сотрудники" StartNode="11829" EndNode="11830">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Процент" StartNode="2628" EndNode="2631">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Период_времени" StartNode="5460" EndNode="5463">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Процент" StartNode="2992" EndNode="2995">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Деньги" StartNode="7924" EndNode="7939">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Процент" StartNode="3469" EndNode="3472">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Процент" StartNode="3307" EndNode="3310">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Период_времени" StartNode="1881" EndNode="1895">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Процент" StartNode="2473" EndNode="2476">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Персона" StartNode="5733" EndNode="5740">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Период_времени" StartNode="1050" EndNode="1053">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Властная_Структура" StartNode="1501" EndNode="1520">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минздравсоцразвития</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Процент" StartNode="5142" EndNode="5144">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="4983" EndNode="4995">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Процент" StartNode="8977" EndNode="8980">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Период_времени" StartNode="80" EndNode="83">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Персона" StartNode="4838" EndNode="4843">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Процент" StartNode="3272" EndNode="3275">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Период_времени" StartNode="7274" EndNode="7288">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Персона" StartNode="6154" EndNode="6159">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Персона" StartNode="8353" EndNode="8368">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вильсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Наномембрана" StartNode="10632" EndNode="10644">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Процент" StartNode="5354" EndNode="5357">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Период_времени" StartNode="7620" EndNode="7628">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Период_времени" StartNode="5616" EndNode="5625">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Процент" StartNode="8780" EndNode="8782">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Url" StartNode="12237" EndNode="12288">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="высказывания_заявления" StartNode="453" EndNode="589">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Властная_Структура" StartNode="5371" EndNode="5375">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">МЭРТ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="высказывания_заявления" StartNode="6045" EndNode="6159">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Процент" StartNode="3537" EndNode="3540">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Деньги" StartNode="3971" EndNode="3980">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Процент" StartNode="8752" EndNode="8755">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Деньги" StartNode="5997" EndNode="6012">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Период_времени" StartNode="7157" EndNode="7169">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="Год" StartNode="3879" EndNode="3888">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Период_времени" StartNode="4535" EndNode="4544">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="Властная_Структура" StartNode="5509" EndNode="5522">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="Период_времени" StartNode="1897" EndNode="1906">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Период_времени" StartNode="1057" EndNode="1061">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="Властная_Структура" StartNode="7984" EndNode="7995">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="Период_времени" StartNode="11949" EndNode="11953">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="автор" StartNode="5733" EndNode="5816">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="Процент" StartNode="3520" EndNode="3523">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="Персона" StartNode="4283" EndNode="4298">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вильсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Период_времени" StartNode="3879" EndNode="3888">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="Деньги" StartNode="3998" EndNode="4006">
</Annotation>
<Annotation Id="127" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="126" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="Процент" StartNode="8375" EndNode="8377">
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="Персона" StartNode="3855" EndNode="3869">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Вильсон</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="работает" StartNode="11829" EndNode="11830">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="Период_времени" StartNode="4438" EndNode="4447">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="137" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="136" Type="Год" StartNode="8169" EndNode="8178">
</Annotation>
<Annotation Id="139" Type="Персона" StartNode="5727" EndNode="5732">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Жорес</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="138" Type="Год" StartNode="7942" EndNode="7951">
</Annotation>
<Annotation Id="140" Type="Деньги" StartNode="5008" EndNode="5023">
</Annotation>
<Annotation Id="129" Type="Год" StartNode="2496" EndNode="2505">
</Annotation>
<Annotation Id="128" Type="Год" StartNode="5921" EndNode="5930">
</Annotation>
<Annotation Id="131" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="130" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="133" Type="Процент" StartNode="5223" EndNode="5231">
</Annotation>
<Annotation Id="132" Type="Процент" StartNode="5338" EndNode="5341">
</Annotation>
<Annotation Id="135" Type="высказывания_заявления" StartNode="5733" EndNode="5816">
</Annotation>
<Annotation Id="134" Type="автор" StartNode="453" EndNode="589">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
