<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>О проблемах внедрения нанотехнологий от НПП «Москатель» ( Саратов)Большинство лакокрасочных производств, как и многие производства в последнее время устремились к увеличению производительности за счёт увеличения количества и мощности оборудования. Меж тем, в книге с красивым названием «Машины создания» Эрик Дрекслер, теоретик нанотехнологии, отмечает, что «При всех наших успехах в упорядочении атомов мы всё ещё используем примитивные методы упорядочения. При нашей имеющейся технологии мы всё ещё вынуждены манипулировать большими плохо управляемыми группами атомов». На примере производства ЛКМ я хотел лишь показать социальные преимущества нанотехнологии и реальность идей <Node id="679"/>К.Э. Дрекслера<Node id="693"/> и <Node id="696"/>А. Кларка<Node id="705"/>.
Нанотехнологическое производство ЛКМ оказалось практичным и экономичным (61 кВт/ч на тонну продукции). Высокие эксплуатационные свойства молекулярно организованной продукции вызывают восхищение даже у меня самого (например, эмаль КО-888 на стальной пластинке нагревается до красного каления стали: 700оС, затем бросается в холодную воду, пластинка изгибается вокруг стержня диаметром 3мм – трещин нет!).

Однако, внедрение-распространение нанотехнологии так же успешно, как экспорт революции! К тому же на нашем предприятии выпуск ЛК-продукции занимает лишь <Node id="1265"/>30%<Node id="1268"/> объёма выпуска. В рамках, установленных <Node id="1309"/>Роспотребнадзором<Node id="1326"/>, нам разрешено заниматься научно-производственной деятельностью – разработкой технологий и малотоннажным производством (без указания тоннажа!). Так, что кроме ЛКМ мы выпускаем клеи, мастики пломбировочные, асфальтовые, гидроизоляционные, автомобильные противошумные, для заливки демпферных швов зданий и многое другое и для многих других целей:
 Например, мастику «Лигобит» использовали при строительстве ж/д переезда – склейки дорожных межрельсовых матов с асфальтовым покрытием, для изготовления дорожек картинга). А с <Node id="1848"/>ноября 2007 года<Node id="1864"/> наше предприятие налаживает выпуск и укладку (пока на собственной территории) асфальтобетонного покрытия. И вся эта продукция изготавливается с помощью нанотехнологии. В качестве перспективной НИОКР можно привести, например, создание «наноеды» – потенциального компонента питания. Химерическая молекула, которая содержит элемент энергетического цикла Кребса (биохимическая основа дыхания организма), соединённый с двумя триглицеридами подсолнечного масла – аналог знаменитых омега-ненасыщенных кислот, и хелатную группу для необратимого захвата тяжёлых металлов – катализаторов старения. 
Важно отметить,что нанотехнология для нашего предприятия оказалась единственной формой выживания в нынешных условиях.
1) Предприятие из нескольких рабочих и 1 технолога (остальные обеспечивают бухучёт, работу с клиентами и работниками надзорных органов) производит более 30 видов продукции иногда в количестве 40 тонн в <Node id="2774"/>месяц<Node id="2779"/>.

Различным «Роснадзорам» невозможно объяснить существование производства ЛКМ практически без оборудования и обычных загрязнений. Основоположник нанотехнологии <Node id="2940"/>К.Э. Дрекслер<Node id="2953"/>, говоря о настольных фабриках, наверняка не мог предугадать, что это выход для малых производственных предприятий в России! Ведь с уменьшением производства уменьшаются претензии надзирателей!
2) Несмотря на всё ужесточающиеся экспертизы, разрешения, заключения и прочие бюрократические рогатки на пути товара к потребителю, качество выпускаемой на заводах продукции, колеблющееся от партии к партии, ухудшается.
 Так, акриловая дисперсия, произведённая на заводе, построенном англичанами в одной арабской стране и проданная в Россию посредниками, не содержит функциональных групп и является полимерной «болванкой». Такой же «болванкой» мы технологически считаем битум, после того, как две партии (по 150 тонн !), приобретенные у одного из заводов, оказались без асфальтогеновых кислот – веществ, благодаря которым чёрную массу можно называть битумом. 
Молекулярная нанотехнология позволяет нивелировать качество поступающего сырья.
3) Нанотехнология позволяет также снизить, а порой даже исключить влияние «человеческого фактора». Работают молекулы с обусловленным поведением, а не люди с их «я подумал…, мне показалось…». Молекулы работают не по КЗоТу, и не по совести.
В.В. Путин поразился «небритому комару», показанному ему в микроскопе Курчатовского института. Телевидение при этом демонстрировало огромные институтские воздуховоды с многозначительными комментариями о необходимости закупки нового металлоёмкого оборудования для нано-исследований.
Прозвучал призыв на нанотехнологию денег не жалеть! <Node id="4459"/>После этого<Node id="4470"/> даже давно известные акриловые дисперсии стали нанолатексами. Постепенно приставка «нано-» стала брэндом передовой науки и продвинутой продукции. Нанотехнологией стала любая технология, использующая объекты размером в нанометры.
 Между тем, ещё в средние <Node id="4726"/>века<Node id="4730"/> с помощью «нанотехнологии» получали красное витражное стекло церквей и замков: <Node id="4810"/>наночастицы<Node id="4821"/> золота<Node id="4828"/> распределённые в массе стекла придавали ему красный цвет. Более того, в <Node id="4901"/>19 веке<Node id="4908"/> от химии отделилась отдельная дисциплина, исследующая, получающая и управляющая частицами менее микрона (их,правда,тогда называли ультрамикроскопическими). Называется дисциплина коллоидной химией. В доперестроечные времена многие болезни в кабинетах ФТО лечились <Node id="5172"/>электрофорезом<Node id="5186"/> – устройством, управляющим движением <Node id="5224"/>наночастиц<Node id="5234"/> лекарств в теле человека. Так, что и <Node id="5272"/>наноматериалы<Node id="5285"/> и технологии управления ими были известны давно. Газета «АиФ» [№4 (1421) в <Node id="5361"/>январе 2008 г.<Node id="5375"/>] привела высказывание премьер-министра <Node id="5415"/>В. Зубкова<Node id="5425"/>, о том, что денег на развитие нанотехнологии больше, чем идей. Какая же нанотехнология нужна нашему <Node id="5526"/>правительству<Node id="5539"/>?

Конечная цель развития нанотехнологии – создание устройства («машины создания»), позволяющего делать молекулярные дубликаты любых предметов, необходимых человеку, и веществ (газ и нефть тоже относятся к веществам!). Более того, основатели нанотехнологии прямо заявляют, что вслед за этим отпадёт надобность в промышленности и сельском хозяйстве (а тогда и в экологах и массе чиновнего люда!). Нужна такая технология <Node id="5958"/>правительству<Node id="5971"/>?Возможно, невысказанное публично желание известно узкому кругу посвящённых (тому же курчатовскому институту или зеленоградским электронщикам). Например, это может быть желание создать наномеханический компьютер, в миллиард раз более компактный, чем на основе сегодняшней микроэлектроники и равнодушный к электромагнитному излучению противоракетных средств? Или дизассемблеры, в отличие от ассемблеров, разбирающие любые предметы до молекул. Оба этих элемента нанотехнологии описаны Дрекслером в качестве компонентов машины создания.

Но, заметим, что путь к ним лежит через архивирование, накопление опыта по созданию ассемблеров для неполной нанотехнологической сборки. Этим и занимается наше предприятие, самофинансируя научные работы: компьютерно-разработанные наномашины для конкретных молекулярных операций синтезируются лабораторно и проверяются в цехе. Выпускаемая с их помощью продукция коммерчески поддерживает наше существование. Разработанные наномашины (наноассемблеры) архивируются. Возможно, это пригодится автоматизированному проектированию, как это было в генной инженерии. А попутно… мы боремся с криминальными элементами и заказными проверками.
И хотя Саратовский центр наноиндустрии был создан одним из первых в России, а «Москатель» входит в него, местное <Node id="7248"/>Правительство<Node id="7261"/> до сих пор всё разрабатывает проект областной целевой программы по развитию нанотехнологий.

Говорят, что «эту страну всегда спасали партизаны». Так что наш небольшой нанопартизанский отряд с самоокупаемым производством, располагающийся на арендованных у государства 3,3 га, имеющий в узаконенной собственности 2 строения – готов объединиться или влиться в регулярную организацию.

Звоните. Тел.: (8452)72–65–71,73–41–29. [«В небе висит, пропадает звезда – некуда падать»…]
Кожевников Владимир Борисович, директор НПП «Москатель», <Node id="7793"/>г.Саратовhttp://dv.sartpp.ru/news.php?…Молекулярные<Node id="7844"/> нанотехнологии производства ЛКМ , ООО «Москатель» (Саратов)Саратовское предприятие «Москатель» традиционно производит фасадные (ПС, ХВ, КО, АК, ВД-АК), отделочные, защитно-декоративные (ПФ-115, ПФ-115 ин, МА-11м, ВДКЧ), химстойкие (ХВ, ХС, ПФ-115 АН), термостойкие КО-888, КО-8104, КО-88 КО-814 и 813, ВД-краски и эмали, клеи, каучуко-битумные мастики, герметики и грунтовки, дорожно-размёточную краску, бордюрные краски, составы для укладки полимерных материалов на влажные и мокрые поверхности.
В <Node id="8344"/>последние годы<Node id="8358"/> на предприятии «Москатель» разработаны и успешно внедрены в производство ЛКМ молекулярные нанотехнологии с использованием специальных нанороботов-cборщиков ,так называемых ассемблеров.
«Москатель» – единственное в России предприятие, использующее фляшинг-процесс при изготовлении эмалей. Перетир пигментов производится в водной пасте с ПАВ на обычных жерновых мельницах. После фляшинг-процесса (перевода пигментов из водной фазы в органическую) с помощью наноассемблеров и ПАВ гидрофобизированная пигментная паста смешивается с практически любой лаковой компонентой.

Кроме модульной универсальности (имеется в виду ассортимент разнолаковой продукции на одном оборудовании – более 30 наименований) и физико-химических преимуществ (измельчение до первичных кристаллов), процесс позволяет достичь высокой экологической культуры и промышленной безопасности. Все термомеханические операции с краскообразующим материалом проводятся без растворителя, а пожароопасный и токсичный компонент – лаковая основа, привлекающий особое внимание <Node id="9389"/>Роспотребнадзора<Node id="9405"/> и противопожарного надзора, смешивается с краскообразующим компонентом в условиях, приемлемых для надзорных органов.
Причем, предприятие «Москатель» не только обеспечивает себя ассемблерами, но и продаёт их другим лакокрасочным предприятиям. Доля ассемблеров в объёме продаж растёт, в то время как производство ЛКМ остаётся примерно на одном уровне. Предприятие всё больше переходит на производство наукоёмкой продукции.
ПРЕИМУЩЕСТВА ПРИМЕНЕНИЯ АССЕМБЛЕРОВ В ПРОИЗВОДСТВЕ ЛКМ С помощью наномонтажа Хелацит- и МЕЗОЦИТ-ассемблерами молекул наиболее применяемых полимеров решен вопрос экономии (в 6 раз!) импортного пигмента двуокиси титана. Проблема решена за счёт образования на основе исходных молекул смектической жидкокристаллической фазы С и голографического увеличения показателя преломления света. С помощью нано-ассемлеров время приготовления лаков сокращается <Node id="10273"/>до 1 минуты<Node id="10284"/> в отличие от известных технологий, предусматривающих многочасовое растворение полимера. Наноассемблеры превращают СООН-содержащий сополимер (акриловый или ГФ или ПФ) в трехблочный сополимер – терцет. Такой акриловый сополимер переходит в органическую фазу и приобретает в зависимости от эффекторов кристаллическое строение или двуосность, образуя смектик С со спиральными блоками. С помощью наносборки ТБХА-ассемблером при комнатной температуре из омегадиметилсилоксандиола нами производится термостойкий (до 530 оС) полимер и эмали на его основе.В <Node id="10834"/>настоящее время<Node id="10849"/> в России (Липецк и Чебоксары) термостойкую кремнийорганику изготавливают только при помощи высокотемпературного синтеза арокси-концевых групп. С помощью многофункционального Крестолина-ассемблера получены мастики с низким коэффициентом внутреннего трения (которые легко перемешивается обычными мешалками – снижают энергозатраты производства), при сохранении эластичности при низких температурах. Одновременно снижен до <Node id="11269"/>10%<Node id="11272"/> расход растворителя. 
Известно, что каучуко- и резинобитумные мастики – это композиции, сочетающие высокую влаго-газонепроницаемость с эластичностью и невысокой стоимостью. Как правило, для получения приемлемой для работы консистенции в мастики вводят растворители в значительном количестве, после испарения которых формируется композиционный материал, отвечающий требуемым свойствам. Выполнив свою функцию – обеспечение скольжения внутренних элементов мастик относительно друг друга, наноассемблер Крестолин образует структурную сетку (реопексия), обеспечивающую эластичность и прочность при низких температурах.
 С помощью Крестолин- и Турмалин-ассемблеров из подсолнечного масла получены высококачественные пленки ЛКМ как при использовании дорогого тунгового масла (превосходящего по качеству льняное и конопляное, не говоря уже о подсолнечном масле). 
Вследствие того, что плёнка получается в результате аккуратного молекулярного производства, организованного ассемблерами, она по твердости не уступает плёнкам алкидного лака ПФ-060(по маятнику ТМЛ). По светостойкости плёнка олифы, полученной с помощью молекулярной нанотехнологии, превосходит плёнки ПФ-лаков и обычных олиф («Оксоль» и её аналоги). Краски, изготовленные на такой олифе, выдержали уже <Node id="12530"/>2 сезона<Node id="12538"/> эксплуатации на стене, обращённой на юг.

Плёнка белой краски выдерживает ускоренные испытания на УФ-светостойкость в соответствии с ГОСТ 21903 <Node id="12683"/>более 8 часов<Node id="12696"/> без изменения цвета. А вследствие того, что исключена традиционная для получения олиф операция многочасовой продувки масла, подогретого до 170–190 оС, существенно снижается вредность производства, так как не выделяется акролеин. Акролеин является бичом олифоварочных и производящих алкидные лаки предприятий, т.к. является очень ядовитым веществом.
УЛУЧШЕНИЕ ПОТРЕБИТЕЛЬСКИХ СВОЙСТВ ЛКМИспользование нанотехнологий позволило:
 практически за <Node id="13139"/>1 сутки<Node id="13146"/> воздушной сушки получать стойкую к смыванию плёнку из ВД-композиций. (Для сравнения: лучшие импортные ВД-краски требуют 10-ти дневного срока сушки до достижения стойкости, хотя бы к атмосферным осадкам), ограничить впитывание полимерной компоненты и пигментно-наполнительной из ВД-красок при нанесении их на пористые минеральные (бетон, кирпич, штукатурка ит.п.) и органические поверхности (дерево, бумага и т.п.) с одновременным возрастанием адгезии к перечисленным материалам, увеличить кроющую способность композиций и за счёт этого экономить дорогие пигменты (для ВД-красок в 4 раза, для органорастворимых в 6 раз), устранить «отлипь» плёнок,как вызванную низкой T-стеклования, так и вызванную наличием в составе вицинальных ОН-групп или низкомолекулярных жирных кислот, выровнить цветовой фон окрашенных поверхностей большого размера. повысить светостойкость и твердость красок на основе олифы, полученной с помощью молекулярной нанотехнологии, до уровня плёнок алкидного лака . Следует также отметить возможности такой нанотехнологии получать из известных молекул (с помощью изменения программы ассемблера или введением в его структуру других заместителей – эффекторов) новых молекул со свойствами, отличающимися от известных не только количественно, но и принципиально качественно.
ЭКОНОМИЧЕСКАЯ ЭФФЕКТИВНОСТЬ ВНЕДРЕНИЯ ТЕХНОЛОГИИ
Переход предприятия «Москатель» на молекулярное производство (использование молекулярной нанотехнологии вместо макротехногенной технологии с её энерго- и металлоёмким оборудованием) позволил:
 снизить энергоёмкость производства со 190 кВт/ч на 1 тонну продукции до 61 кВт/ч, довести рентабельность до уровня <Node id="14793"/>не менее 100%<Node id="14806"/>, обеспечить компактность производства ( сосредоточить основное производство на 100 кв.м при ассортименте более 20 наименований продукции), повысить безопасность и культуру производства. 
Перспективность данных разработок несомненна. <Node id="15040"/>В будущем<Node id="15049"/> предполагается создание на базе предприятия «Москатель» лабораторно-промышленного комплекса молекулярного производства строительных ЛКМ и материалов специального назначения.
Координаты ПКП «Москатель»:

410019, г. Саратов, 1-й Магнитный проезд, 18
Директор: Кожевников Владимир Борисович
Тел.: (845–2) 73–41–29
Факс: 72–65–71
E-mail: <Node id="15384"/>moscatel@yandex.ruhttp://dv.sartpp.ru<Node id="15421"/>/news.php?…Очень интересные и очень оригинальные публикации. Мне трудно оценить достоверность высказываний Владимира Борисовича: во-первых, многочисленные ссылки на разного рода химические процессы, во-вторых, – на концепции «классиков» нанотехнологии (все эти ассемблеры, дизассемблеры и пр.). Но автор столь убедителен, а, главное, утверждает, что их производство не только живёт, но и процветает – при значительной экономии и снижении экологической нагрузки на окружающую среду, – что ему хочется верить и даже – помогать… Пусть специалисты в области химии и (теории) нанотехнологии оценят достоверность <Node id="16028"/>его<Node id="16031"/> утверждений и выскажут своё весомое мнение. А мы пожелаем новых успехов ему и его дружному коллективу!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица+золота" StartNode="4810" EndNode="4828">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="4901" EndNode="4908">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="10273" EndNode="10284">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="12530" EndNode="12538">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="7793" EndNode="7844">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="1265" EndNode="1268">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="12683" EndNode="12696">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Персона" StartNode="2940" EndNode="2953">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Процент" StartNode="14793" EndNode="14806">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Властная_Структура" StartNode="1309" EndNode="1326">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роспотребнадзора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="4459" EndNode="4470">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="5224" EndNode="5234">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Период_времени" StartNode="10834" EndNode="10849">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наночастица" StartNode="4810" EndNode="4821">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="15040" EndNode="15049">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="13139" EndNode="13146">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="4726" EndNode="4730">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Властная_Структура" StartNode="5958" EndNode="5971">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="5361" EndNode="5375">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">январе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Персона" StartNode="679" EndNode="693">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Процент" StartNode="11269" EndNode="11272">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноматериал" StartNode="5272" EndNode="5285">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Электрофорез" StartNode="5172" EndNode="5186">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="8344" EndNode="8358">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="2774" EndNode="2779">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Властная_Структура" StartNode="5526" EndNode="5539">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Персона" StartNode="696" EndNode="705">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кларк</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Властная_Структура" StartNode="9389" EndNode="9405">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роспотребнадзора</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Персона" StartNode="16028" EndNode="16031">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Электронная_почта" StartNode="15384" EndNode="15421">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Властная_Структура" StartNode="7248" EndNode="7261">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="5415" EndNode="5425">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">В.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Зубкова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Дата" StartNode="1848" EndNode="1864">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноября</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
