<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Португальское правительство объединило усилия с немецким Обществом Фраунхофера (Fraunhofer–Gesellschaft) с целью расширения исследований в таких областях, как нанотехнологии, биотехнологии, информационные и телекоммуникационные технологии. Планируется создание в Португалии Института Фраунхофера, который будет нацелен на технологии, способные помочь пожилым людям и людям с физическими и умственными нарушениями.

Принятое соглашение «приведёт» в Португалию успешную модель прикладных исследований Общества Фраунхофера, имеющего более 50 институтов в Германии. Предметом гордости Общества является способность быстро доводить исследовательские идеи до готовых рыночных продуктов.

Финансироваться новый институт на севере Португалии будет за счёт смеси промышленной, общеевропейской и государственной поддержки. После пятилетнего начального периода и оценки деятельности организации как успешной ей будет присвоен статус Института Общества Фраунхофера.

Конечной целью проекта является интеграция сети Общества с научно–исследовательскими организациями Португалии для развития местной промышленности и привлечения научных кадров в научно–технологическую отрасль страны. Правительство Португалии стремится привлечь внимание граждан и предпринимателей к знаниям и инновационным технологиям. <Node id="1291"/>По словам премьер-министра страны Хосе Сократеса, <Node id="1341"/>укрепление научно–технических ресурсов и осознание фундаментальной роли исследований и новых разработок – обязанность любого ответственного и дальновидного правительства<Node id="1510"/>.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="1291" EndNode="1510">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="1291" EndNode="1510">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="автор" StartNode="1291" EndNode="1510">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="упоминается" StartNode="1291" EndNode="1510">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="темы" StartNode="1341" EndNode="1510">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="цитаты" StartNode="1341" EndNode="1510">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
