<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Начиная <Node id="10"/>с 1998 года<Node id="21"/> в Московском государственном техническом университете им. Н.Э.Баумана ежегодно проводится научная олимпиада школьников «Шаг в будущее, Москва», организаторами которой являются Правительство Москвы, МГТУ им. Н.Э.Баумана, Департамент образования города Москвы, при поддержке ОАО «АФК Система», ОАО «МТС», ММПП «Салют», «Авиакосмофонд» и др. высокотехнологичных компаний. 
 
В <Node id="396"/>этом году<Node id="405"/> специальным призом «Нанотехнологии будущего», учреждённым ОАО "АФК Система", были отмечены следующие пять лучших проектов школьников в области нанотехнологий: 
  <Node id="568"/>Волкова Яна Борисовна<Node id="589"/> (ВФМШ при МГТУ им.Н.Э.Баумана, 11 класс, за работу "Исследование поверхностных структур пленок лакокрасочных веществ и их растворителей", научный руководитель: Кульгашев Евгений Владимирович, СКБ "Наносистемы" МГТУ им.Н.Э.Баумана ); Соломахо Кирилл Георгиевич (ФМЛ 1840, 11 класс, за работу "Автоматизированная система управления разностью хода лучей в интерферометре безлинзового цифрового микроскопа", научный руководитель: Каленков Сергей Геннадьевич, заведующий кафедрой "Физика" МГТУ МАМИ, проф., д.ф.-м.н.); Шипич Станислав Драгович (СШ №430, 11 класс, за работу «Вакуумные процессы и оборудование для нанесения тонких пленок в нанотехнологиях», научный руководитель: Панфилов Юрий Васильевич, зав. кафедрой МТ11 МГТУ им.Н.Э.Баумана, проф., д.т.н.). Воронов Василий Денисович (Гимназия №1534, 11 класс, за работу «Наноструктурированные упрочняющие материалы и покрытия», научный руководитель: Панфилов Юрий Васильевич, зав. кафедрой МТ11 МГТУ им.Н.Э.Баумана, проф., д.т.н.). Артемьев Игорь Борисович (СШ 1203, 7 класс, за работу "Автоматизация процесса проведения медицинских анализов, проводимых при помощи визуальных методов", научный руководитель: Жданова Галина Павловна, учитель биологии средней школы № 1203).  
Победители олимпиады «Шаг в будущее, Москва» получили рекомендацию для зачисления в МГТУ им.Н.Э.Баумана.
 
Появление работ по нанотехнологиям на школьной научной конференции оказалось возможным благодаря реализуемой в МГТУ им.Н.Э.Баумана программе развития школьных научных лабораторий при кафедрах университета. <Node id="2127"/>В течение года<Node id="2141"/> школьники из различных школ г.Москвы и Подмосковья имеют возможность проходить обучение в данных лабораториях, участвовать в экспериментах и реализовывать свои научные проекты используя ресурсы лабораторий кафедр университета. 
 
<Node id="2372"/>С 2006 года<Node id="2383"/> в МГТУ им.Н.Э.Баумана работает школьная нанотехнологическая научно-исследовательская лаборатория кафедры «Проектирование и технология производства ЭС» (ИУ4), инициатива создания которой принадлежала студентам кафедры – преподавателям Вечерней физико-математической школы при МГТУ им.Н.Э.Баумана <Node id="2679"/>(http://www.physmath.bmstu.ru/).<Node id="2711"/> 
 
Программа обучения в школьной нанотехнологической лаборатории МГТУ им.Н.Э.Баумана представляет собой обучение группы школьников (максимум 10 человек) по специальной программе, предполагающей углубленную подготовку по основам нанотехнологий. Образовательная программа школьников рассчитана на <Node id="3007"/>несколько семестров<Node id="3026"/>: один учебный <Node id="3041"/>семестр<Node id="3048"/> и несколько исследовательских.
 
В первом учебном <Node id="3099"/>семестре<Node id="3107"/> школьники проходят теоретический курс «Основы нанотехнологий», цель которого показать тесную связь нанотехнологий с классическими естественнонаучными дисциплинами: физикой, химией, биологией, математикой. Кроме того, учащиеся проводят несколько лабораторных работ с использованием сканирующей зондовой микроскопии (СЗМ) : 
  «Подготовка и проведение СЗМ эксперимента»,  «Визуализация <Node id="3492"/>наноструктур<Node id="3504"/> с помощью СЗМ»,  «Обработка и количественный анализ СЗМ изображений»,  «Химические технологии изготовления зондов и влияние их характеристик на результаты сканирования» и др.   Исследовательские <Node id="3700"/>семестры<Node id="3708"/> целиком посвящены подготовке и выполнению собственных научных проектов школьников по выбранной тематике. 
 Школьная нанотехнологическая лаборатория укомплектована современным оборудованием. Первые свои шаги по исследованию наномира школьники делают на оборудовании фирмы NT-MDT - (СЗМ) «Nanoeducator», сканирующем туннельном микроскопе «УМКА» (Концерн "Наноиндустрия") и оптических микроскопах Intel. Для выполнения исследовательской части проектов в распоряжении школьников научно-исследовательский сканирующий зондовый микроскоп SOLVER PRO (NT-MDT), сканирующий спектроэллипсометр «ЭЛЬФ» (Концерн «Наноиндустрия»), предназначенный для измерения толщины тонких пленок и многослойных пленочных структур, измерения спектров оптических постоянных и диэлектрических свойств материалов, анализа состояния поверхности и структуры тонких поверхностных слоев и др. аналитическое оборудование.
 
За <Node id="4600"/>прошедшие два года<Node id="4618"/> с момента основания школьной нанотехнологической лаборатории в ней прошли обучение учащиеся лицеев и ВФМШ при МГТУ им.Н.Э.Баумана, 1580, 1581, 1586, школ № 1203, 1840, 364 и др. Принять участие в работе школьной нанотехнологической лаборатории (http://nanotech.iu4.bmstu.ru), может любой желающий. 
 
Школьники получили возможность не только реализовать свой научный проект в области нанотехнологий с использованием самого современного оборудования, но ближе познакомиться с тематикой кафедральных исследований, направлениями подготовки, что позволит им сделать более осознанный выбор будущей специальности. Работа нанотехнологической лаборатории помогает профильной подготовке абитуриентов.
 
В МГТУ планируется дальнейшее развитие программ нанотехнологического образования школьников, создание спец. курсов: «Нанотехнологии в физике», «Нанотехнологии в химии», «Нанотехнологии в биологии», «Математические методы моделирования наносистем» и т.п. Способствует этому поддержка высокотехнологичных компаний России.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="4600" EndNode="4618">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Тональность" StartNode="568" EndNode="589">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноструктура" StartNode="3492" EndNode="3504">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3007" EndNode="3026">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="396" EndNode="405">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2127" EndNode="2141">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="3041" EndNode="3048">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="3700" EndNode="3708">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="2372" EndNode="2383">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="3099" EndNode="3107">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Url" StartNode="2679" EndNode="2711">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Период_времени" StartNode="10" EndNode="21">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
