<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Об итогах работы промышленности Рязанской области в первом полугодии <Node id="69"/>2007 года<Node id="78"/> и основных задачах по улучшению эффективности промышленного производства говорилось <Node id="163"/>в пятницу, 17 августа<Node id="184"/>, на заседании областного <Node id="210"/>Правительства<Node id="223"/>.
Олег Коршунов
С докладом по вопросу выступил начальник областного управления экономического развития и торговли Олег Коршунов. По <Node id="355"/>его<Node id="358"/> словам, доля промышленной деятельности в общем обороте организаций Рязанской области составила <Node id="454"/>около 46%<Node id="463"/>.

Основной объем продукции промышленного производства за указанный период обеспечили обрабатывающие предприятия – <Node id="578"/>78%<Node id="581"/>, а также предприятия производства и распределения электроэнергии, газа и воды – <Node id="662"/>более 21%<Node id="671"/>. Доля добычи полезных ископаемых составила <Node id="715"/>менее 1%<Node id="723"/> от общего объема промышленной продукции области.

В промышленном производстве Рязанской области в <Node id="822"/>настоящее время<Node id="837"/> задействовано около 100 тыс. человек, что примерно составляет <Node id="900"/>26%<Node id="903"/> от численности занятых в экономике области.

Налоговые отчисления предприятий промышленности в бюджеты всех уровней за первое полугодие <Node id="1040"/>текущего года<Node id="1053"/> составили <Node id="1064"/>более 7,9 млрд. рублей<Node id="1086"/> или <Node id="1091"/>62,8%<Node id="1096"/> от общего объема поступлений.

В качестве факторов затрудняющих развитие рязанской промышленности начальник управления экономического развития и торговли выделил небольшой спрос на производимую продукцию на территории России, сильную конкуренцию со стороны западных производителей, а также износ фондов производственного оборудования.

Основной задачей в сфере развития промышленности в области Олег Коршунов назвал создание новых мощностей, привлечение инвестиций, что позволит повысить уровень промышленного производства.
Георгий ШпакГубернатор <Node id="1644"/>Георгий Шпак также отметил, что <Node id="1676"/>для модернизации промышленности в Рязанской области необходимо делать упор на внедрении инновационных и нанотехнологий в производство<Node id="1809"/>. В связи с чем, обозначил необходимость создания в управлении экономического развития и торговли отдела по инновациям и <Node id="1930"/>нанотехнологиям.http://www.7info.ru/index.php?…Ну<Node id="1979"/> вот, деятельность по нововведениям и НТ стала принимать и организационные формы. И это – правильно! Чтобы, значит, потом было с кого спросить…;-) Думается, что и в других областях (субъектах Федерации) было бы неплохо озаботиться созданием подобных подразделений. Конечно, НЕ для проведения бюрократических игр, а исключительно – для пользы дела… Off-topic: Да, что-то слабо «выступает» рязанская земля. Как-то я был о них более высокого мнения. Неужели же все стОящие работники «передислоцировались» в МАскву?.. Тем более им теперь нужно усиленно развивать инновационную экономику и нанотехнологические исследования и производство…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="454" EndNode="463">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="темы" StartNode="1676" EndNode="1809">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="355" EndNode="358">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="69" EndNode="78">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Властная_Структура" StartNode="210" EndNode="223">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="900" EndNode="903">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="упоминается" StartNode="1644" EndNode="1809">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="822" EndNode="837">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1040" EndNode="1053">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="163" EndNode="184">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="69" EndNode="78">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="автор" StartNode="1644" EndNode="1809">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="715" EndNode="723">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="цитаты" StartNode="1676" EndNode="1809">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="высказывания_заявления" StartNode="1644" EndNode="1809">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="578" EndNode="581">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="упоминает" StartNode="1644" EndNode="1809">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="1091" EndNode="1096">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="1930" EndNode="1979">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="662" EndNode="671">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="1064" EndNode="1086">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
