<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Клавиатура-антисептикПротивовирусная клавиатура позволяет пользоваться компьютерами в поликлиниках или интернет-кафе
Британская компания Unotron, прославившаяся выпуском серии моющихся периферийных устройств для ПК, предложила очередное подспорье в борьбе с распространением болезней, передающихся через использование клавиатур и мышек в общественных местах. Так, противовирусная клавиатура позволяет пользоваться компьютерами в поликлиниках или интернет-кафе, не боясь при этом подцепить какую-нибудь инфекцию.

Компания, специализирующаяся на создании техники для больниц и учебных центров, до сих пор была известна выпуском клавиатур и мышек, которые после использования очищались под струей воды из-под крана или погружались в дезинфицирующий раствор без вреда для механизма. Все эти периферийные устройства для ПК создавались на основе запатентованной компанией Unotron технологии SpillSeal.

Не стала исключением из этого правила и новая беспроводная клавиатура GermStopper SpillSeal Washable Corded Keyboard S6000K, которая обладает не только водоотталкивающими возможностями, но и сама по себе препятствует распространению инфекций. Главной особенностью этой изящной клавиатуры с механизмом мягкого нажатия клавиш является противовирусное покрытие, созданное на основе ионов серебра, которые широко известны своими противомикробными свойствами.
А для того чтобы «клава» служила как можно дольше, интегрировать серебро в пластик пришлось с помощью нанотехнологий.

По мнению разработчиков, клавиатуры GermStopper SpillSeal Washable Corded Keyboard S6000K, внедренные во всех больницах и местах общественного пользования компьютерами, резко снизят риск возникновения эпидемий. Цена устройства пока не обнародована.
ЕКАТЕРИНА <Node id="1731"/>ЛЮЛЬЧАКhttp://www.rbcdaily.ru/…cnews/325163http://www.ixbt.com/…/index.shtml?…Seal<Node id="1813"/> Shield показала медикам противомикробную мышьСимпозиум по здравоохранению HiMSS Healthcare Symposium, походящий в США, компания Seal Shield выбрала местом дебюта нового продукта — моющейся противомикробной мыши SILVER SEAL Mouse.
По словам компании, SILVER SEAL Mouse является первой в мире компьютерной мышью, которую можно не только полностью погружать в воду, но и мыть в посудомоечной машине. Корпус новинки выполнен из противомикробного пластика.

Мышь призвана уменьшить риск распространения инфекций, включая грипп. Мышь дополняет моющуюся противомикробную клавиатуру под той же маркой, поставки которой начались в <Node id="2436"/>текущем месяце<Node id="2450"/> (на снимке изображен другой продукт компании – моющаяся мышь SEAL SCROLL).

В отличие от некоторых других материалов, позиционируемых, как противомикробные, пластик SILVER SEAL содержит ионы серебра, которые обеспечивают противомикробные свойства. Серебро, как известно, является естественным противомикробным средством. По словам производителя, для интеграции ионов серебра в пластик применяются нанотехнологии.

Компания уже начала прием заказов на мышь SILVER SEAL Mouse, обещая начать поставки в <Node id="2951"/>марте<Node id="2956"/>.
Розничная цена SILVER SEAL Mouse равна <Node id="2997"/>$70.<Node id="3001"/>
<Node id="3002"/>http://www.ixbt.com/…/index.shtml?…Хо!<Node id="3040"/> (Почти)Всё новое – это хорошо забытое старое. Помнится, с полгода назад я уже писал об антибактериальных мыши и клавиатуре: <Node id="3165"/>http://www.nanonewsnet.ru/…h-klaviatura.<Node id="3205"/> Тогда из выпускала некая американская фирма. Наверное, британцы либо купили лицензию у этой фирмы, либо, как говорится, просто «позаимствоввали». Хотя идеи всех этих «новинок» носятся в воздухе и могут быть воспроизведены в самых разных местах…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="3002" EndNode="3040">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1731" EndNode="1813">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="3165" EndNode="3205">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="2436" EndNode="2450">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="2997" EndNode="3001">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="2951" EndNode="2956">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
