<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Как сообщает PhysOrg, специалисты из медицинской школы Мичиганского университета (University of Michigan Medical School) создали новый вариант вакцины против сибирской язвы с использованием нанотехнологий.

Исследователи заключали один из белков бактерии Bacillus anthracis, возбудителя сибирской язвы, в частицы размером 200–300 нм, состоящие из воды, соевого масла, спирта и поверхностно-активных веществ (Около 265 таких «капелек», размещённые рядом друг с другом, составят толщину человеческого волоса). Полученная эмульсия вводилась путем распыления в нос животным: мышам и морским свинкам, в результате чего они с высокой эффективностью приобретали иммунитет к сибирской язве.

По словам авторов работы, такая вакцина не только может эффективно вводится в организм без помощи шприца, но и способна сохранять иммунизирующие свойства при хранении вне холодильника, в условиях комнатной температуры. В ближайшем будущем исследователи предполагают провести клинические исследования препарата.
<Node id="995"/>http://www.polit.ru/…anthrax.htmlhttp://www.physorg.com<Node id="1050"/>/…6476149.htmlДа, серьёзное достижение! Однако, строго говоря, «частицы размером 200–300 нм» – это уже «перебор»: ведь уговорились же – <Node id="1186"/>НАНО<Node id="1190"/> – это когда размеры менее 100 нм. Всё равно – это большое и нужное достижение. Вот только мышек и свинок жалко… </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="995" EndNode="1050">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1186" EndNode="1190">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
