<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Венгрия предлагает России создать центр нанотехнологийСоздать на Урале российско-венгерский научно-исследовательский нанотехнологический центр предложил сегодня Чрезвычайный и полномочный посол Венгерской Республики в Российской Федерации Арпад Секей.
Арпад Секей
Идею он высказал на встрече с учеными Уральского госуниверситета (УрГУ), на которой официальная венгерская делегация во главе с послом знакомилась сегодня с деятельностью научно-образовательного центра университета по нанотехнологиям. Арпад Секей и сопровождающие его венгерские специалисты с интересом узнали о последних достижениях уральских ученых.
Уральский госуниверситет
Руководители ряда кафедр сделали краткие сообщения, касающиеся различных аспектов материаловедения, проведения наноизмерений, получения и использования различных <Node id="803"/>наноматериалов<Node id="817"/>, в том числе – и в сфере здравоохранения, высокотехнологичной фармацевтике.
<Node id="894"/>Арпад Секей отметил, что стороны, каждая в отдельности, имеют возможности с успехом заниматься инновациями, освоением высоких технологий, но «судьба дает счастливый шанс объединить усилия, и упустить его непростительно»<Node id="1113"/>.

Участники встречи обсудили и возможность создания так называемых «венгерских образовательных пунктов». Венгерская сторона берется за оснащение их компьютерной техникой, библиотекой, лингафонными материалами, позволяющими странам-соседям ближе узнать друг друга.
<Node id="1378"/>http://gzt.ru/…/160352.htmlЧто-то<Node id="1411"/> уж больно подозрительно звучат слова этой, прошу прощения, «сладкоголосой сирены»: «судьба, дескать, дает счастливый шанс объединить усилия, и упустить его непростительно». А ЧТО такого ценного может предложить Венгрия (заметим в скобках – уже давний член НАТО!) для этого «объединения усилий»? Уж не выглядит ли это скорее как форпост НАТО в сердце Урала – Екатеринбурге – с целью банального, ещё раз прошу прощения, промышленного шпионажа?.. И что это ещё за «венгерские образовательные пункты» в далёком уральском городе?.. На месте руководителей области и университета я бы очень серьёзно обдумал это «заманчивое» предложение…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="803" EndNode="817">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="высказывания_заявления" StartNode="894" EndNode="1113">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="894" EndNode="1113">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="1378" EndNode="1411">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
