<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Сегодня в Научной библиотеке ТГУ начала свою работу Всероссийская конференция «Полифункциональные <Node id="99"/>наноматериалы<Node id="112"/> и нанотехнологии», сообщает пресс-служба томской обладминистрации.

Конференция по полифункциональным материалам проводится в университете раз в <Node id="258"/>два года<Node id="266"/>, ее главным организатором выступает химический факультет. На этот раз она посвящена 130-летнему юбилею ТГУ, при этом тематику обсуждения решили сузить, посвятив конференцию приоритетному направлению современной науки – <Node id="486"/>наноматериалам<Node id="500"/> и нанотехнологиям.

На конференции продолжится обсуждение проблем, поднятых на заседании <Node id="590"/>Общественного совета по формированию системы эффективного образования<Node id="659"/> в области наносистем, <Node id="682"/>наноматериалов<Node id="696"/> и нанотехнологий, который не так давно был создан при МГУ. В конце <Node id="764"/>июня<Node id="768"/> в заседании этого совета принимало участие руководство Томского государственного университета. Теперь москвичи стали гостями ТГУ. Академик Юрий Третьяков сделает на открытии конференции доклад, посвященный проблемам подготовки специалистов в области наук о <Node id="1026"/>наноматериалах<Node id="1040"/>. Руководство ТГУ, в свою очередь, поднимет перед коллегами вопрос о роли Центров коллективного пользования в развитии нанотехнологий.

Конференция, кроме того, станет очередной площадкой для отбора талантливых молодых исследователей в рамках программы «У.М.Н.И.К.» («Участник международного научно-инновационного конкурса»). Специально для отбора «умников» из Москвы приезжают представители Фонда содействия развитию малых форм предприятий в научно-технической сфере. На победу в конкурсе будут претендовать 43 молодых ученых, примерно половина из них – студенты, магистранты и аспиранты ТГУ. Во время конференции пройдет сразу два отборочных тура программы: сначала участники прочтут научные доклады, а затем расскажут о возможности практической реализации своих разработок. Ожидается, что по итогам конференции около 20-ти молодых ученых станут победителями программы и получат по <Node id="1924"/>400 тысяч рублей<Node id="1940"/> на продолжение научных изысканий.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="1026" EndNode="1040">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="764" EndNode="768">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="99" EndNode="112">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="682" EndNode="696">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Властная_Структура" StartNode="590" EndNode="659">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Общественного совета по формированию системы эффективного образования</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="1924" EndNode="1940">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="258" EndNode="266">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Наноматериал" StartNode="486" EndNode="500">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
