<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>  Нижегородский государственный университет им. Н.И.Лобачевского волоконные световоды, гетероструктура, зондовая микроскопия, наноостровки, <Node id="140"/>наноструктура<Node id="153"/>, полупроводниковые материалы   мезоскопика <Node id="197"/>наноматериалы<Node id="210"/> нанотехнологии физика конденсированных сред физика твердотельных <Node id="276"/>наноструктур<Node id="288"/> физическая химия   Исследование поверхности, оптических и электрических свойств гетероструктур с <Node id="386"/>квантовыми точками<Node id="404"/> (КТ) на основе полупроводниковых соединений А3В5, полученных методом самоорганизованного роста при МОС-гидридной эпитаксии исследование поверхности, электрических и оптических свойств пленок аморфного кремния (a -Si) и микрокристаллического кремния (mc-Si) исследование процессов самоорганизованного формирования <Node id="718"/>оксидных <Node id="727"/>наноструктур<Node id="739"/> на поверхности металлов исследование структуры и физико-механических свойств металлов с нано- и микрокристаллической структурой развитие методов СЗМ исследований наноструктурированных кристаллических и неупорядоченных полупроводниковых материалов СЗМ исследования волоконных световодов на основе кварцевых и халькогенидных стекол структурные, оптические и электрические свойства наноостровков GeSi на Si, полученных в результате самоорганизации в процессе молекулярно-лучевой эпитаксии формирование наноразмерных включений в диэлектрических матрицах SiO2 и ZrO2(Y) ионно-лучевым методом и исследование их свойств                             Горшков Олег Николаевич, руководитель программы внешних связей, кандидат наук Гущина Юлия Юрьевна, младший научный сотрудник Исаков Михаил Александрович, младший научный сотрудник, аспирант Карпович Игорь Алексеевич, координация научной и образовательной деятельности центра, профессор, доктор наук Круглов Александр Валерьевич, младший научный сотрудник, аспирант Павлов Дмитрий Алексеевич, руководитель научной программы, профессор, доктор наук Планкина Светлана Михайловна, ученый секретарь, кандидат наук Савельев Денис Андреевич, младший научный сотрудник, аспирант Филатов Дмитрий Олегович, докторант кафедры физики полупроводников и оптоэлектроники, старший научный сотрудник, кандидат наук Хапугин Олег Евгеньевич, администратор информационного центра при НОЦ ФТНС ННГУ, аспирант Чупрунов Евгений Владимирович, директор, проректор ННГУ им. Н.И.Лобачевского по науке, профессор, доктор наук Шиляев Павел Анатальевич, поддержка информационной инфраструктуры Научно-образовательный центр сканирующей зондовой микроскопии (НОЦ СЗМ) был создан <Node id="2428"/>3 июля 1998 г.<Node id="2442"/> в рамках программы "Фундаментальные исследования и высшее образование в России" (BRHE) как демонстрационный проект 
 
Цель проекта — поддержка и развитие фундаментальных исследований и повышение качества образования на Физическом факультете ННГУ, интеграция научных исследований и образования в Университете и в институтах РАН, а также отработка на примере настоящего пилотного проекта механизмов создания научно-образовательных центров в университетах России для реализации задач программы BRHE 
 
Научно-образовательный центр организован на основе аппаратурных возможностей и опыта работы уже созданного при поддержке Фонда гражданских исследований и разработок США (CRDF), грант RESC-02, Нижегородского регионального центра сканирующей зондовой микроскопии (Центр СЗМ) при НИФТИ ННГУ 
 
Доступ к оборудованию Центра предоставляется на конкурсной основе в рамках совместных <Node id="3319"/>НИР<Node id="3322"/> или на договорной основе. <Node id="3349"/>Наблюдательный Совет Центра<Node id="3376"/> ежегодно проводит конкурс заявок на проведение исследований на оборудовании Центра. Критерием отбора заявок является их научный и технологический уровень. Предпочтение отдается работам, способствующим развитию высоких технологий и экономики региона 
 
 
 На базе центра создана учебно-научная лаборатория сканирующей зондовой микроскопии "NanoEducater" 
 
 
Лаборатория, специально разработана ЗАО «НТ-МДТ» (г. Зеленоград, Россия) для проведения лабораторных работ студентов, и включает в себя наиболее простые по конструкции и обслуживанию зондовые микроскопы, поддерживающие все базовые методики СЗМ (<Node id="3980"/>сканирующая туннельная микроскопия<Node id="4014"/>, <Node id="4016"/>атомно-силовая микроскопия<Node id="4042"/>, нанолитография). Лаборатория состоит из пяти зондовых микроскопов, имеются подготовленные методические пособия 
 
Основные результаты  
  На основе кварцевых одномодовых волоконных световодов с длиной волны отсечки 1,5 мкм (ИХВВ РАН) получены пробные образцы SNOM зондов, изготовленные в ИФМ РАН по оригинальной технологии <Node id="4367"/>травления<Node id="4376"/> волокон. Такие зонды, протестированные в НИОЦ СЗМ, демонстрируют коэффициент пропускания ~10-3, что значительно больше, чем у серийных SNOM зондов, изготовленных по стандартной технологии растяжения волокна при селективном нагреве (~10-6. Указанное увеличение светосилы на выходе SNOM зонда позволяет значительно повысить чувствительность ближнепольного метода исследования  Показано, что изовалентное легирование висмутом слоя <Node id="4805"/>квантовых точек<Node id="4820"/> (КТ) InAs в процессе его осаждения в гетероструктурах GaAs/InAs, получаемых газофазной МОС-гидридной эпитаксией (ГФЭ МОС), подавляет коалесценцию <Node id="4967"/>нанокластеров<Node id="4980"/> и способствует росту более однородных <Node id="5019"/>квантовых точек<Node id="5034"/> (рис. 1). Сам висмут практически не входит в состав <Node id="5087"/>квантовых точек<Node id="5102"/>, а действует как сурфактант  Установлена сплошность слоев и измерена толщина ультратонких пленок a-Si, a-Ge, SiO2, ZrOx методом <Node id="5231"/>атомно-силовой микроскопии<Node id="5257"/> (АСМ) при совместном анализе изображений топографии и фазового контраста. Толщина пленок, измеренная методом АСМ, согласуется с данными <Node id="5394"/>эллипсометрии<Node id="5407"/> в пределах ~<Node id="5420"/>10%<Node id="5423"/>  Исследовано образование и рост самоорганизующихся наноостровков GeSi на Si (001) при 700оС в зависимости от толщины осажденного слоя Ge. Обнаружено образование островков двух типов (т.н. pyramid-островков и dome-островков  Отработаны методики селективного <Node id="5681"/>травления<Node id="5690"/> (выявления зеренной структуры) для методов оптической и <Node id="5747"/>атомно-силовой микроскопии<Node id="5773"/> НМК металлов (Cu, Ni), приготовленных при помощи специального метода интенсивной пластической деформации – метода многоциклового равноканального углового (РКУ) прессования  Исследованы различные режимы формирования конусообразных субмикронных структур, образованных в процессе плазменной обработки пленок сплава CuCr, полученных на подложках термически окисленного кремния. Используя АСМ, установлено влияние изменений температуры, мощности катодного разряда и дозы на параметры структур 
    Оригинальная установка для выращивания гетероструктур GeSi/Si методом сублимационной МЛЭ в среде германа. Сконструирована и построена в НИФТИ ННГУ технологическая линия для изготовления p-i-n фото- (свето-) меза-диодов (фотолитография, напыление и вжига-ние омических (блокирующих) контактов, резка, пайка дис-кретных приборов на теплоотводы, монтаж в металлокера-мический корпус, электрическая разводка к контактным площадкам и т.д.)   Гелиевый криостат замкнутого цикла Janis CCS-150 для оптических измерений (пропускание, отражение, ФЛ), фотоэлектрической и ЭЛ спектроскопии в диапазоне температур 8-300К криостат замкнутого цикла фирмы «Janis Research Company» (США) оптический микроскоп ближнего поля (NSOM) Aurora® оптический спектрометр на основе решеточного монохроматора Acton SP-558 сверхвысоковакуумная установка для исследования физико-химических свойств поверхности твердых тел Omicron® MultiProbe S (Surface Science)® производства фирмы Omicron® Nanotechnology GmbH (Германия) сверхвысоковакуумный зондовый микроскоп   UHV <Node id="7304"/>STM<Node id="7307"/>/<Node id="7308"/>AFM<Node id="7311"/> LF1 сканирующий зондовый микроскоп Solver Pro производства компании НТ-МДТ (Зеленоград, Россия) - для изучения морфологии <Node id="7434"/>нанокластеров<Node id="7447"/> GeSi/Si ex situ (на воздухе) спектрометр производства компании «Acton Research» (США) фурье-спектрометр FTS-7000 производства компании DigiLab (США)   разработана методика получения многослойных периодических <Node id="7657"/>наноструктур<Node id="7669"/> (МНС) на основе аморфного кремния методом электронно-лучевого испарения. Получена серия МНС a-Si/ZrOx, a-Si/a-Ge, a-Si/SiO2 и a-Ge/SiO2 с толщиной слоев от 3 до 35 нм и числом периодов от 6 до 25 разработана методика регистрации локальной интенсивности излучения полупроводникового лазера в ближнем поле с использованием методики SNOM и регистрации ФП при локальном возбуждении с помощью SNOM-зонда   City College of New York, USA City University of New York, USA LAIN, CEM2, Universite de Montpellier II, France Max-Planck Institut fur Mikrostrukturphysik, Saale, Germany University of Turku, Finland Башкирский государственный университет, Уфа Институт аналитического приборостроения РАН, Санкт-Петербург Институт машиноведения (ИМаш) РАН, Нижний Новгород Институт механики металлополимерных систем Национальной академии наук, Белоруссия Институт физики микроструктур (ИФМ) РАН, Институт физики полупроводников Национальной акаде-мии наук Украины, Киев Институт физики полупроводников СО РАН, Новосибирск Институт химии высокочистых веществ (ИХВВ) РАН, Научно-исследовательский институт измерительных систем, Научно-исследовательский физико-технический институт, Нижний Новгород Научный центр волоконной оптики (НЦВО) ИОФ РАН, Москва Нижегородская государственная медицинская академия, Нижегородский государственный технический университет , Нижегородский государственный университет, Санкт-петербургский государственный политехнический университет , Санкт-Петербург Университет штата Мэриленд, USA Физико-технический институт РАН им. А.Ф. Иоффе, Санкт-Петербург      </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Травление" StartNode="5681" EndNode="5690">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Персона" StartNode="3319" EndNode="3322">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нир</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="2428" EndNode="2442">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="7308" EndNode="7311">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Нанокластер" StartNode="7434" EndNode="7447">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Квантовая+точка" StartNode="386" EndNode="404">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="5420" EndNode="5423">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Наноструктура" StartNode="276" EndNode="288">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Оксидная+наноструктура" StartNode="718" EndNode="739">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Квантовая+точка" StartNode="5087" EndNode="5102">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="7304" EndNode="7307">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Сканирующая+туннельная+микроскопия" StartNode="3980" EndNode="4014">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Наноматериал" StartNode="197" EndNode="210">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Травление" StartNode="4367" EndNode="4376">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Наноструктура" StartNode="140" EndNode="153">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Квантовая+точка" StartNode="5019" EndNode="5034">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Наноструктура" StartNode="727" EndNode="739">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Квантовая+точка" StartNode="4805" EndNode="4820">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Нанокластер" StartNode="4967" EndNode="4980">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="5231" EndNode="5257">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="5747" EndNode="5773">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Властная_Структура" StartNode="3349" EndNode="3376">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный Совет Центра</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="Атомно-силовая+микроскопия" StartNode="4016" EndNode="4042">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Эллипсометрия" StartNode="5394" EndNode="5407">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Наноструктура" StartNode="7657" EndNode="7669">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
