<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> В <Node id="3"/>настоящее время<Node id="18"/> гибридные полимер-неорганические композиты очень популярны, т.к. они зачастую объединяют многие полезные функции, которые одновременно не могут встретиться ни в каком другом материале. Они могут обладать уникальными механическими, термическими, оптическими, электронными и биологическими свойствами и могут найти применение практически в любой области. 
 
Большое число исследований посвящено получению прозрачных композитов, эффективно поглощающих свет в определенных диапазонах длин волн. Например, материал на основе  оргстекла (PMMA) и <Node id="559"/>квантовых точек<Node id="574"/> оксида цинка может оказаться эффективным экраном для ультрафиолетового излучения. Однако получение подобных материалов сопряжено с определенными трудностями. Например, довольно сложно добиться равномерного распределения <Node id="795"/>наночастиц<Node id="805"/> в полимерной матрице, а это приводит к неоднородности оптических характеристик материала. 
 
Международная группа исследователей (Великобритания, Швеция, США и Швейцария) впервые представила метод получения объемного УФ-поглощающего прозрачного материала на основе ZnO и PMMA. В основе метода лежит in situ золь-гель полимеризация – <Node id="1139"/>наночастицы<Node id="1150"/> оксида цинка формируются в процессе гидролиза ацетата цинка (Zn(CH3COO)2•2H2O) в присутствии моноэтаноламина (monoethanolamine, MEA), а одновременно с этим происходит радикальная полимеризация метилметакрилата. MEA выполняет роль поверхностно-активного вещества, связывающего частицы ZnO с неполярными молекулами полимера и препятствующего агломерации. Кроме того, MEA позволяет контролировать скорость золь-гель процесса, от которой напрямую зависит размер <Node id="1609"/>квантовых точек<Node id="1624"/> ZnO. 
 
В результате образуется гомогенный прозрачный материал, равномерно испускающий чистый синий свет при облучении ультрафиолетом. Диаметр <Node id="1768"/>квантовых точек<Node id="1783"/> ZnO составляет 2.8 нм. Материал эффективно поглощает свет в ультрафиолетовой области даже при очень малом содержании оксида цинка (менее 0.02 масс. %). Предложенным способом можно получать гибридные материалы на основе и других полимеров. 
 
Работа «Bulk Synthesis of Transparent and Homogeneous Polymeric Hybrid Materials with ZnO Quantum Dots and PMMA» была опубликована в журнале Advanced Materials. 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="1139" EndNode="1150">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="1768" EndNode="1783">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наночастица" StartNode="795" EndNode="805">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="1609" EndNode="1624">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="18">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="559" EndNode="574">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
