<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи из Гарвардского университета создали световой транзистор на основе полупроводниковых <Node id="100"/>нанопроволок<Node id="112"/>.

Скорость электрических транзисторов ограничена скоростью протекания электрического заряда через него. Теоретически, замена электронов фотонами, передвигающимися со значительно более высокой скоростью, должно позволить создавать более быстрые элементы. Однако, в действительности задача отыскания оптического эквивалента транзистора оказалась чрезвычайно сложной.

До сих пор оптические транзисторы, в которых один луч света управляет состоянием другого, требовали больших интенсивностей света для переключения, что приводило к недопустимо высоким затратам энергии для их работы. Однако недавно учёным из Гарварда удалось придумать метод, позволяющий переключать состояние светового луча с помощью всего одного фотона.

Основные трудности в создании оптических транзисторов заключаются в том, что в отличие от электронов, световые лучи обычно не взаимодействуют друг с другом. Одним из возможных способов заставить их взаимодействовать является использование поверхностных плазмонов – электронных «волн», образующихся на границе между металлом и диэлектрической средой при освещении. Форма плазмона изменяется в зависимости от интенсивности падающего света, что в свою очередь влияет на интенсивность света, излучаемого плазмоном.

<Node id="1346"/>В прошлом<Node id="1355"/> <Node id="1356"/>году<Node id="1360"/> учёным из Королевского Университета в Белфасте (Великобритания) удалось создать компонент оптического компьютера, использующий этот эффект. Поверхностные плазмоны создавались на золотой плёнке с полимерным покрытием. Однако для работы устройства требовалась слишком высокая интенсивность контрольного луча, переключающего состояние сигнального луча, что приводило к слишком высокому потреблению энергии.

Идея Гарвардских учёных заключается в использовании полупроводниковой <Node id="1836"/>нанопроволоки<Node id="1849"/> подобно миниатюрному оптическому волноводу, вдоль которого и направляются оба луча. Поскольку из-за пространственных ограничений плазмон локализован в меньшей области пространства, чем в случае золотой плёнки, он должен быть более чувствителен к изменению интенсивности контрольного луча. Согласно авторам работы, в теории возможно достигнуть переключения состояния сигнального луча всего одним фотоном. В <Node id="2256"/>настоящее время<Node id="2271"/> учёные заняты проверкой этого предположения.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1346" EndNode="1355">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Нанопроволока" StartNode="100" EndNode="112">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1356" EndNode="1360">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанопроволока" StartNode="1836" EndNode="1849">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="2256" EndNode="2271">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
