<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Точное определение магнитного взаимодействия между отдельными атомами уже не мечта. Используя сканирующий туннельный микроскоп, исследователи измерили с достаточной точностью магнитное взаимодействие двух соседних атомов кобальта, адсорбированных на поверхности меди, и получили зависимость от расстояния между ними. Данное событие открывает новые возможности для исследования квантовой природы магнитных явлений, а также для изучения физических пределов объема магнитной памяти для хранения данных. Настоящее исследование в области информационных технологий для хранения данных в наименьшей структурной единице – в отдельных атомах – стимулирует дальнейшую разработку новых массовых компактных носителей информации с огромным объемом памяти. Крайне важно понять динамику взаимодействия спинов отдельных атомов для реализации перспективной технологии таких устройств, а также для изучения физических пределов объема памяти обыкновенных магнитных носителей. Новые возможности использования данных взаимодействий могут найти непосредственное применение в улучшении методов магнитной записи, а также в создании новых спин-технологий, которые используются в разработке <Node id="1166"/>квантовых компьютеров<Node id="1187"/>. Исследователи Института Макса Планка (Max Planck Institut) из Штутгарта и из <Node id="1266"/>Галле<Node id="1271"/> в сотрудничестве с коллегами из Национального центра научных исследований в Гренобле (CNRS in Grenoble) измерили магнитное взаимодействие между отдельными адатомами кобальта на металлической поверхности и сравнили данные детального теоретического анализа с экспериментальными результатами, полученными при сканировании туннельным микроскопом. Магнитное взаимодействия между адатомами было теоретически проанализировано еще в <Node id="1697"/>середине прошлого века<Node id="1719"/>, и теория теперь может быть проверена с помощью эксперимента. Сканирование туннельным микроскопом позволило исследователям увидеть поверхность образца с атомным разрешением. Для того чтобы определить микроскопический магнитный эффект, ученые провели эксперименты при низких температурах (-267° С или -448.6° F) в помещении со звуко- и виброизоляцией. Низкие температуры, с одной стороны, «заморозили» движение атомов, что важно, в первую очередь, для исследования отдельных атомов, а с другой стороны, увеличили спектроскопическое разрешение микроскопа. Атомные механизмы магнитного взаимодействия были изучены с помощью специально подготовленных, отделенных друг от друга адатомов кобальта. В качестве датчика для регистрации магнитных взаимодействий исследователи пользовались эффектом <Node id="2508"/>Кондо<Node id="2513"/> (Kondo effect). Этот эффект обусловлен взаимодействием спина адатома с электронами металлической подложки. Эффект <Node id="2628"/>Кондо<Node id="2633"/> (при низких температурах) может быть выявлен из-за наличия в некоторых местах резонанса электронных плотностей, что видно при сканировании туннельным микроскопом. Детальный анализ зависимости резонанса <Node id="2836"/>Кондо<Node id="2841"/> от расстояние между двумя соседними адатомами кобальта на медной поверхности прояснил исследователям картину магнитных взаимодействий. Полученные результаты в первый раз позволили сопоставить теоретические расчеты по магнитному взаимодействию между отдельными атомами на металлической поверхности с экспериментальными данными. Исследователи также изучили магнитное взаимодействие между тремя адатомами кобальта, спины которых коррелируют между собой. Результаты исследований ученых из Института Макса Планка являются первыми шагами на пути к разработке новой технологии конструкционных материалов и <Node id="3441"/>наноструктур<Node id="3453"/>, использующей квантовый характер магнетизма. В то же время результаты углубили наше понимание магнитного взаимодействия между отдельными атомами на фундаментальном уровне. Оригинальная работа: P. Wahl, P. Simon, L. Diekhöner, V.S. Stepanyuk, P. Bruno, M.A. Schneider, and K. Kern Exchange Interaction between Single Magnetic Adatoms </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="2508" EndNode="2513">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кондо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="2836" EndNode="2841">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кондо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="2628" EndNode="2633">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">К.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Кондо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Квантовый+компьютер" StartNode="1166" EndNode="1187">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="1697" EndNode="1719">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноструктура" StartNode="3441" EndNode="3453">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Персона" StartNode="1266" EndNode="1271">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Галле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
