<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>С задачей справилсяГендиректор госкорпорации «Роснано» Леонид Меламед рассчитывает проработать в этой должности еще около полугода. Главные задачи, поставленные правительством, он уже выполнил Задачи перед Меламедом ставил в <Node id="225"/>2007 г.<Node id="232"/> курирующий работу «Роснано» первый вице-премьер Сергей Иванов, рассказал вчера журналистам Меламед. По <Node id="336"/>его<Node id="339"/> словам, ему было поручено возглавить работу госкорпорации «в период стартапа». В частности, госкорпорация должна была разработать стратегию и бизнес-план, сформировать коллектив и подготовить для финансирования несколько проектов. Этот стартовый период, по мнению Меламеда, продлится <Node id="624"/>примерно полтора года<Node id="645"/>, из которых <Node id="658"/>год<Node id="661"/> он уже проработал.  * * Много просят 606 – столько заявок на финансирование получило «Роснано» с начала <Node id="766"/>апреля<Node id="772"/>, по словам Меламеда <Node id="793"/>440 миллиардов руб.<Node id="812"/> – такую сумму запросили авторы этих заявок <Node id="856"/>71 процент<Node id="866"/> всех заявок связан с НИОКР, а не с производством, поэтому они не могут быть удовлетворены, сообщил Меламед 146 заявок находятся сейчас «на разных стадиях экспертизы»  * * Российская корпорация нанотехнологий («Роснано») Создана в <Node id="1097"/>июне 2007 г.<Node id="1109"/> как некоммерческая организация, цель – отбор и участие в финансировании проектов по разработке и выпуску нанопродукции (выпуск которой требует работы с элементами топологического размера – до 100 нм). В <Node id="1313"/>декабре 2007 г.<Node id="1328"/> «Роснано» выделено <Node id="1348"/>130 млрд руб.<Node id="1361"/> из федерального бюджета. В <Node id="1389"/>июне 2008 г.<Node id="1401"/> госкорпорация разместила их как временно свободные на депозиты Россельхозбанка, банка «Санкт-Петербург», «Уралсиба», Номос-банка, Промсвязьбанка, Альфа-банка, ВТБ и Банка Москвы. Средства размещены сроком на <Node id="1610"/>полтора года<Node id="1622"/> под <Node id="1627"/>10,2%<Node id="1632"/>.  * * 
По закону о госкорпорации «Роснано», срок контракта ее гендиректора — <Node id="1710"/>пять лет<Node id="1718"/>. Но в соглашении Меламеда срок не указан, отмечает он. Представитель <Node id="1788"/>Иванова уточняет: <Node id="1806"/>правительство не устанавливало Меламеду срок работы, могли быть только неофициальные договоренности<Node id="1905"/>.
Задачи, перечисленные Меламедом, в основном уже решены. Стратегия и бизнес-план разработаны, сформированы менеджмент, наблюдательный совет и инвестиционный комитет.  
А на <Node id="2079"/>прошлой неделе<Node id="2093"/> правление «Роснано» утвердило второй проект для финансирования: совместно с НПО «Сатурн» и Газпромбанком госкорпорация вложит <Node id="2220"/>1 млрд руб.<Node id="2231"/> в создание предприятия по производству металлорежущего инструмента с наноструктурированным покрытием (вклад «Роснано» составит <Node id="2359"/>500 млн руб.<Node id="2371"/>). В первый проект (выпуск специального устройства для особо точной резки хрупких материалов) «Роснанотеху» предстоит вложить <Node id="2497"/>8,6 млн евро<Node id="2509"/> (<Node id="2511"/>около 313 млн руб.<Node id="2529"/>).
 То, что пока «Роснано» одобрило финансирование всего двух проектов, Меламед объяснил длительным циклом экспертизы заявок — 4–<Node id="2658"/>6 месяцев<Node id="2667"/>. При этом прием заявок госкорпорация открыла только в <Node id="2722"/>апреле<Node id="2728"/>. Пока, впрочем, деньги не выделены даже по двум утвержденным проектам.

При создании госкорпорации из федерального бюджета ей было выделено <Node id="2869"/>130 млрд руб.<Node id="2882"/>, а сейчас на ее банковских счетах, по словам Меламеда, уже на <Node id="2945"/>2 млрд руб.<Node id="2956"/> больше (за счет начисленных процентов). Расходы корпорации на текущие нужды в <Node id="3035"/>этом году<Node id="3044"/> он оценить затруднился, сказав лишь, что они «незначительны»; а за <Node id="3112"/>три месяца 2007 г.<Node id="3130"/> они составили <Node id="3145"/>46 млн руб.<Node id="3156"/> Это адекватный уровень расходов, тем более на начальном этапе развития, полагает директор департамента стратегического анализа ФБК Игорь Николаев.
 В <Node id="3307"/>следующем году<Node id="3321"/>, по словам Меламеда, «Роснано» рассчитывает представлять к финансированию в среднем по пять проектов в <Node id="3425"/>месяц<Node id="3430"/>: уже сейчас «на завершающих стадиях экспертизы» — около 40 заявок. Но будет ли тогда госкорпорацию возглавлять Меламед, пока не ясно.  
Как недавно рассказывали «Ведомостям» высокопоставленные чиновники правительства и администрации президента, уже в <Node id="3682"/>сентябре<Node id="3690"/> высокий руководящий пост в «Роснано» может занять бывший предправления РАО «ЕЭС России» (ныне расформированного) Анатолий Чубайс. Меламед говорит, что ничего об этом не знает. Не в курсе планов Чубайса и бывший менеджер РАО ЕЭС; <Node id="3920"/>он<Node id="3922"/> знает лишь, что пока Чубайс в отпуске.
 <Node id="3963"/>http://www.vedomosti.ru/…rticle.shtml?…«Роснанотех»<Node id="4014"/> прирастет сотрудниками РАОРесурсы «Роснанотеха» пополнятся менеджерскими талантами группы бывших управленцев РАО «ЕЭС». Возглавит ли «Роснанотех» бывший глава РАО Анатолий Чубайс, в госкомпании пока предпочитают умалчивать
Москва. <Node id="4246"/>8 сентября<Node id="4256"/> – Ряды «Роснанотеха» может пополнить группа бывших сотрудников РАО «ЕЭС России», которые сейчас работают в проектном центре по завершению реорганизации энергохолдинга, сообщил глава госкорпорации Леонид Меламед.
 
«<Node id="4472"/>Там есть гениальные люди, которые разрабатывали сложнейшие юридические, корпоративные схемы. Я удивлен, что некоторых из них рынок до сих пор не "подобрал», – сказал на встрече с журналистами в понедельник Леонид Меламед<Node id="4692"/>, сам в прошлом – зампред правления РАО.
 
РАО «ЕЭС» официально прекратило существование <Node id="4781"/>1 июля 2008 года<Node id="4797"/>, при этом задолго до ликвидации РАО на рынке появились слухи, что следующим местом работы Анатолия Чубайса, возглавлявшего энергохолдинг на протяжении <Node id="4949"/>последнего десятилетия<Node id="4971"/>, может стать «Роснанотех». Эта версия получила косвенное подтверждение после избрания господина Чубайса в наблюдательный совет госкорпорации.
 Высокопоставленные источники в правительстве не раз говорили «Интерфаксу», что вопрос о <Node id="5203"/>назначении<Node id="5213"/> Анатолия Чубайса руководителем «Роснанотеха» фактически уже решен. Однако сам Леонид Меламед более осторожен в высказываниях на эту тему.  
«Когда я приходил в "Роснанотех» (<Node id="5388"/>год назад<Node id="5397"/> – ИФ), я наметил себе <Node id="5420"/>полтора года<Node id="5432"/> на start-up. Надеюсь, что после этого начальство меня отпустит вновь заниматься предпринимательством«, – сказал он, назвав три критерия, по которым определяется завершение стартового этапа работы: создание бизнес-модели, команды, способной решать поставленные задачи, и пробной партии продукции, изготовленной при финансовом участии "Роснанотеха».
 
На прямой вопрос о возможном приходе в госкорпорацию Анатолия Чубайса Леонид Меламед по доброй традиции своего бывшего шефа ответил шуткой:
 
«Днюет и ночует под дверями моего кабинета, просит взять его на работу».
 
В любом случае, точек для приложения своих усилий у бывших сотрудников РАО в «Роснанотехе» будет предостаточно – компания переходит к более масштабной стадии освоения средств, выделенных госкомпании государством в качестве имущественного взноса.
 На заседании <Node id="6260"/>25 сентября<Node id="6271"/> <Node id="6272"/>Наблюдательный совет «Роснанотеха»<Node id="6306"/> рассмотрит 4 новых проекта, соинвестором которых может выступит госкорпорация. <Node id="6386"/>Как сообщил Леонид Меламед, «к рассмотрению на сентябрьском совете готовы четыре заявки с суммарным объемом инвестиций <Node id="6505"/>около 2 млрд рублей<Node id="6524"/>». По <Node id="6530"/>его<Node id="6533"/> словам, одна из этих заявок относится к медицинской сфере и предполагает коммерческое внедрение технологии, предназначенной для борьбы с раковым опухолями.  
О своем дебютном инвестпроекте – производстве асферических оптических элементов с применением нанопозиционеров – «Роснанотех» объявил в <Node id="6828"/>июне<Node id="6832"/>. <Node id="6834"/>До 2010 г.<Node id="6844"/> инвестиции корпорации в этот проект составят <Node id="6890"/>8,66 млн евро<Node id="6903"/>, а общая стоимость проекта за этот период достигнет <Node id="6956"/>13 млн евро<Node id="6967"/>.
  
Следующий проект, анонсированный «Роснанотехом» в начале <Node id="7029"/>сентября<Node id="7037"/>, касается создания предприятия по производству металлорежущего инструмента с наноструктурированным покрытием стоимостью <Node id="7158"/>1 млрд руб.<Node id="7169"/> вместе с НПО «Сатурн» и Газпромбанком (в операционных компаниях обоих проектов у госкорпорации <Node id="7265"/>50%<Node id="7268"/> минус 2 акции).
 Всего за <Node id="7295"/>первый год<Node id="7305"/> своего существования «Роснанотех», которому государство выделило <Node id="7371"/>130 млрд рублей<Node id="7386"/> на развитие в России производств с использованием нанотехнологий, получил 606 заявок с общей суммой финансирования <Node id="7502"/>440 млрд рублей<Node id="7517"/>, сообщил Леонид Меламед. По <Node id="7546"/>его<Node id="7549"/> словам, значительная часть – <Node id="7579"/>около 70%<Node id="7588"/> – отсеивается практически сразу, так как предусматривает только НИОКР, без привязки к проектам с выходом на производство, что не соответствует требованиям «Роснанотеха».
 Сейчас на различных стадиях рассмотрения 146 заявок, из них 40 уже прошли серьезную экспертизу, сообщил глава госкорпорации. «Думаю, как минимум половина из этих 40 проектов дойдет до выделения средств», – сказал он.
 
От иностранных разработчиков «Роснанотех» получил порядка 10 заявок на финансирование и рассчитывает на увеличение этого показателя в разы.
 
«<Node id="8122"/>До конца года<Node id="8135"/> будут десятки заявок», – сказал журналистам гендиректор «Роснанотеха». «Кто владеет операционной компанией – нам не важно. Хоть марсиане. У нас для всех одно единственное условие – размещение основного производства в России», – добавил он.
  Пока же большая часть средств, внесенных государством в качестве имущественного вклада в «Роснанотех», остается невостребованной и размещена на депозитах в 8 российских банках. <Node id="8555"/>Госкорпорация, по словам Леонида Меламеда, уже получила с этих средств <Node id="8626"/>примерно 2 млрд рублей<Node id="8648"/> дохода (по средневзвешенной ставке <Node id="8684"/>10,2%<Node id="8689"/> годовых)<Node id="8698"/>. <Node id="8700"/>http://www.interfax.ru/…ness/txt.asp?…Ну<Node id="8740"/> что ж, народишко постепенно начинают готовить к смене власти в ГК «Роснано»: намёк здесь, утечка информации – там, а потом всё вдруг складывается в одну ясную картину, и выясняется, что всё это давно уже было известно, тем более – «особо посвящённым» лицам. А «простому народу» и так объявят, когда сочтут нужным… Итак, что мы имеем в сухом остатке? Л.Б.М. уже сказал главное: подряжался я, дескать, на <Node id="9144"/>1,5 года<Node id="9152"/> (читай: прошёл <Node id="9168"/>год<Node id="9171"/>, осталось полгода). А.Б.Ч. приходит на пост и.о. «главного начальника» уже в <Node id="9249"/>сентябре<Node id="9257"/>. Полгода – <Node id="9269"/>месяцев<Node id="9276"/> шесть – уйдёт на ознакомление с «машиной», её внутренним механизмом, особенностями функционирования, расстановку своих кадров, передачу дел. Л.Б.М. плавно отчаливает в свой «бизнес», а А.Б.Ч. «подхватывает» штурвал и нажимает на педаль газа… И уж вот тогда-а-а!.. Ну, и какой же русский не любит быстрой езды?.. ;-)))</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="7265" EndNode="7268">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="упоминает" StartNode="1788" EndNode="8698">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Назначения_Увольнения" StartNode="5203" EndNode="5213">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Дата" StartNode="2722" EndNode="2728">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреле</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="7502" EndNode="7517">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4949" EndNode="4971">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="3963" EndNode="4014">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="7295" EndNode="7305">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="8555" EndNode="8698">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="9269" EndNode="9276">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="1710" EndNode="1718">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="658" EndNode="661">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Деньги" StartNode="7371" EndNode="7386">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="6260" EndNode="6271">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="1788" EndNode="1905">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="6834" EndNode="6844">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="8122" EndNode="8135">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="1313" EndNode="1328">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Дата" StartNode="766" EndNode="772">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="5420" EndNode="5432">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="8684" EndNode="8689">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="2220" EndNode="2231">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="автор" StartNode="8555" EndNode="8698">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Деньги" StartNode="793" EndNode="812">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Дата" StartNode="1097" EndNode="1109">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Период_времени" StartNode="3425" EndNode="3430">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="упоминается" StartNode="1788" EndNode="8698">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="9168" EndNode="9171">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Год" StartNode="225" EndNode="232">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Деньги" StartNode="6890" EndNode="6903">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="цитаты" StartNode="1806" EndNode="1905">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="3112" EndNode="3130">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="Властная_Структура" StartNode="6272" EndNode="6306">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наблюдательный совет «Роснанотеха»</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="автор" StartNode="6386" EndNode="6524">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="высказывания_заявления" StartNode="6386" EndNode="6524">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Дата" StartNode="3682" EndNode="3690">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Деньги" StartNode="3145" EndNode="3156">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Процент" StartNode="1627" EndNode="1632">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Деньги" StartNode="2511" EndNode="2529">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Дата" StartNode="6828" EndNode="6832">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Деньги" StartNode="2945" EndNode="2956">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Кадровые_перестановки" StartNode="5203" EndNode="5213">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Деньги" StartNode="2359" EndNode="2371">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Период_времени" StartNode="2658" EndNode="2667">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Дата" StartNode="1389" EndNode="1401">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Деньги" StartNode="6956" EndNode="6967">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Персона" StartNode="7546" EndNode="7549">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Персона" StartNode="336" EndNode="339">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Период_времени" StartNode="5388" EndNode="5397">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Процент" StartNode="856" EndNode="866">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="высказывания_заявления" StartNode="1788" EndNode="1905">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Деньги" StartNode="2497" EndNode="2509">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="Персона" StartNode="6530" EndNode="6533">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="автор" StartNode="4472" EndNode="4692">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Деньги" StartNode="2869" EndNode="2882">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Период_времени" StartNode="1610" EndNode="1622">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Персона" StartNode="3920" EndNode="3922">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="высказывания_заявления" StartNode="4472" EndNode="4692">
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="102" Type="Деньги" StartNode="7158" EndNode="7169">
</Annotation>
<Annotation Id="103" Type="Период_времени" StartNode="9144" EndNode="9152">
</Annotation>
<Annotation Id="100" Type="Деньги" StartNode="6505" EndNode="6524">
</Annotation>
<Annotation Id="101" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Дата" StartNode="9249" EndNode="9257">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Процент" StartNode="7579" EndNode="7588">
</Annotation>
<Annotation Id="110" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="111" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="108" Type="Период_времени" StartNode="2079" EndNode="2093">
</Annotation>
<Annotation Id="109" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="106" Type="темы" StartNode="1806" EndNode="1905">
</Annotation>
<Annotation Id="107" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="104" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="105" Type="Деньги" StartNode="8626" EndNode="8648">
</Annotation>
<Annotation Id="119" Type="Период_времени" StartNode="3035" EndNode="3044">
</Annotation>
<Annotation Id="118" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="117" Type="Url" StartNode="8700" EndNode="8740">
</Annotation>
<Annotation Id="116" Type="Дата" StartNode="7029" EndNode="7037">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="115" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="114" Type="Дата" StartNode="4246" EndNode="4256">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="113" Type="Период_времени" StartNode="624" EndNode="645">
</Annotation>
<Annotation Id="112" Type="Дата" StartNode="4781" EndNode="4797">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="125" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="124" Type="Период_времени" StartNode="3307" EndNode="3321">
</Annotation>
<Annotation Id="123" Type="Деньги" StartNode="1348" EndNode="1361">
</Annotation>
<Annotation Id="122" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="121" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="120" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
