<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Развитие нанотехнологий в Южной АфрикеИсследователи ЮАР используют методы НТ для разработки новых средств медицинского назначения, новых материалов и энергетических технологий.
Mosibudi Mangena – глава Министерства по делам науки и техники ЮАР
Исследования проводятся в двух центрах НТ:
 Центр НТ нововведений при компании Mintek, специализирующейся на проведении НИОКР в области минерального сырья (Йоганнесбург). Национальный центр <Node id="434"/>наноструктурных материалов<Node id="460"/> при CSIR (Совет по научным и промышленным исследованиям) в Претории. 
Оба центра были открыты в <Node id="557"/>ноябре 2007 года<Node id="573"/>. Работа в сфере нанотехнологий координируется Министерством по науке и технике на основе разработанной им общенациональной программы – Национальной НТ стратегии (National Nanotechnology Strategy).

По сообщению Robert Tshikhudo, научного руководителя Центра при компании Mintek, его организация уже производит большие объёмы металлических <Node id="913"/>наночастиц<Node id="923"/> для промышленных целей.
Robert Tshikhudo
НТ используется для разработки простых и дешёвых диагностических тестов, например, для диагностики таких заболеваний, как малярия, для обнаружения вирусов, бактерий, гормонов, для диагностики беременности и т.п. Для этих целей используются <Node id="1205"/>золотые <Node id="1213"/>наночастицы<Node id="1224"/>.

Одной из главных задач команды Mintek в <Node id="1267"/>текущем году<Node id="1279"/> будет патентование этих новых технологий и материалов.

Учёные, работающие в Наноцентре при CSIR, в качестве сферы приложения своих усилий выбрали проектирование и моделирование новых <Node id="1464"/>наноструктурных материалов<Node id="1490"/>, к примеру, используемых в авиастроении.

По заявлению Suprakas Sinha Ray, руководителя Национального центра <Node id="1600"/>наноструктурных материалов<Node id="1626"/> при CSIR, учёные центра уже работают над созданием новых материалов для промышленности и энергетики – новых пластмасс, батарей и топливных элементов, а также биоразлагаемых материалов. Он заявил также, что в <Node id="1835"/>ближайшие три года<Node id="1853"/> будут открыты ещё несколько НТ центров, хотя точное их число пока не определено.
Suprakas Sinha RayMosibudi Mangena – глава Министерства по делам науки и техники ЮАР, выступая с речью при открытии этих центров, заявил, что они являются начальным звеном 10-летнего плана работ по социально-экономическому развитию страны.

Далее он заявил, согласно приведённым в пресс-релизе цитатам, что исследования в новых центрах будут носить практический, прикладной характер, они явятся своеобразным катализатором реализации программы НИОКР в области НТ…
<Node id="2398"/>http://www.scidev.net/…underway.cfmhttp://www.dst.gov.za/…ion-centres/Национальный<Node id="2480"/> центр <Node id="2487"/>наноструктурных материалов<Node id="2513"/> (NCNSM)
Основной упор исследователи этой организации будут делать на проектирование, моделирование и синтез <Node id="2622"/>наноматериалов<Node id="2636"/>, обладающих специфическими свойствами, и предназначенных для разнообразных возможных применений. Первоначально особое внимание будет уделяться <Node id="2780"/>углеродным <Node id="2791"/>нанотрубкам<Node id="2802"/>, <Node id="2804"/>наночастицам<Node id="2816"/> кремния и разработке методов нанопокрытий. Они будут тесно сотрудничать с другими подразделениями центрами в рамках CSIR, университетами, научными советами, НИИ в частном и госсекторе, зарубежными НИИ.

Цель данной группы исследователей – стать ведущим исследовательским центром в мире в области открытия и разработки новых материалов и композитов в нанодиапазоне в <Node id="3183"/>ближайшие пять лет<Node id="3201"/>.
Derek Hanekom – зам. министра по делам науки и техникиДля достижения этой цели необходимо:
 проведение первоклассных исследований в области проектирования, моделирования и синтеза <Node id="3383"/>наноматериалов<Node id="3397"/> с заданными свойствами и для разного рода конкретных применений, эффективное распространение результатов своих научных исследований, оказание помощи в применении результатов НИОКР в интересах национальной экономики и для решения конкретных проблем и потребностей, участие в процессе укрепления национальной научной базы и подготовке квалифицированных научных кадров. <Node id="3765"/>http://www.csir.co.za/nano/<Node id="3792"/>
В <Node id="3795"/>первые три года<Node id="3810"/> работы Национальный центр <Node id="3837"/>наноструктурных материалов<Node id="3863"/> при CSIR будет специализироваться на следующем:
 разработка ряда новых <Node id="3935"/>наноструктурных материалов<Node id="3961"/> для создания солнечных батарей, ряда электронных приборов, <Node id="4021"/>биосенсоров<Node id="4032"/> и нанополимеров, синтез и анализ характеристик <Node id="4080"/>квантовых точек<Node id="4095"/> для возможных применений в качестве медицинских <Node id="4144"/>сенсоров<Node id="4152"/>, <Node id="4154"/>светодиодов<Node id="4165"/>, оптических приборов, синтез полимерных <Node id="4206"/>нанокомпозитов<Node id="4220"/> для разного рода практических применений, синтез <Node id="4270"/>наноструктурных материалов<Node id="4296"/> для конкретных применений в области энергетики, математическое моделирование (поведения) <Node id="4386"/>наноматериалов<Node id="4400"/> с целью понимания и прогнозирования их фундаментальных свойств. 
======
Dr Daven Compton – руководитель Центра НТ нововведений при компании Mintek выразил благодарность и чувство гордости тем, что корпорация Mintek была выбрана в качестве базы одного из наноцентров.
 
«Мы уверены, что консорциум Mintek сумеет использовать весь свой немалый потенциал, чтобы достичь нелегкой, но амбициозной цели – чтобы НТ-продукция отечественной промышленности пользовалась успехом во всём мире», – заявил он.
 Здание Mintek
В консорциум Mintek входят <Node id="4939"/>Министерство науки и техники<Node id="4967"/>, Совет по медицинским исследованиям, Комиссия по исследованию водных ресурсов, университеты Йоганнесбурга, Кейптауна и др.
 
«Мы надеемся, что за счёт синергии – совместной работы всех членов сообщества Центр НТ нововведений при компании Mintek будет обеспечена слаженная работа в трёх широких областях: разработка новых <Node id="5289"/>сенсоров<Node id="5297"/>, биоиндикация и использование методов нанотехнологии при исследовании воды», – заявил Dr. Compton.
 
Оценивая перспективы развития нанотехнологии, Dr Suprakas Sinha Ray – научный руководитель NCNSM заявил:
 
«Мы находимся ещё в самом начале развития нанотехнологии в мире, когда большая часть НТ-продукции, находящейся на рынке, связана либо с обороной, либо с приложениями в интересах национальной безопасности, либо это спортивные товары или простейшие товары потребительского спроса.
 В ближайшие 5 – <Node id="5802"/>10 лет<Node id="5808"/> можно ожидать появления сложных электронных приборов, в которых будут использоваться наноразмерные схемы и блоки памяти.
В последующий период (спустя <Node id="5959"/>10 – 15 лет<Node id="5970"/>) могут ожидать появления сложных фармацевтических продуктов, средств доставки лекарственных препаратов, устройств для контроля за состоянием здоровья человека.
Вне пределов этого срока (возможно, спустя <Node id="6174"/>30 – 40 лет<Node id="6185"/>) могут появиться совершенно новые вида приборов и процессов».
<Node id="6248"/>http://www.dst.gov.za/…ion-centres/TB<Node id="6285"/> drug delivery gets nanotech <Node id="6314"/>boosthttp://www.scidev.net/News/index.cfm?…Mintekhttp://www.mintek.co.za/index.phpSouth<Node id="6401"/> African Department of Science and Technologyhttp://<Node id="6453"/>www.dst.gov.za/National<Node id="6476"/> Centre for Nano-structured Materialshttp://<Node id="6520"/>www.csir.co.za/nano/Ну<Node id="6542"/> вот, оказывается, что и на самом дальнем (от нас) конце Земли исследователи начали заниматься разработкой изделий и технологий НТ. Причём настолько энергично, что этому могут позавидовать и специалисты, работающие над аналогичной тематикой в так называемых «промышленно развитых» странах. Конечно, цыплят <Node id="6848"/>по осени<Node id="6856"/> считают. Однако энтузиазм, целеустремлённость и напор руководителей и самих исследователей и учёных страны воистину поражают. Можно только порадоваться за них и пожелать им больших успехов и достижений на этом пути…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="6520" EndNode="6542">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноматериал" StartNode="2622" EndNode="2636">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="2487" EndNode="2513">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3795" EndNode="3810">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="4270" EndNode="4296">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="3183" EndNode="3201">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Сенсор" StartNode="4144" EndNode="4152">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1267" EndNode="1279">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Сенсор" StartNode="5289" EndNode="5297">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="5802" EndNode="5808">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="557" EndNode="573">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">ноябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="5802" EndNode="5808">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Властная_Структура" StartNode="4939" EndNode="4967">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерство науки и техники</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="3837" EndNode="3863">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наночастица" StartNode="2804" EndNode="2816">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Url" StartNode="6314" EndNode="6401">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Биосенсор" StartNode="4021" EndNode="4032">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Светодиод" StartNode="4154" EndNode="4165">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Url" StartNode="6453" EndNode="6476">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="2398" EndNode="2480">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="3935" EndNode="3961">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="5959" EndNode="5970">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="1464" EndNode="1490">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Нанокомпозит" StartNode="4206" EndNode="4220">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="6174" EndNode="6185">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Url" StartNode="3765" EndNode="3792">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наночастица" StartNode="913" EndNode="923">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наночастица+золота" StartNode="1205" EndNode="1224">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Наноматериал" StartNode="1600" EndNode="1626">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="1835" EndNode="1853">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Наноматериал" StartNode="3383" EndNode="3397">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наночастица" StartNode="1213" EndNode="1224">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Наноматериал" StartNode="434" EndNode="460">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Нанотрубка" StartNode="2791" EndNode="2802">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="6848" EndNode="6856">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Url" StartNode="6248" EndNode="6285">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2780" EndNode="2802">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Наноматериал" StartNode="4386" EndNode="4400">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Квантовая+точка" StartNode="4080" EndNode="4095">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
