<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Представители компании Unidym, Inc., дочернего предприятия корпорации Arrowhead Research Corporation, объявили о том, что корейская фирма Самсунг Электроникс (Samsung Electronics Сo., Ltd.) продемонстрировал первый в мире цветной матричный электрофоретический дисплей, основу которого составляют <Node id="297"/>углеродные <Node id="308"/>нанотрубки<Node id="318"/>.

Демонстрация цветного экрана, представляющего собой «электронную бумагу», состоялась на Международной встрече по информационным дисплеям (International Meeting on Information Display – iMiD), проходящей <Node id="524"/>с 13 по 17 октября с.г.<Node id="547"/> в г. Ильсан (Ilsan), Корея.

Новое устройство со свойствами электронной бумаги (технология отображения информации, разработанная для имитации обычных чернил на бумаге. В отличие от традиционных жидкокристаллических плоских дисплеев, в которых используется просвет матрицы для формирования изображения, электронная бумага формирует изображение в отраженном свете, как обычная бумага и может показывать текст и графику неопределенно долго, не потребляя при этом электричество и позволяя изменять изображение в дальнейшем. ЕБ) представляет собой дисплей форматом 14,3 дюйма и является результатом текущей совместной программы разработки между Samsung Electronics Co., Ltd. и Unidym. Устройство электронной бумаги использует прозрачные электроды на <Node id="1293"/>углеродных <Node id="1304"/>нанотрубках<Node id="1315"/> (УНТ), разработанные Unidym.

Сотрудничество между двумя компаниями, продолжающееся многие <Node id="1407"/>годы<Node id="1411"/>, является очень плодотворным и приносящим большие достижения. Только в <Node id="1483"/>мае<Node id="1486"/> <Node id="1487"/>нынешнего года<Node id="1501"/> Самсунг показал первый в мире 2,3 дюймовый активный матричный электрофоретический дисплей, изготовленный с использованием <Node id="1624"/>углеродных <Node id="1635"/>нанотрубок<Node id="1645"/>, а теперь продемонстрировал такой мощный технологический рывок в области электрофоретических дисплеев типа электронной бумаги, показав устройство в формате А4.

По мнению одного из топ-менеджеров Unidym подобное исключительно впечатляющее достижение является результатом непрекращающегося прогресса в важнейших свойствах УНТ-пленок, которые разрабатывает его компания. Для того, чтобы удовлетворять постоянно прогрессирующим требованиям электронной промышленности и оставаться лидерами на рынке электронных дисплеев, УНТ-материалы фирмы должны демонстрировать множество ключевых параметров, в частности: проводимость, сравнимую с пленками оксида индия, легированного оловом (традиционный материал для дисплеев); равномерность свойств по большой площади пленки; совместимость с различными видами технологии и производства дисплеев.

Нынешний электрофоретический дисплей предлагает достоинства традиционных плоских экранов, благодаря низкому потреблению энергии и яркому световому отображению, делая их очень удобными для применения в устройствах мобильной связи или карманных компьютерах. Поскольку электрофоретический дисплей может быть изготовлен на тонких и гибких подложках, его применение в качестве электронной бумаги весьма оправдано. В отличие от традиционных дисплеев, пользователь электрофоретического дисплея полагается на отраженный свет; при этом, такой дисплей может поддерживать изображение или текст без постоянного их обновления, что существенно уменьшает потребление энергии.

Евгений Биргер
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1624" EndNode="1645">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="524" EndNode="547">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1293" EndNode="1315">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанотрубка" StartNode="308" EndNode="318">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1407" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1304" EndNode="1315">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="1483" EndNode="1486">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">мае</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="1635" EndNode="1645">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="1487" EndNode="1501">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="297" EndNode="318">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
