<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Чип для полной идентификации геновИсследователи из Сингапура разработали небольшой аппарат, способный быстро приготовить, очистить и провести генетический анализ образца крови или другого биологического материала менее, чем за <Node id="227"/>20 минут<Node id="235"/>.
Jürgen Pipper с коллегойПрибор lab-on-a-chip, изготовленный в группе Юргена Пиппера (Jürgen Pipper) из Института Биоинженерии и Нанотехнологии Сингапура**, может осуществлять полимеразо-цепную реакцию (ПЦР) в неочищенных образцах ДНК, амплифицируя специфические последовательности ДНК так, что они могут быть просто детектированы с помощью флуоресцентной пробы.
Интегрированный прибор lab-on-a-chip позволяет подготовить биологический образец и сделать ПЦР за <Node id="697"/>17 минут<Node id="705"/>. Красная капля – образец крови объемом 25 мкл. H1-H4 – нагреватели и термодатчики.

До настоящего времени образец для анализа ПЦР необходимо было предварительно готовить. Новая методика позволяет очистить образец непосредственно в чипе для ПЦР за счет связывания с определенными клетками образца магнитных <Node id="1012"/>наночастиц<Node id="1022"/>, несущих специфические антитела, манипуляции.
Исследователи добавили модифицированные <Node id="1109"/>наночастицы<Node id="1120"/> к небольшой (25 мкл) каплe крови, помещенной в чип, которую, затем покрыли тонким слоем минерального масла. Антитела связывались с определенными, интересовавшими исследователей клетками, а магнит чипа позволял вытянуть их из клетки крови.
Очищенная капля, содержавшая клетки, сливалась с другой каплей масла, содержащей смесь для ПЦР. Ключевым фактором для реакции ПЦР является циркуляция температуры, образец должен выдерживаться при трех различных температурах, поэтому новая капля, представляющая собой нанореактор, перемещается магнитом в различные области, в которых поддерживается различная температура, при этом для используемого объема в 1.5 мкл как нагревание, так и охлаждение протекает с высокой скоростью.

Для слежения за интересующим геном, амплифицированном с помощью ПЦР, в режиме реального времени используется стандартная флуоресцентная техника. Весь процесс от помещения образца в чип до определения гена занимает <Node id="2054"/>17 минут<Node id="2062"/>.
<Node id="2064"/>http://www.chemport.ru/datenews.php?…Ранее<Node id="2106"/> мы уже сообщали о достижениях этой группы исследователей, которые создали портативный диагностический прибор для оперативной диагностики птичьего гриппа: <Node id="2261"/>http://www.nanonewsnet.ru/…eskii-pribor.<Node id="2301"/> Можно сказать, ребята задают тон для всего остального мира. Надо бы подтянуться и нашим исследователям…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2064" EndNode="2106">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наночастица" StartNode="1109" EndNode="1120">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2054" EndNode="2062">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="227" EndNode="235">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="697" EndNode="705">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="2261" EndNode="2301">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наночастица" StartNode="1012" EndNode="1022">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
