<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Разработан новый способ утилизации отходов кабельного производстваУчеными Института нефтехимического синтеза им. А. В. Топчиева РАН разработан новый способ утилизации отходов кабельного производства, включающий полное удаление полиэтиленовых оболочек с медных жил растворным способом, позволяющим вернуть медь в электротехническое производство, а также получить вторичный полиэтилен (ПЭ) без примесей меди с целью его использования в микро- и <Node id="443"/>нанокомпозитах<Node id="457"/>, обладающих высокими механическими свойствами и пониженной горючестью.
Растворный процесс позволяет получать медь высокого качества, пригодную, в том числе и для повторного использования при производстве кабеля. Кроме того, поскольку ПЭ, выделенный из отходов кабельного производства по предлагаемой технологии, не содержит частичек меди, приводящих к «забиванию» фильер при переработке полимера на экструдере, становится возможным вторичное использование и полимерного материала.

К тому же из извлеченного по предлагаемой технологии ПЭ можно также получать полимерные микро- и <Node id="1037"/>нанокомпозиты<Node id="1050"/> различного состава, обладающие весьма интересными эксплуатационными свойствами, в частности, высокими механическими характеристиками и пониженной горючестью. При этом требуемые товарные (потребительские) свойства полимерного изделия относительно легко достигаются путем подбора различных наполнителей, для которых предварительно полученный микро- или <Node id="1402"/>нанокомпозит<Node id="1414"/> будет выполнять роль связующего.
Полное отделение изоляции из ПЭ от медных жил позволило бы вернуть в производство дополнительно, по сравнению с ныне используемой практикой, до <Node id="1592"/>15 %<Node id="1596"/> меди, попадающей в отходы вместе с ПЭ, который теряется полностью. Очевидно, что в перерасчете на сотни и даже тысячи тонн подобного рода отходов, образующихся на примерно 50 заводах этой отрасли в России и странах СНГ, решение проблемы может дать существенный экономический эффект.
<Node id="1880"/>http://www.plastinfo.ru/…_14.04.2008/Институт<Node id="1925"/> нефтехимического синтеза им. А. В. Топчиева <Node id="1970"/>РАНhttp://www.ips.ac.ru/http://www.ips.ac.ru/index.php?…Вот<Node id="2029"/> молодцы ребята! Ведь наши кабельщики работают добросовестно, и проблема отделения пластика изоляции от медного проводника представляется отнюдь непростой. Ведь при этом терялось до <Node id="2211"/>15%<Node id="2214"/> меди – пусть и не самого дефицитного металла! Прямо нет слов. Могу лишь только повторить вслед за авторами заметки: «Полное отделение изоляции из ПЭ от медных жил позволило бы вернуть в производство дополнительно, по сравнению с ныне используемой практикой, до <Node id="2476"/>15 %<Node id="2480"/> меди, попадающей в отходы вместе с ПЭ, который теряется полностью. Очевидно, что в перерасчете на сотни и даже тысячи тонн подобного рода отходов, образующихся на примерно 50 заводах этой отрасли в России и странах СНГ, решение проблемы может дать существенный экономический эффект». Ещё раз: Молодцы! Поздравляем!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="2476" EndNode="2480">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="1880" EndNode="1925">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокомпозит" StartNode="1037" EndNode="1050">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокомпозит" StartNode="1402" EndNode="1414">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="2211" EndNode="2214">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="1970" EndNode="2029">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="1592" EndNode="1596">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанокомпозит" StartNode="443" EndNode="457">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
