<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Дорогие участники Олимпиады! Поздравляю вас с открытием уже второй Всероссийской Интернет - Олимпиады по нанотехнологиям «Нанотехнологии – прорыв в будущее!» 
Может показаться удивительным, что задачи, которые кажутся сложными для многих взрослых, опытных исследователей, становятся предметом изучения для юных дарований. Тем не менее, это совершенно правильно и естественно, ведь новые материалы - основа технологий <Node id="418"/>21-го века<Node id="428"/>, <Node id="430"/>века<Node id="434"/>, в который вы вступаете полноправными хозяевами Будущего, а нанотехнологии – одно из приоритетных направлений в развитии науки и техники. 
 
Разработка нового – это всегда ответственная задача, предполагающая серьёзную научно-исследовательскую работу, которая не может происходить в отрыве от образования. Я думаю, что начинающаяся Олимпиада станет хорошим стимулом для тех, кто с оптимизмом смотрит в светлое будущее своей страны, готов работать не только ради своих успехов, но и процветания России. <Node id="937"/>Как недавно заметил избранный президент России Дмитрий Медведев говоря об образовании, «наша задача сейчас… стимулировать тех, кто завершает учебный процесс. Стимулировать, чтобы они оставались в нашей стране, получали достойные деньги…<Node id="1173"/>». 
 И в завершении хочу сказать, что в соревнованиях, конечно, очень важна победа, но победа - это всегда результат и серьёзной работы, и воли случая. Поэтому я считаю, что участники Олимпиады в такой сложной и новой научной области - все уже заранее победители, и я желаю вам успеха, хорошего настроения и удовольствия от работы!  
Заместитель Председателя Государственной Думы С.С. Журова<Node id="1564"/> <Node id="1565"/>
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="автор" StartNode="937" EndNode="1173">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="работает" StartNode="1564" EndNode="1565">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">председатель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="430" EndNode="434">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="937" EndNode="1173">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="418" EndNode="428">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="сотрудники" StartNode="1564" EndNode="1565">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
