<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Исследователи Мэрилэндского университета (University of Maryland) утверждают, что углеродные транзисторы могут стать самыми быстродействующими, опережая даже известных спринтеров – транзисторы из антимонида индия (InSb). Они имеют в виду транзисторы, изготовленные на основе <Node id="276"/>графена<Node id="283"/>, одноатомного слоя чистого графита. В обычных полупроводниках подвижность электронов пропорциональна температуре, так как, чем ниже температура, тем меньше колебания решетки (т.н. фононы), на которых рассеиваются электроны, и тем выше подвижность. Согласно исследованиям «мэрилэндцев», подвижность электронов в <Node id="595"/>графене<Node id="602"/> ведет себя необычным образом, достигая максимума при комнатной температуре (при этом важно правильно выбрать подложку). Колебания решетки в <Node id="743"/>графене<Node id="750"/> так слабы, что более важную роль играют вторичные эффекты, такие как примеси или подложка.

В кремнии подвижность электронов около 1400 см2/В х с, в антимониде индия – 77000 см2/В х с. Подвижность электронов в <Node id="961"/>графене<Node id="968"/> в диапазоне 50 – 500 К, согласно измерениям исследователей из Мэриленда, составила 15000 см2/В х с. По мнению руководителя исследовательской группы М. Фурера (Michael Fuhrer), если удалить примеси, то подвижность в <Node id="1184"/>графене<Node id="1191"/> может достичь 200000 см2/В х с при комнатной температуре, что более, чем в 100 раз выше, чем в кремнии. К слову, подвижность электронов в <Node id="1330"/>углеродных <Node id="1341"/>нанотрубках<Node id="1352"/> тоже очень высока – 100000 см2/В х с. Для достижения этих высоких параметров необходимо научиться очищать <Node id="1459"/>углеродные <Node id="1470"/>наноструктуры<Node id="1483"/> от примесей и применять подходящие подложки. В своих экспериментах мэрилэндские исследователи осаждали графеновые слои на двуокись кремния, более подходящими авторы считают подложки из карбида кремния или алмаза. Еще более радикальное решение – полностью исключить влияние подложки, расположив графеновый канал транзистора в области воздушного зазора. В случае подложки из двуокиси кремния подвижность в графеновом транзисторе будет ограничена 40000 см2/В х с, что тоже достаточно оптимистично.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1341" EndNode="1352">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Наноструктура" StartNode="1470" EndNode="1483">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="595" EndNode="602">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="743" EndNode="750">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1330" EndNode="1352">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Графен" StartNode="961" EndNode="968">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Графен" StartNode="276" EndNode="283">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Графен" StartNode="1184" EndNode="1191">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Углеродная+наноструктура" StartNode="1459" EndNode="1483">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
