<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>1 – 5 июля<Node id="10"/> в спортивно-оздоровительном комплексе НГТУ пройдет 8 Международная сибирская школа-семинар EDM-2007
Школа-семинар проводится при поддержке Российского фонда фундаментальных исследований. Среди организаторов – Сибирское отделение РАН, НГТУ, Студенческое отделение IEEE в Новосибирске и другие.

В <Node id="307"/>этом году<Node id="316"/> в «Эрлаголе» соберутся 120 участников из Москвы, Санкт-Петербурга, Нижнего Новгорода, Калуги, Новосибирска, Томска, Омска и других городов России. Кроме того, в работе школы семинара примет участие делегация преподавателей и студентов из Южной Кореи.

В <Node id="571"/>этом году<Node id="580"/> работа школы-семинара будет идти по 6 секциям:
 Материалы и технологии для микро- и наноэлектроники. Моделирование, исследование и применение микроэлектронных приборов. Исследования и достижения в медицинской и промышленной электронике. Стандарты, исследования и достижения в радио- и телекоммуникации. Ультразвуковые приборы. Измерительная электроника. По словам представителей оргкомитета школы-семинара, в <Node id="990"/>этом году<Node id="999"/> большое внимание будет уделено новейшим исследованиям и достижениям в области нанотехнологий.
<Node id="1094"/>http://gorod54.ru/?…Молодцы<Node id="1121"/> сибиряки! Готовят кадры для будущего развития Н-технологий. Всем бы крупным учебным центрам страны да подхватить бы эту инициативу!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="571" EndNode="580">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1094" EndNode="1121">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="0" EndNode="10">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="307" EndNode="316">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="990" EndNode="999">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
