<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>На контроле губернатораО нанотехнологиях говорят в последнее время очень много. Но в чем же заключается их привлекательность? Они дают возможность создавать и контролировать материалы и устройства на недосягаемом ранее молекулярном уровне. Ученые получат возможность, по сути, «собирать» материалы, как в конструкторе <Node id="318"/>Лего<Node id="322"/>, только вместо кубиков — атомы и молекулы. В идеале металлы становятся тверже и легче, ткани прочнее, топливо работает дольше. Или из комбинации различных молекул появляются совершенно новые конструкции.

Исследования и разработки в области нанотехнологий сейчас активно развиваются более чем в 50 странах. Развитие нанотехнологий в <Node id="656"/>настоящее время<Node id="671"/> идет по нескольким магистральным направлениям — нанобиотехнология, наноэлектромеханика, наноэнергетика, создание новых поколений функциональных и конструкционных <Node id="834"/>наноматериалов<Node id="848"/>, в том числе для машиностроения и робототехники, экологии, аэронавтики, систем безопасности и борьбы с терроризмом. Предполагается их применение в электронике, здравоохранении, фармацевтике, химической промышленности, транспорте, а в середине ХХI <Node id="1096"/>века<Node id="1100"/> нанотехнологии будут применяться во всех сферах деятельности человека.

Как отметил <Node id="1185"/>Владимир Путин на совещании в Курчатовском институте: «Действительно, нанотехнологии — это все более и более востребованные в промышленности, медицине, транспорте технологии, в аэрокосмическом комплексе, в телекоммуникациях. И концентрация наших материальных ресурсов и интеллектуального потенциала должна активизировать разработку и внедрение этих принципиально новых стратегических технологий в нашей стране…<Node id="1595"/>»

По инициативе Президента РФ у нас в стране создана Российская корпорация нанотехнологий, которой предстоит реализовать государственную политику в этой сфере, заниматься развитием инновационной инфраструктуры, помогать в осуществлении проектов в наноиндустрии.

Поскольку Свердловская область является одним из крупнейших отечественных научных центров, губернатор и правительство области одними из первых откликнулись на инициативы Президента России по развитию нанотехнологий, тем более, что на Среднем Урале сосредоточен уникальный комплекс организаций, позволяющий организовать производство широкого спектра нанопродуктов.
Уже сейчас на Среднем Урале активно формируется инфраструктура по разработке и внедрению в производство ряда нанопродуктов. В частности, они разрабатываются консорциумами, объединяющими институты УрО РАН, УГТУ-УПИ и УрГУ, технологические институты — УралНИТИ, СвердНИИХиммаш, крупные предприятия и малый бизнес.

Очевидно, что институтам и предприятиям Среднего Урала вполне по силам занять ведущие позиции в российской наноиндустрии. Губернатор Эдуард Россель прямо сказал об этом:
 «У нас с вами есть очень хороший потенциал в этом вопросе. Я думаю, что мы должны им воспользоваться и, как минимум, стать участниками федеральной программы. А как максимум — стать лидерами в данной отрасли».
 
По инициативе губернатора Свердловской области для координации и экспертизы работ по нанотехнологиям в Свердловской области создано предприятие «Уральский центр наноиндустрии», при котором действует координационный научно-технический совет, в состав которого входят ведущие ученые, технологи и производственники.

На протяжении <Node id="3246"/>нескольких последних лет<Node id="3270"/> некоторые исследования финансируются в рамках совместного конкурса научных проектов с Российским Фондом фундаментальных исследований. Реализация ряда научно-технических проектов в области нанотехнологий осуществляется при финансовой поддержке правительства Свердловской области. <Node id="3550"/>С 2001 по 2007 год<Node id="3568"/> из областного бюджета было выделено <Node id="3605"/>более 200 миллионов рублей<Node id="3631"/>.
Для дальнейшего развития нанотехнологий на Среднем Урале министерством промышленности, энергетики и науки Свердловской области разработана специальная программа <Node id="3794"/>до 2010 года<Node id="3806"/>. В нее включены научно-технические и инновационные проекты промышленных предприятий, на которых с привлечением академической и вузовской науки идет разработка и внедрение нанотехнологий. Только из областного бюджета в <Node id="4025"/>ближайшие годы<Node id="4039"/> на реализацию программы будет выделено <Node id="4079"/>более 370 млн. рублей<Node id="4100"/>. Все это позволит разработать уникальные технологии и материалы для российской экономики.

Ситуация на Урале с развитием наноиндустрии обнадеживает. Институты и предприятия активно работают над разработкой технологий и созданием новых образцов техники и оборудования. В ближайшее время мы станем свидетелями рождения новых технологий, приборов и устройств, которые фантастам даже и не снились. Например, ученые уменьшат транзисторы и другие элементы электроники до размеров отдельных молекул. Представьте, например, компьютер размерами с ручные <Node id="4646"/>часы<Node id="4650"/>. Но самое главное — реальные достижения уральских специалистов в сфере нанотехнологий откроют новые горизонты развития отечественного машиностроения, металлургии, фармацевтики.
<Node id="4828"/>http://www.oblgazeta.ru/home.htm?…Статья-напоминание.<Node id="4881"/> Напоминание о том, что уже обсуждалось здесь у нас ранее: <Node id="4940"/>http://www.nanonewsnet.ru/…hchit-rodiny.<Node id="4980"/> До сих пор регион Среднего Урала представил наиболее проработанную и обоснованную программу развития нанотехнологий в нашей стране. Так что можно полностью согласиться с губернатором <Node id="5164"/>Э.Росселем<Node id="5174"/>, когда <Node id="5182"/>он<Node id="5184"/> говорит: «У нас с вами есть очень хороший потенциал в этом вопросе<Node id="5251"/>. Я думаю, что мы должны им воспользоваться и, как минимум, стать участниками федеральной программы. А как максимум — стать лидерами в данной отрасли»… Свердловчане явно претендуют на лидерство в данной области…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="1185" EndNode="1595">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="5182" EndNode="5184">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">высказывания_заявления</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="4828" EndNode="4881">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Url" StartNode="4940" EndNode="4980">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="4079" EndNode="4100">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="4025" EndNode="4039">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="4646" EndNode="4650">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3246" EndNode="3270">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="3794" EndNode="3806">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="5182" EndNode="5251">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="5164" EndNode="5174">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">губернатор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="1096" EndNode="1100">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="3605" EndNode="3631">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="656" EndNode="671">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="318" EndNode="322">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лего</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="834" EndNode="848">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="автор" StartNode="1185" EndNode="1595">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="3550" EndNode="3568">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="автор" StartNode="5182" EndNode="5251">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
