<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Область представит свои инновационные разработки на V форуме руководителей приграничных регионов РФ и Республики Казахстан<Node id="122"/>21–22 сентября 2008 года<Node id="146"/> в г. Актобе Республики Казахстан состоится V юбилейный Форум руководителей приграничных регионов Российской Федерации и Республики Казахстан с участием глав государств. Темой форума в соответствии с договоренностями, достигнутыми входе встреч двух президентов, станет «Развитие высоких технологий. Приграничное сотрудничество». В рамках Форума будут организованы выставка и Бизнес-Форум.
Во главе делегации от Саратовской области поедет губернатор Павел Ипатов. В <Node id="611"/>настоящее время<Node id="626"/> прорабатывается вопрос подписания губернатором области и акимом Западно-Казахстанской области Б.С. Измухамбетовым в рамках форума соглашения между правительством Саратовской области РФ и акиматом Западно-Казахстанской области Республики Казахстан о торгово-экономическом, научно-техническом и гуманитарном сотрудничестве.
Б.С. Измухамбетов Экспозиция Саратовской области на выставке Форума будет представлена инновационными разработками предприятий в области нанотехнологий и наноиндустрии, биотехнологий, лазерных технологий и др. <Node id="1159"/>http://redcollegia.ru/news.php?…Официальный<Node id="1202"/> сайт акимата Западно-Казахстанской областиhttp://<Node id="1252"/>www.western.kz/Ну<Node id="1269"/> что ж, это дело хорошее. Ещё раз провести смотр достижений в наиболее важных сейчас областях – в области высоких технологий. Сами области (Саратовская и Западно-Казахстанская) будут представлены их руководителями (между прочим, Б.С. Измухамбетов – бывший министр энергетики и минеральных ресурсов Республики Казахстан, доктор технических наук), будут присутствовать руководители государств. Это всё позволит нам подняться ещё на одну ступень в нашем сотрудничестве и укрепить творческие связи между исследователями обеих стран. В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1159" EndNode="1202">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="122" EndNode="146">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="611" EndNode="626">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="1252" EndNode="1269">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
