<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> <Node id="1"/>Графен<Node id="7"/> был открыт в <Node id="21"/>2004 году<Node id="30"/>, однако несмотря на свои уникальные электрические и физические свойства до сих пор практически не использовался, так как не удавалось получать его в достаточных количествах. Эту проблему попытались решить ученые из Северо-западного Университета США (Northwestern University, US) во главе с Родни Руофом (Rodney Ruoff). Они обнаружили, что <Node id="370"/>графен<Node id="376"/> в окисленном состоянии можно синтезировать из графита в больших количествах. При этом получаемый материал представляет собой уже не отдельные хрупкие монослойные листы <Node id="545"/>графена<Node id="552"/>, а так называемую “графеновую бумагу”. Она удивительно прочная, имея толщину листа обычной бумаги. 
 
 Графит окисляли до такого состояния, когда примерно половина атомов углерода связаны с атомом кислорода, полученный оксид затем растворяли в воде. Атомы кислорода отталкивали молекулы воды, одновременно заставляя оксид графита расслаиваться на слои оксида <Node id="912"/>графена<Node id="919"/>. Полученный раствор фильтровали через специальную мембрану, на которой слои вновь связывались, но уже в гораздо более прочную, чем графит, структуру - графеновую бумагу. 
 
 Слои обычного графита связаны между собой очень слабо и разрыв связей происходит легко. В графеновой бумаге, напротив, слои  переплетаются между собой, поэтому нагрузка может распределяться равномерно по всей структуре, делая ее невероятно прочной. По словам Руофа, прочнее ее может быть только алмаз. 
 
 То, как слои переплетаются, позволяет им слегка смещаться друг относительно друга, делая всю структуру гибкой. Что еще важнее, можно химически управлять свойствами данного материала, изменяя количество кислорода в слоях. Например, уменьшив его, можно сделать бумагу из диэлектрика хорошим проводником. 
 
 Также планируется внедрять в структуру графеновой бумаги различные полимеры и металлы, создавая композиты, превосходящие по своим свойствам как чистый <Node id="1857"/>графен<Node id="1863"/>, так и допант. 
 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="21" EndNode="30">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Графен" StartNode="370" EndNode="376">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Графен" StartNode="1857" EndNode="1863">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Графен" StartNode="912" EndNode="919">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Графен" StartNode="1" EndNode="7">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Графен" StartNode="545" EndNode="552">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="21" EndNode="30">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
