<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Правительство утвердило порядок инвестирования временно свободных средств госкорпорации «Российская корпорация нанотехнологий»МОСКВА, <Node id="134"/>3 марта<Node id="141"/> – Правительство РФ утвердило постановлением от <Node id="189"/>28 февраля<Node id="199"/> No.127 направления, порядок и условия инвестирования, предельном размере инвестируемых временно свободных средств госкорпорации «Российская корпорация нанотехнологий». Об этом сообщила сегодня правительственная пресс-служба.

Предельный размер инвестируемых временно свободных средств госкорпорации «Российская корпорация нанотехнологий» установлен в сумме остатков средств на банковских счетах корпорации за вычетом средств, необходимых для финансирования проектов в сфере нанотехнологий согласно решениям правления или наблюдательного совета корпорации.

Инвестирование временно свободных средств госкорпорации допускается в следующие активы, номинированные в рублях и иностранной валюте:
 государственные ценные бумаги РФ; государственные ценные бумаги субъектов РФ; облигации других российских эмитентов; ипотечные ценные бумаги, выпущенные в соответствии с законодательством РФ об ипотечных ценных бумагах; ценные бумаги государств, являющихся членами Организации экономического сотрудничества и развития (ОЭСР); депозиты в кредитных организациях; депозитные сертификаты. 
Инвестирование временно свободных средств корпорации в активы разрешается только в случае, если они допущены к обращению на организованном рынке ценных бумаг.

Решение об инвестировании временно свободных средств корпорации принимается правлением или наблюдательным советом корпорации, если сумма инвестирования составляет <Node id="1601"/>1 проц<Node id="1607"/> и более балансовой стоимости активов корпорации на последнюю отчетную дату, предшествующую дате принятия решения об инвестировании.

Министерство финансов РФ по согласованию с Центральным банком РФ вправе ежеквартально направлять в корпорацию предложения об общем размере и распределении (перераспределении) инвестируемых (инвестированных) временно свободных средств корпорации между активами, номинированными в рублях и в иностранной валюте. При получении от <Node id="2068"/>Минфина<Node id="2075"/> таких предложений корпорация обязана осуществить распределение (перераспределение) с учетом предложений не позднее <Node id="2191"/>30 дней<Node id="2198"/> с даты их получения.
Корпорация вправе самостоятельно инвестировать временно свободные средства корпорации в государственные ценные бумаги РФ, приобретаемые по закрытой подписке у их эмитента, депозиты в кредитных организациях и депозитные сертификаты.

Для инвестирования временно свободных средств корпорации в иные активы и управления неразмещенными средствами корпорация определяет организации, которые будут выступать в качестве агентов корпорации при инвестировании временно свободных средств корпорации, а также организации, которым передаются средства в доверительное управление на определенный срок.

Оказание услуг по хранению сертификатов ценных бумаг в документарной форме и учету прав на ценные бумаги, в которые инвестированы временно свободные средства корпорации, осуществляется определяемым корпорацией депозитарием (депозитариями). Определение организаций, выступающих в качестве агентов корпорации по инвестированию временно свободных средств корпорации, организаций, которым передаются указанные средства в доверительное управление, а также определение депозитария (депозитариев) осуществляется путем проведения конкурса. Порядок и условия проведения конкурса устанавливаются правлением корпорации в соответствии с законодательством РФ.
Корпорация вправе открывать в депозитариях и кредитных организациях счета депо, специальные депозитарные, лицевые и иные счета в соответствии с законодательством РФ.

Корпорация представляет ежемесячно, до 10-го числа <Node id="3674"/>месяца<Node id="3680"/>, следующего за отчетным, в <Node id="3708"/>Минфин<Node id="3714"/> и ЦБ РФ сведения о фактическом объеме и структуре временно свободных средств корпорации, в том числе <Node id="3816"/>инвестированных<Node id="3831"/> в различные активы, по форме, устанавливаемой <Node id="3878"/>Минфином<Node id="3886"/>.

Структура инвестиционного портфеля корпорации должна соответствовать одновременно следующим требованиям:
 доля ценных бумаг одного эмитента, за исключением государственных ценных бумаг РФ и ценных бумаг государств, являющихся членами ОЭСР, может составлять <Node id="4146"/>не более 10 проц<Node id="4162"/> инвестиционного портфеля корпорации; максимальная доля в инвестиционном портфеле корпорации ценных бумаг (в том числе ипотечных ценных бумаг) одного выпуска не должна превышать <Node id="4340"/>50 проц<Node id="4347"/> совокупного объема находящихся в обращении ценных бумаг данного выпуска, за исключением государственных ценных бумаг РФ и ценных бумаг государств, являющихся членами ОЭСР; государственные ценные бумаги РФ одного выпуска, входящие в инвестиционный портфель корпорации, не должны превышать <Node id="4636"/>35 проц<Node id="4643"/> находящихся в обращении ценных бумаг этого выпуска. 
В случае нарушения этих требований корпорация не вправе дополнительно приобретать ценные бумаги соответствующего эмитента (выпуска) и обязана устранить нарушение <Node id="4859"/>в течение 30 дней<Node id="4876"/> с даты его обнаружения.
Если государственные ценные бумаги РФ приобретаются корпорацией у их эмитента по закрытой подписке, корпорация вправе приобрести до <Node id="5033"/>100 проц<Node id="5041"/> объявленного к размещению выпуска.

Доли активов в инвестиционном портфеле корпорации рассчитываются исходя из рыночной стоимости активов и совокупной рыночной стоимости инвестиционного портфеля корпорации. Оценка депозитов в кредитных организациях осуществляется исходя из суммы денежных средств, инвестированных в депозиты, и суммы начисленных процентов. Сумма денежных средств и обязательств в иностранной валюте пересчитывается в рубли по курсу, установленному ЦБ РФ на дату расчета стоимости инвестиционного портфеля корпорации.
<Node id="5576"/>http://www.prime-tass.ru<Node id="5600"/>/news/show.asp?…Ну, как мы и предвидели, ДО проведения выборов, ДО избрания нового президента никаких «движений» в этой области не будет. Прогноз подтвердился. Не успели подвести итоги избирательной кампании, и вот уже принимаются первые важные документы. Правительство утвердило порядок инвестирования средств ГК «Российская корпорация нанотехнологий». И это – здОрово. И это – хорошо. Порядок важен. Порядок нужен. И хотя давно известно, что шестерёнки государственных механизмов всегда вращаются очень медленно, всё-таки хотелось бы, чтобы «всё это» происходило бы «чуть-чуть» побыстрее. А то вот тут ещё грядёт период смены правительства, период передачи власти… Поводов «не делать ничего» или откладывать решения на более «благоприятный момент» всегда будет много, а жизнь идёт, время бежит быстро… И его уже не вернуть. Ведь время – самый критический фактор…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3674" EndNode="3680">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="3878" EndNode="3886">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минфин</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инвестиции</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="189" EndNode="199">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">февраля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="3708" EndNode="3714">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минфин</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инвестиции</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="134" EndNode="141">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="2068" EndNode="2075">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минфин</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инвестиции</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="4340" EndNode="4347">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Процент" StartNode="4146" EndNode="4162">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="5576" EndNode="5600">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Инвестиции" StartNode="3816" EndNode="3831">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2191" EndNode="2198">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="4859" EndNode="4876">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="1601" EndNode="1607">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Инвестиции" StartNode="3816" EndNode="3831">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Процент" StartNode="4636" EndNode="4643">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="5033" EndNode="5041">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
