<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Томская область и Роснанотех подписали соглашение о сотрудничествеТомск. <Node id="73"/>4 июня<Node id="79"/> – Государственная корпорация «Российские нанотехнологии» (Роснанотех) и Томская область в среду в Томске подписали соглашение о сотрудничестве, сообщил корреспондент агентства «Интерфакс-Сибирь», присутствовавший на церемонии.
Документ <Node id="316"/>подписали генеральный директор госкорпорации Леонид Меламед и губернатор Виктор Кресс<Node id="401"/>.
 Предметом сотрудничества является организация взаимодействия между корпорацией, организациями томского научно-образовательного и инновационного комплекса, а также Межведомственного центра нанотехнологий «Томскнанотех» при проведении НИОКР, опытно-технологических работ <Node id="673"/>наноматериалов<Node id="687"/>, модернизации экспериментально-технологической базы, проектов коммерциализации, направленных на внедрение и производство продукции наноиндустрии. <Node id="834"/>http://www.interfax-russia.ru/…Fin/374.html?…ГК<Node id="881"/> «РОСНАНОТЕХ» И АДМИНИСТРАЦИЯ ТОМСКОЙ ОБЛАСТИ <Node id="927"/>ПОДПИСАЛИ СОГЛАШЕНИЕ О СОТРУДНИЧЕСТВЕГенеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="1015"/> <Node id="1016"/>и губернатор Томской области Виктор Кресс<Node id="1057"/> подписали Соглашение о сотрудничестве между корпорацией и администрацией региона. В ходе визита в Томск делегация корпорации также посетит центры коллективного пользования, организованные в Томском государственном и Томском политехническом университетах, НПФ «Микран», Томский научный центр СО РАН в Академгородке.
Томский политех
Подписанное соглашение закладывает основы для взаимодействия между ГК «Роснанотех», Межведомственным центром нанотехнологий «Томскнанотех», научными и образовательными учреждениями Томского региона.
 Взаимодействие будет касаться научно-исследовательских, опытно-конструкторских, опытно-технологических работ в области <Node id="1708"/>наноматериалов<Node id="1722"/>, нанотехнологий, модернизации экспериментально-технологической базы, и проектов коммерциализации, направленных на внедрение нанотехнологий и производство продукции наноиндустрии.  <Node id="1903"/>Это событие является важным шагом по координации работы ГК «Роснанотех» и руководства российских регионов в области нанотехнологий и технологических инноваций<Node id="2061"/>, – сказал Леонид Меламед<Node id="2086"/>. – Мы планируем способствовать развитию производственно-ориентированных нанотехнологий в особой экономической зоне на территории Томска. Таким образом, в регионе заложен прочный фундамент для развития нанотехнологических инициатив при поддержке ГК Роснанотех.
 
<Node id="2349"/>По словам Леонида Меламеда, во всем мире особое место в развитии технологических инноваций отводится малому бизнесу, который способен наиболее гибко реагировать на потребности рынка и формировать новые потребительские сегменты<Node id="2575"/>. К сожалению, в России развитие малых инновационных предприятий тормозится большим числом административных барьеров и слабым развитием инфраструктуры.
 Мы рассчитываем, что на базе томского научно-технологического центра при поддержке местной администрации можно будет приступить к быстрому развитию нанотехнологических производств и выстроить систему «бесшовной» передачи научных идей в индустрию. Уверен, развитию предприятий, работающих в томской технико-внедренческой зоне, будут способствовать налоговые послабления и условия свободного таможенного режима, – подчеркнул руководитель ГК «Роснанотех».
 Сегодня в корпорации на стадии совместной проработки находится несколько проектов томских ученых в сфере наноэлектроники, медицины, жилищно-коммунального хозяйства, конструкционного материаловедения. Кроме того, <Node id="3394"/>6–8 июня<Node id="3402"/> в Санкт-Петербурге пройдет XII Международный экономический форум, где на стенде «Российские нанотехнологии – старт в будущее» будет представлено семь экспонатов, созданных коллективами Томской области.
<Node id="3605"/>http://www.regions.ru/news/2146802/Леонид<Node id="3646"/> Меламед познакомится с нанотехнологиями в ТГУСегодня, <Node id="3701"/>4 июня<Node id="3707"/>, в 18.20 делегация государственной корпорации «Российская корпорация нанотехнологий» во главе с генеральным директором Леонидом Меламедом посетит Томский государственный университет, – сообщает пресс-служба вуза.
Леонид Меламед познакомится с системой подготовки кадров по направлению «Нанотехнологии» в ТГУ: результатами фундаментальных исследований, образовательными проектами и научно-техническими разработками ученых университета.
 В программе визита гостей из корпорации «Роснанотех» – посещение Межрегионального суперкомпьютерного центра ТГУ, Материаловедческий центр коллективного пользования и Института дистанционного образования ТГУ. Руководство корпорации сможет убедиться, что сегодня в университете есть все необходимое оборудование, позволяющее проводить самые современные исследования в области нанотехнологий, готовые научно-технические разработки и масштабные образовательные проекты. Стоит отметить, что интерес ГК «Роснанотех» к Томскому государственному университету неслучаен: история развития нанотехнологий в ТГУ насчитывает уже несколько десятков <Node id="4779"/>лет<Node id="4782"/>; исследования в области нанотехнологий являются одним из приоритетных направлений инновационной образовательной программы университета. <Node id="4919"/>http://obzor.westsib.ru/news/242830Подписали?<Node id="4964"/> Вот и славненько!.. Теперь у преподавателей томских вузов и исследователей НИИ будут крепкие «тылы», и работы по подготовке квалифицированных кадров, по дальнейшему развитию отечественных нанотехнологий пойдут в ускоренном темпе. Успехов и новых достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="упоминает" StartNode="1903" EndNode="2575">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="927" EndNode="1057">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="316" EndNode="401">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Url" StartNode="4919" EndNode="4964">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="цитаты" StartNode="1903" EndNode="2061">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="1015" EndNode="1016">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="высказывания_заявления" StartNode="1903" EndNode="2086">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="3394" EndNode="3402">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="темы" StartNode="1903" EndNode="2061">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="4779" EndNode="4782">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Наноматериал" StartNode="1708" EndNode="1722">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="3701" EndNode="3707">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Дата" StartNode="73" EndNode="79">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июня</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="сотрудники" StartNode="1015" EndNode="1016">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="673" EndNode="687">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="2349" EndNode="2575">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Url" StartNode="834" EndNode="881">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="автор" StartNode="2349" EndNode="2575">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="автор" StartNode="1903" EndNode="2086">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Url" StartNode="3605" EndNode="3646">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминается" StartNode="1903" EndNode="2575">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
