<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Химики сделали важный шаг на пути создания недорогих гибких печатающихся органических электронных дисплеев. Предложенная недавно идея может стать революционной в усовершенствовании современных технологий производства электронных устройств на основе органических тонких пленок

Японские ученые из Ehime University (Матсуяма) во главе с <Node id="336"/>Тетсуо Окуджимой<Node id="352"/> (Tetsuo Okujima) и Нобору Оно (Noboru Ono) разработали новый метод синтеза тонких фталоцианиновых (Pc) и нафтолоцианиновых (Nc) пленок, не требующий применения дорогостоящей технологии с использованием глубокого вакуума. (Soluble precursors of 2,3-naphthalocyanine and phthalocyanine for use in thin film transistors).

В изначально нерастворимые Pc и Nc ученые-синтетики ввели повысившие растворимость заместители, после чего растворенные в органической среде соединения нанесли на стеклянные планшеты. После испарения растворителя на поверхности стекла образуются тонкие пленки соединений, при нагревании которых в результате циклизации по классической реакции Дильса-Альдера образуются летучие соединения и происходит снятие добавленных для увеличения растворимости функциональных групп. Остающиеся на поверхности пленки представляют собой полупроводниковое покрытие и совершенно нерастворимы.

По такой технологии ученые изготовили экспериментальные образцы органических полевых транзисторов (organic field-effect transistor, OFET), которые являются важнейшими компонентами гибких органических электронных дисплеев. Подобные устройства уже начали появляться на рынке, но их внедрение пока очень затруднено из-за высокой себестоимости, что в данном случае в первую очередь определяется стоимостью производства.

Разработчики новой технологии сообщают, что их работа поможет сделать производство органической электроники не только дешевле, но и технологически менее сложным, поскольку вращательный (spin-coating) способ нанесения жидкого прекурсора обеспечивает ровное покрытие большой площади поверхности.

Джерси Канински (Jerzy Kanicki), эксперт по органической электронике из университета Мичигана в своей оценке данного исследования подчеркнул, что именно многообразие синтетических подходов в создании растворимых прекурсоров дает возможность оптимизировать производство и качество, а также добиваться улучшения электрических характеристик элементов гибких электронных дисплеев.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="336" EndNode="352">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Т.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Тетсуо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
