<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
<Node id="2"/>Наночастицы<Node id="13"/> золота<Node id="20"/> различной формы давно привлекают внимание ученых как потенциальные помощники в фототермальной (фотодинамической) терапии. В частности, с этой целью уже использовались агрегаты золотых наносфер. Возможность получать золотые нанопрутья, селективно поглощающие в ближней ИК области, где человеческое тело относительно прозрачно, делает и их перспективными кандидатами для фототермальной терапии. Благодаря продольному плазмонному резонансу, золотые нанопрутья обладают максимально возможной <Node id="509"/>на сегодняшний день<Node id="528"/> светопоглощающей способностью, что уже позволило использовать их для уничтожения клеток раковых опухолей. Dakrong Pissuwan с коллегами исследовали возможность использования золотых нанопрутьев для уничтожения фототермальным методом внутриклеточных паразитов. Эти идеи были протестированы in vitro на организмах Toxoplasma gondii и соответствующие тесты увенчались успехом.
 Toxoplasma gondii(T. gondii) – это внутриклеточные паразиты, чрезвычайно распространенные у людей и животных. Степень инфицирования человека этими микроорганизмами составляет <Node id="1078"/>10-90%<Node id="1084"/> в разных странах. Кроме того, T. gondii способны вызвать опасное заболевание – токсоплазмоз. Для этих одноклеточных характерна фазность развития: в организме промежуточных хозяев – фаза облигатно внутриклеточного развития (фаза тахизоитов), заканчивающаяся образованием псевдоцист, и внеклеточная фаза брадизоитов, завершающаяся образованием тканевых цист в головном мозге; в организме хозяев – внутриклеточная, внутриэпителиальная фаза, завершающаяся образованием гаметоцитов и гамет; вне организма – фаза споруляции. В результате взаимоотношений паразит – хозяин тахизоиты вызывают смерть клетки хозяина, после чего освободившиеся тахизоиты переносятся током крови, заражая соседние клетки и вновь начиная цикл смертоносного взаимодействия. 
 
Для селективного уничтожения паразитов использовалась система анти-T. gondii – золото. Антитело позволяет системе селективно пришиваться к паразиту-мишени, после чего последующая фототермия приводит к его гибели. Для проведения эксперимента были выращены нанопруки металлического золота, на которые затем нанесли анти-T. gondii. Тахизоиты были приготовлены в результате роста T. gondii в клетках почек африканских обезьян. В результате двустадийной обработки клеток протистов системой золото-антитела (30 мин, 37 °C) с последующей обработкой лазерным излучением число погибших клеток варьировалось в пределах 18.8±<Node id="2445"/>7.6%<Node id="2449"/> (0.7 W/m2) до 82.9±<Node id="2469"/>4.2%<Node id="2473"/> (51 W/m2) в зависимости от плотности излучения. Для сравнения, под действием лазерного излучения был исследован контрольный образец, не содержащий систему золото-антитела, и было показано, что в этом случае вне зависимости от интенсивности излучения погибает 14.7±<Node id="2738"/>3.7%<Node id="2742"/> клеток. 
 
Таким образом, предложенный подход действительно является перспективным методом борьбы с внеклеточными тахизоитами.
Уточникова Валентина 
 
Статья A Golden Bullet? Selective Targeting of Toxoplasma gondii Tachyzoites Using Antibody-Functionalized Gold Nanorods опубликована в Nano Letters. </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица+золота" StartNode="2" EndNode="20">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2469" EndNode="2473">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Проценты" StartNode="1078" EndNode="1084">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="2" EndNode="13">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="2445" EndNode="2449">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="509" EndNode="528">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="2738" EndNode="2742">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
