<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Эра нанотехнологии в КрасноярскеВ Красноярске наступила эра нанотехнологии.

Теперь проявление этого насколько модного, настолько пока и непонятного ни для кого явления можно встретить и в повседневной жизни. Практически в каждом ларьке можно купить теперь сигареты, изготовленные с использованием нанотехноогии, но, по крайней мере, так пишут на пачке. Хотя и выясняется, что эти чудо-сигареты также вредны, как и обычные.
Максим Королев, руководитель отраслевого информагентства «Русский табак» объясняет, что
 
«Использование слова «нано» – это модный тренд не только в сигаретах, но и в других видах продукции. Никакого отношения к реальной нанотехнологии это не имеет, это просто модная тенденция. Люди пытаются заработать на этом».
 
А в салонах цифровой связи нарасхват mp3-плееры, которые в принципе по техническим характеристикам от других не отличаются. Но вот в названии есть модная приставка «нано».

Продавцы говорят, что никакого отношения к нанотехнологиям они не имеют, просто мода такая, такой стиль.
 
«Покупателям нравится максимализм внутри и минимализм снаружи. Чтобы все было красиво и практично».
 
Нанотехнология – это создание объектов нанометровых размеров, то есть в миллион раз меньше миллиметровых. Возможность их применений неограниченна. Ученые уже создали самую маленькую в мире наносистему, то есть машинку-молекулу, которая ездит под микроскопом. А в будущем эта технология позволит создавать такие вещи как умную одежду, которая меняет цвет в зависимости от настроения хозяина.

Нанометровых размеров будет инсулиновый насос для диабетиков. Кстати, президент России считает, что развитие нанотехнологии это задача национального масштаба, на это выделяются миллиарды рублей.

И все-таки что в точности представляет собою «нано» пока никто толком не понимает. Кажется, что до того, как все это придет в нашу с вами жизнь, пройдет не один десяток <Node id="1879"/>лет<Node id="1882"/>. Но вспомните, совсем еще недавно видеотека в любой квартире занимала не одну полку.

Теперь все то же самое можно хранить на маленькой флешке. Но, судя по темпам прогресса, скоро и она будет казаться чем-то непомерно громоздким.
Наталья Варфоломеева
(Это сообщение можно послушать на сайте. Там приводится видеофайл: video/avi [3877,5kb] )
<Node id="2224"/>http://sibnovosti.ru/…/285374.htmlВот<Node id="2261"/> как представляются НАНОтехнологии на провинциальном телевидении. Особенно умиляет вот этот «детско-девичий» пассаж: «Ученые уже создали самую маленькую в мире наносистему, то есть машинку-молекулу, которая ездит под микроскопом»… ;-))) Но тем не менее, народ полон энтузиазма и ожидает от наших «левшей» скорого создания «машинки-молекулы, которая ездит под микроскопом»… Хороший и добрый у нас народ!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="2224" EndNode="2261">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1879" EndNode="1882">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
