<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Впервые один тип взрослой клетки превращён в другой. «Прямое перепрограммирование» провела команда учёных под руководством Дуга Мелтона (Doug Melton) и Цяо Джо Чжоу (Qiao «Joe» Zhou) из Гарвардского института стволовой клетки (Harvard Stem Cell Institute).

Экзокринные клетки, получившие факторы транскрипции, показаны зелёным. Красные пятна – инсулин. Синие полосы – кровеносные сосуды, которые подходят близко к новым, производящим инсулин β-клеткам (фото Joe Zhou/Melton Lab)

Мелтон и <Node id="491"/>его<Node id="494"/> коллеги нашли способ превращения прямо в теле животного (в данном опыте — мыши) экзокринных клеток, составляющих приблизительно <Node id="623"/>95%<Node id="626"/> поджелудочной железы, в драгоценные и редкие производящие инсулин β-клетки.

Ранее большие надежды учёные связывали со стволовыми клетками, которые можно дифференцировать практически во что угодно. Однако получение стволовых клеток — отдельный большой вопрос (тут возможны интересные варианты). Также исследователи пробовали превращать обычные клетки ткани обратно в стволовые, чтобы потом вновь дифференцировать их в какие-нибудь другие.

Но Мелтон и <Node id="1079"/>Чжоу<Node id="1083"/> пошли совсем другим путём (как они говорят, не отвергающим другие, но дополняющим их). Они решили, что нужно научиться превращать один вид клеток в другой напрямую. А для этого биологам пришлось детально разобраться со всей цепочкой превращений, которые претерпевает стволовая клетка в процессе дифференцирования, к примеру, в ту же β-клетку.

Выяснилось, что в ней присутствует 1100 факторов транскрипции. Изучив их, экспериментаторы поняли, что только 200 задействованы в тех клетках, что формируют поджелудочную железу, и лишь 28 работают ключевом участке данного органа.

Дальнейшие исследования сократили число необходимых белков до девяти. Здесь в некоторой мере помог и случай. Учёные ввели их в поджелудочную железу и с удивлением обнаружили, что она действительно стала работать эффективнее. Если бы этого не случилось, авторам работы пришлось бы ещё долго перебирать возможные комбинации белков.

<Node id="1991"/>Затем<Node id="1996"/> экспериментаторы удаляли факторы по одному, пока не установили, что для превращения клетки обычной в β-клетку достаточно всего трёх белков (Ngn3, Pdx1 и Mafa). Остальные шесть были не так важны.

Эти факторы транскрипции были доставлены в целевые клетки при помощи вирусов. Тут надо отметить, что команда также ищет химикаты, которые могли бы проделать ту же работу.

Поясним: β-клетки составляют <Node id="2394"/>1%<Node id="2396"/> поджелудочной железы, и они ценны тем, что вырабатывают инсулин. Именно эти клетки отмирают при диабете I типа. Так что потенциально данное открытие гарвардских биологов может привести к новому методу лечения диабета. А также к исключению необходимости для больного в контроле за уровнем сахара в крови, в приёме лекарств и введении инсулина. В целом же новый подход сулит интересные перспективы для регенеративной медицины.

Детали эксперимента изложены в статье учёных в журнале Nature.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="623" EndNode="626">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1991" EndNode="1996">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1079" EndNode="1083">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Ч.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Чжоу</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="2394" EndNode="2396">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Персона" StartNode="491" EndNode="494">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
