<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Вся информация о "нанофоруме" "Роснанотеха" содержится на новом сайте. 
Первый международный конкурс научных работ молодых ученых в области нанотехнологий будет проходить в рамках Международного форума по нанотехнологиям, проводимого Государственной корпорацией «Российская корпорация нанотехнологий» <Node id="302"/>с 3 по 5 декабря 2008<Node id="323"/> в Экспоцентре (г. Москва). 
 
Цель конкурса – привлечение внимания научной и деловой общественности к научным достижениям молодых ученых в области нанотехнологий. 
 
К участию в конкурсе допускаются российские и иностранные студенты, аспиранты и молодые специалисты в возрасте <Node id="601"/>до 30 лет<Node id="610"/> включительно (не старше <Node id="635"/>1978 г.р.<Node id="644"/>). Содержание научных работ, заявленных для участия в конкурсе, должно соответствовать основным тематикам секций Форума:
   Наноэлектроника   Нанофотоника   Нанодиагностика   <Node id="819"/>Наноматериалы<Node id="832"/>:  
 
   Функциональные <Node id="856"/>наноматериалы<Node id="869"/> и высокочистые вещества   Функциональные <Node id="911"/>наноматериалы<Node id="924"/> для энергетики   Конструкционные <Node id="958"/>наноматериалы<Node id="971"/> и <Node id="974"/>наноматериалы<Node id="987"/> со специальными свойствами   Функциональные <Node id="1032"/>наноматериалы<Node id="1045"/> (катализаторы, сорбенты, мембраны)   Химия и химические технологии <Node id="1113"/>наноматериалов<Node id="1127"/>   <Node id="1130"/>Наноматериалы<Node id="1143"/> для электроники, магнитных систем и оптики    Неорганические <Node id="1205"/>наноматериалы<Node id="1218"/> для электрохимических источников энергии   Наноэлектромеханические системы   Нанотехнологии в энергетике, наномеханика и наноплазма   Нанобиотехнологии   Биологические молекулярные машины   Нанотехнологии в медицине   Нанотехнологии в онкологии   Математическое моделирование нанотехнологий   Образование в области нанотехнологий   
К рассмотрению принимаются научные работы, выполненные совместно с соавторами, в которых личный вклад самих участников конкурса является определяющим. В работе должна содержаться четкая формулировка задачи, ее актуальность, а также научная и практическая ценность. 
 
Требования, предъявляемые к оформлению тезисов научных работ:
   текст должен быть набран в формате MS Word, шрифт 12 Times New Roman через один интервал; поля слева, сверху и снизу – 2 см, справа – 1.5 см.   объем документа в электронном виде не должен превышать 3-х печатных страниц, включая таблицы, рисунки и библиографический список.   в головной части тезисов указываются название доклада, ФИО авторов и название организации.   
Заявки на участие в конкурсе и тезисы работ, оформленные в полном соответствии с требованиями, предъявляемыми к ним, а также рекомендации научных руководителей с указанием личного вклада конкурсанта в представляемую работу, должны быть отправлены в дирекцию Форума по электронной почте (с обязательным указанием в теме письма: «Заявка на участие в конкурсе научных работ молодых ученых») на адрес rusnanoforum@rusnano.com:    российскими участниками – не позднее <Node id="2718"/>10.10.08<Node id="2726"/>,    зарубежными участниками – не позднее <Node id="2768"/>30.09.08<Node id="2776"/>.   Авторы работ, принятых <Node id="2803"/>Программным комитетом<Node id="2824"/> к участию в конкурсе, получат частичную или полную компенсацию расходов, связанных с участием в Форуме: зарубежные участники могут быть освобождены от оргвзноса и/или оплаты проживания; российские участники – от оргвзноса, оплаты проживания и/или оплаты проезда. О результатах предварительного отбора будет сообщено:    российским участникам – не позднее <Node id="3180"/>01.11.08<Node id="3188"/>.    зарубежным участникам – не позднее <Node id="3228"/>20.10.08<Node id="3236"/>,    
Научные работы должны быть оформлены конкурсантами в виде постеров формата А1 (594x840 мм), которые будут размещены на Форуме в виде стендовых докладов. Участники конкурса должны лично присутствовать на Форуме и представить свой стендовый доклад специальным комиссиям, которые будут сформированы <Node id="3538"/>Программным комитетом<Node id="3559"/> и руководителями секции по мере прохождения Форума. По результатам докладов комиссии будут проводить оценку работ конкурсантов и отбирать по три самых лучших работы из каждой секции.
 
На пленарном заседании Форума <Node id="3775"/>5 декабря 2008 года<Node id="3794"/> будут объявлены победители конкурса. Авторам лучших работ и их научным руководителям будут вручены почетные дипломы Форума. Кроме того, победителям конкурса по каждой секции будут вручены денежные призы*:
   1-ое место - <Node id="4016"/>50000 руб.<Node id="4026"/>;   2-ое место – <Node id="4043"/>40000 руб.<Node id="4053"/>;   3-е место – <Node id="4069"/>30000 руб.<Node id="4079"/>   Дирекция Форума:  
Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» 
117420, Россия, Москва, ул. Наметкина, 12А 
 
Тел.: (495) 642-73-35, 542-44-44; факс: (495) 542-44-34 
 
e-mail: <Node id="4281"/>rusnanoforum@rusnano.com<Node id="4305"/> 
 <Node id="4308"/>www.rusnanoforum.ru<Node id="4327"/> * При выплате денежных призов удерживается налог на доходы с физических лиц по ставке <Node id="4414"/>13 %<Node id="4418"/> для граждан России и по ставке <Node id="4450"/>30%<Node id="4453"/> - для иностранцев.       </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="3538" EndNode="3559">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Программным комитетом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="2768" EndNode="2776">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">09</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="3228" EndNode="3236">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">10</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="4069" EndNode="4079">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="302" EndNode="323">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="4016" EndNode="4026">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="819" EndNode="832">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наноматериал" StartNode="856" EndNode="869">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Url" StartNode="4308" EndNode="4327">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="2718" EndNode="2726">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">10</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Властная_Структура" StartNode="2803" EndNode="2824">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Программным комитетом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="601" EndNode="610">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="1130" EndNode="1143">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наноматериал" StartNode="958" EndNode="971">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Дата" StartNode="3775" EndNode="3794">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Наноматериал" StartNode="1113" EndNode="1127">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Процент" StartNode="4450" EndNode="4453">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="4414" EndNode="4418">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наноматериал" StartNode="974" EndNode="987">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="1032" EndNode="1045">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Год_рождения" StartNode="635" EndNode="644">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Деньги" StartNode="4043" EndNode="4053">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноматериал" StartNode="1205" EndNode="1218">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Электронная_почта" StartNode="4281" EndNode="4305">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноматериал" StartNode="911" EndNode="924">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Дата" StartNode="3180" EndNode="3188">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">11</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
