<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В Москве сегодня состоится семинар по вопросам сотрудничества России и Бельгии в сфере нанотехнологийВ Москве сегодня пройдет семинар по вопросам сотрудничества России и Бельгии в сфере нанотехнологий. Как отмечается в материалах ГК «Роснанотех», для участия в семинаре в Москву приехала бельгийская делегация во главе с генеральным директором Федерального офиса по координации, информации и научной политике д-ром Богданом Ван Доннинком. В состав бельгийской делегации входят также представители одного из ведущих в мире исследовательских центров в области наноэлектроники и нанотехнологий — IMEC, ученые, представители компаний Solvay и Nanocyl.
С российской стороны участие в семинаре примут заместители генерального директора ГК «Роснанотех» А. П. Лосюков А.П. и А. К. Нестеренко, академик А. Л. Асеев А.Л. и другие.

В рамках семинара состоится дискуссия по вопросам перспектив развития российско-бельгийского сотрудничества в области нанотехнологий.
 IMEC — один из ведущих в мире исследовательских центров области наноэлектроники и нанотехнологий. Расположен в городе Левен (Бельгия). Свои исследования фокусирует на интегральных микросхемах нового поколения. Исследования IMEC нацелены на стыковку между фундаментальными исследованиями университетов и развитием технологий в промышленности. Имеет «компанию-сестру» в Нидерландах — «IMEC Nederland». Компания имеет представительства в США, КНР И Японии. Общая численность сотрудников составляет 1500 человек, в том числе более 500 местных промышленных резидентов и приглашенных исследователей. Доходы IMEC в <Node id="1565"/>2006 году<Node id="1574"/> составили <Node id="1585"/>231 миллион евро<Node id="1601"/>.
<Node id="1603"/>http://www.strf.ru/material.aspx?…IMEC<Node id="1641"/> is active on various domains: CMOS-based nanoelectronics Nanotechnology and post-CMOS nanoelectronics Characterization, reliability and modeling Multi-mode multimedia (M4) technologies Wireless autonomous transducer solutions Solar cells Advanced packaging and interconnection technologies Power-efficient devices based on III-V Materials (GaN, GaAs…) Bioelectronics Organic electronics RF devices and technology Design technologies <Node id="2075"/>http://www.imec.be/Мы<Node id="2096"/> уже сообщали ранее об этом семинаре: «Российско-бельгийский семинар по вопросам сотрудничества» <Node id="2193"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…rudnichestva).<Node id="2235"/> И вот настал <Node id="2249"/>день<Node id="2253"/>, когда он состоится. Будем ждать сообщений, как говорится, «с поля боя»… Удачи семинару и успехов в переговорах!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2075" EndNode="2096">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1565" EndNode="1574">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Url" StartNode="2193" EndNode="2235">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Год" StartNode="1565" EndNode="1574">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Деньги" StartNode="1585" EndNode="1601">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Период_времени" StartNode="2249" EndNode="2253">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="1603" EndNode="1641">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
