<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Журнал «Российские нанотехнологии» награждён медалью IX Международного форума «Высокие технологии <Node id="98"/>XXI века<Node id="106"/>»В <Node id="109"/>день<Node id="113"/> закрытия IX Международного форума «Высокие технологии <Node id="168"/>XXI века<Node id="176"/>» журнал «Российские нанотехнологии» получил медаль за активную пропаганду высоких технологий и инноваций.

В программе форума были предусмотрены следующие конкурсы: «Высокие технологии в реализации приоритетных национальных проектов», «Лидер в области высоких технологий», «Лучшее предприятие <Node id="470"/>XXI века<Node id="478"/>». В рамках первого конкурса в специальной номинации для СМИ был отмечен вклад журнала «Российские нанотехнологии» в пропаганду высоких технологий и инноваций.

Церемония награждения состоялась в ЦВК «Экспоцентр» при участии представителей правительства города Москвы, инновационных и научно-исследовательских организаций, образовательных учреждений, венчурных компаний и СМИ.
Михаил Мельников, доктор химических наук, профессор МГУ, ответственный секретарь журнала «Российские нанотехнологии»:
 «Это очень радостное известие. Приятно, что наш труд оценили. Но награда ко многому обязывает. От лица всей редколлегии хочу сказать, что мы будем работать ещё больше и ещё лучше, чтобы журнал «Российские нанотехнологии» занял достойное место среди международных научных изданий».
 
Представители оргкомитета форума высказали слова благодарности всем участникам и пригласили на юбилейный десятый форум, который состоится в <Node id="1397"/>следующем году<Node id="1411"/>.
<Node id="1413"/>http://www.strf.ru/science.aspx?…Журнал<Node id="1452"/> «Российские <Node id="1465"/>нанотехнологии»http://www.nanorf.ru/Это<Node id="1504"/> очень здорово! Журнал вполне заслужил эту высокую награду. Поздравляем и желаем новых успехов и достижений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1465" EndNode="1504">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="109" EndNode="113">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="168" EndNode="176">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1397" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="470" EndNode="478">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="1413" EndNode="1452">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="98" EndNode="106">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
