<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Превращение кокона шелка в полностью функциональные оптические элементы, как например, линзы или дифракционные решетки с наноразмерными характеристиками, звучит неправдоподобно, может быть даже фантастически, но это именно то, что получили в результате длительных экспериментов ученые Tufts University, США.

Группа исследователей университета в поисках материала для замены и восстановления поврежденных участков роговицы глаза, рассмотрела физические свойства натурального шелка и его возможности воспроизводить оптические компоненты с наноразмерными параметрами. Исследования оказались успешными – все элементы, изготовленные из шелка являются биологически совместимыми и имплантируемыми.

В дополнение, исследователи были способны внедрить легирующие элементы в оптические компоненты во время производства в комбинациях, таких например, как энзимы и протеины. Во многих случаях требуется очень сложная химия для того, чтобы связать биологические рецепторы в поверхностью импланта, поэтому та легкость, с которой такая интеграция прошла с оптическими компонентами из шелка, является их несомненным достоинством.

Особой удачей следует признать тот факт, что все компоненты готовятся, обрабатываются и оптимизируются в водной среде при температуре окружающей среды, что и позволяет включить такие биологические рецепторы, как протеины и энзимы (ферменты). По мнению одного из исследователей – Фиоренцо Оменетто (Fiorenzo Omenetto)- группа может изготавливать сложные оптические элементы в чистом протеине, что предохраняет их от излишней биохимической активности включений.

Процесс изготовления начинается с кипячения коконов шелкового червя <Node id="1646"/>в течение 30 минут<Node id="1664"/>. Следующим шагом идет добавка гемоглобина или фермента – пероксидазы, а затем заливка негативных форм изготавливаемых оптических элементов раствором шелка в ферменте. Раствор оставляется в форме до полного испарения, оставляя пленку толщиной порядка 100 мкм, которая легко снимается с формы и несет в себе свойства искомого оптического элемента. Используя подобную технологию, были изготовлены такие оптические компоненты, как линзы, блоки линз, оптические шаблоны, элементы адаптивной оптики.

Результаты работы были опубликованы в электронной версии журнала Biomacromolecules.

Авторы сообщают, что оптические элементы, изготовленные по данной технологии, имеют высокую прозрачность (90–<Node id="2354"/>95%<Node id="2357"/>) практически во всем видимом диапазоне спектре. Отмечено, что в дифракционной решетке, изготовленной из шелка, ширина штрихов не превышает 125 нм, при их высоком качестве и контрастной форме. При этом, <Node id="2560"/>37%<Node id="2563"/> падающего света от протяженного источника направляется в первый порядок дифракции. Авторы были способны изготовить дифракционные решетки размером 50 х 50 мм.

Варианты оптических элементов с биодобавками открывают возможности для создания оптических элементов, медико-биологически совместимых с тканью тела человека и работающих в традиционной окружающей среде. Созданные оптические элементы обладают всеми необходимыми свойствами для этого. Следует отметить, что доложенные результаты представляют интерес и для специалистов в области биоматериалов и экспертов в обости фотоники. Следующей задачей группы из Tufts University является создание оптических устройств и приемников оптического излучения на основе натурального шелка.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="2354" EndNode="2357">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2560" EndNode="2563">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1646" EndNode="1664">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
