<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Все уже, наверно, слышали, что <Node id="32"/>в конце прошлой недели<Node id="54"/> наше <Node id="60"/>правительство<Node id="73"/> утвердило положение о совете по нанотехнологиям, более того, утвердило и его персональный состав. 
 
«Данный Совет будет является постоянно действующим совещательным органом, образованным в целях обеспечения взаимодействия федеральных органов исполнительной власти с представителями предпринимательского сообщества и научной общественностью по выработке предложений по реализации государственной политики в области нанотехнологий и наноиндустрии. Основными задачами Совета являются предварительное рассмотрение, проведение экспертной оценки и подготовка предложений, носящих рекомендательный характер, связанных с:  разработкой и практическим использованием достижений науки в области нанотехнологий;  развитием наноиндустрии;  формированием рынка нанопродукции и наноуслуг с целью реализации интеллектуального, организационного и финансового потенциала страны.»  В состав <Node id="947"/>Правительственного совета по нанотехнологиям<Node id="991"/> предлагается включить 37 кандидатур, в том числе руководители федеральных органов исполнительной власти, научных организаций и представители предпринимательского сообщества. 
 
Хотелось бы узнать Ваше мнение, кого бы Вы считали правильным включить в данный Совет? 
 
А также хотелось бы услышать ваше мнение по поводу того, не стоит ли для нашего уважаемого <Node id="1350"/>правительства<Node id="1363"/> подготовить небольшую брошюрку "албанского языка", поскольку "рынок нанопродукции и наноуслуг", это уже ахтунг. Это почти как "нанопроект за нанобюджет" :-) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Властная_Структура" StartNode="947" EndNode="991">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительственного совета по нанотехнологиям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Властная_Структура" StartNode="1350" EndNode="1363">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="60" EndNode="73">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="32" EndNode="54">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
