<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Институт оптики атмосферы СО РАН Управление делами Президента России «Предприятие по поставкам продукции» фирма «Thin Technologies» Российский Фонд Фундаментальных исследований Томский политехнический университет Институт физиологии им. И.П. Павлова РАН Санкт-Петербургский государственный политехнический университет Балтийский государственный технический университет «Военмех» им. Д.Ф. Устинова Санкт-Петербургский государственный университет водных коммуникаций Академия стратегических исследований, информации и высоких технологий Институт испытаний и сертификации вооружения и военной техники МО РФ Санкт-Петербургский торгово-промышленный дом Общенациональный конгресс молодежи и др. 
Сопредседатель и исполнительный директор Оргкомитета Конференции- руководитель Северо-Западного представительства, заместитель директора ИОА СО РАН Кудинов А.П.
1. Состояние и перспективы применения высоких технологий (далее ВТ) и результатов фундаментальных и прикладных исследований (далее ФПИ) в различных областях науки, образования и промышленности (в том числе, и в военных). Россия, страны СНГ и ЕС, США, Китай, Индия и другие страны мира:
 1.1. Информационные и компьютерные технологии (далее ИКТ), компьютерное моделирование, робототехника, радиоэлектроника, научное приборостроение, телекоммуникационные системы, прикладная математика, прямые и обратные задачи, программирование, криптография и защита информации, базы данных; 1.2. Теоретическая и прикладная физика, радиофизика, химия, физхимия, газодинамика и гидродинамика; 1.3. Физика и техника электрических разрядов, оптических, лазерных, плазменных, пленочных и нанотехнологий, электроники, в том числе и больших мощностей, неразрушающего контроля; 1.4. Атомные и ядерные технологии, авиация, ракетостроение и космонавтика; 1.5. Порошковая металлургия, материаловедение, композиционные материалы и упрочняющие технологии; 1.6. Биотехнология, медицина, генетика, цитология, сельское хозяйство; 1.7. Глобальная и региональная климатология и экология. Исследование процессов, диагностика, анализ процессов развития, разработка методов управления климатом и экологией; 1.8. Добыча, переработка и транспортировка сырья, энергетика, сварка, строительство, металлургия, химическая и тяжелая промышленность, машиностроение, судостроение, транспорт, потребительская продукция; 1.9. Стандартизация и автоматизация систем управления бизнесом, наукой, промышленностью, регионами и государством. Теория устойчивого развития, компьютерное моделирование; 1.10. Международная стандартизация образования, ФПИ, ВТ, и ВТ продукции. Проблемы, анализ, прогнозы; 
2. Проблемы и пути решения экономической эффективности и конкурентоспособности на мировом рынке образования, ФПИ и ВТ России и стран СНГ. Опыт Евросоюза, США, Китая, Индии и других стран. Политика и экономика образования, ФПИ, ВТ и ВТ промышленности. Аналитика, сравнительный анализ.

3. Образование, фундаментальные и прикладные исследования, высокие технологии и высокотехнологическая промышленность, как факторы государственной безопасности, независимости государства, качества жизни граждан и защиты, прав человека.

4. Финансово-политологические, законодательно-юридические, социальные и международные аспекты развития высшего и среднего технического образования, ФПИ, ВТ и ВТ промышленности. Компьютерное моделирование.

5. Историография, диалектика и политология развития фундаментальных и прикладных исследований, высоких технологий и высокотехнологической промышленности.

6. Разработка и внедрение оптимальных технологий государственной структурной перестройки Российской Академии наук, Высшей аттестационной комиссии, Высшего и Среднего общего и специального образования, Минобрнауки России. Проблемы интенсификации развития фундаментальных и прикладных исследований, высоких технологий и высокотехнологической промышленности. Россия и страны СНГ – разработка единых государственных стандартов и планов развития науки, образования, высоких технологий и высокотехнологической промышленности в условиях международной конкуренции.
 В Томске: 634055, Томск, пр. Академический, 1. Институт оптики атмосферы СО РАН. Тел. (3822)-492–738 В Санкт-Петербурге: Северо-Западное Представительство ИОА СО РАН. Тел: (812) 574–30–17 
Почтовый адрес: 195298, Санкт-Петербург, а/я 01, Кудинову А.П. – для печатных материалов.

E-mail: spbtpd@
<Node id="4337"/>mail.ru<Node id="4344"/>
Сайт конференции: <Node id="4363"/>http://www.htfi.ru<Node id="4381"/>//</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Url" StartNode="4363" EndNode="4381">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="4337" EndNode="4344">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
