<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Мы решили сделать книгу «Нанотехнологии для всех» доступной действительно для всех. Теперь каждый имеет возможность скачать ее в формате PDF (6 Мб) и прочитать (или распечатать) у себя на компьютере.

Связано это с тем, что весь печатный тираж книги продан, а следующее издание (выпуск которого мы ещё только обсуждаем) будет отличаться от предыдущего.

<Node id="355"/>Несколькими днями<Node id="372"/> ранее мы выложили эту книгу в бесплатный доступ. За это время ее скачало более 1500 человек. Однако сейчас мы решили брать за доступ к ссылке символическую плату <Node id="535"/>1 доллар<Node id="543"/> США. Заранее приносим за это свои извинения. Взимание оплаты связано с тем, что мы хотим протестировать новую систему оплаты доступа smszamok.ru.

Эта система позволяет оплатить доступ к определенным страницам посредством отправки SMS с мобильного телефона. <Node id="802"/>В будущем<Node id="811"/> мы планируем организовать платный доступ к аналитическим материалам, что будет требовать различных схем оплаты.

Сразу хотим предупредить, что мы не планируем делать платный доступ к статьям и новостям сайта. Доступ будет ограничиваться лишь для заказных аналитических материалов.
Все деньги, полученные за скачку книги пойдут на развитие портала NNN.
Все, что вам нужно сделать – это отправить специальный код в виде SMS на указанный номер. <Node id="1254"/>Затем<Node id="1259"/> на ваш телефон придет код, служащий ключом для просмотра страницы, которая содержит ссылку на книгу.
Код доступа к странице будет действителен <Node id="1403"/>3 часа<Node id="1409"/>.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="355" EndNode="372">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="1254" EndNode="1259">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="802" EndNode="811">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="535" EndNode="543">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1403" EndNode="1409">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
