<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Нанотехнологии были, есть и будутВ Петербурге, в ЦНИИ Конструкционных материалов «Прометей», сегодня состоится официальное открытие «Наноцентра Прометей» — Научно-технологического комплекса по разработке конструкционных <Node id="220"/>наноматериалов<Node id="234"/>.
Павел КузнецовВозглавил работу по созданию «Наноцентр Прометей» Павел Алексеевич Кузнецов — заместитель генерального директора ЦНИИ КМ «Прометей» по научной работе по нанотехнологиям, кандидат технических наук, выпускник Московского инженерно-физического института, специалист в области ядерных энергетических установок. Возраст – <Node id="567"/>35 лет<Node id="573"/>.

В беседе с корреспондентом ИА «Росбалт» <Node id="616"/>Кузнецов<Node id="624"/>,<Node id="625"/> в частности, сказал:
 «<Node id="649"/>Наноматериалы<Node id="662"/> были, есть и будут всегда. Природа сама научилась их создавать за миллионы и миллионы <Node id="749"/>лет<Node id="752"/> эволюции до появления человека. И сам человек – это продукт нанотехнологий самой природы. А мы теперь должны научиться тому, чего она не делает, но что сегодня нужно нам».
 А что нужно? Какие конкретные технические задачи будет решать Наноцентр? 
Круг задач определяет Федеральная целевая программа «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в Российской Федерации на <Node id="1117"/>2008–2010 годы<Node id="1131"/>», которая утверждена <Node id="1153"/>правительством<Node id="1167"/> <Node id="1168"/>2 августа 2007 года<Node id="1187"/>. Ее цель – создание национальной нанотехнологической сети (ННС). Сама же сеть становится базовым инструментом развития таких основных направлений наноиндустрии, как наноэлектроника, наноинженерия, высокочистые <Node id="1398"/>наноматериалы<Node id="1411"/>, конструкционные <Node id="1429"/>наноматериалы<Node id="1442"/>, <Node id="1444"/>наноматериалы<Node id="1457"/> для энергетики, космической техники, биотехнологий, систем безопасности и других направлений.
 ЦНИИ КМ «Прометей» логично «досталось» такое направление, как конструкционные <Node id="1631"/>наноматериалы<Node id="1644"/>, хотя правильнее говорить конструкционные <Node id="1687"/>наноструктурированные материалы<Node id="1718"/>. Поэтому «Наноцентр-Прометей» будет проводить исследования, направленные на разработку конструкционных материалов с уникальным сочетанием свойств, например, пластичные, легкие и прочные, применяя различные наноструктурированные покрытия и пленки, а также, управляя структурой самих объемных материалов на наноуровне.
Наноцентр будет проводить экспертизу технологий новых состояний материалов, используя современное диагностическое, метрологическое и научно-технологическое оборудование; проводить математическое моделирование самих процессов, лежащих в основе формирования <Node id="2292"/>наноструктуры<Node id="2305"/> новых материалов и технологий их получения; обеспечивать информационный обмен между головной научной организацией и организациями, которые входят в нанотехнологическую сеть Санкт-Петербурга, Северо-Западного региона и других регионов страны, а также взаимодействовать с зарубежными центрами по направлению конструкционные <Node id="2628"/>наноматериалы<Node id="2641"/>; создавать нанотехнологии на мировом научно-техническом уровне; определять конкурентоспособные разработки, готовые к продаже, как на внутреннем, так и на внешнем рынках и многое, многое другое.  Словом, «Наноцентр-Прометей» должен стать главным отраслевым узлом нанотехнологической сети России по конструкционным <Node id="2955"/>наноматериалам<Node id="2969"/>.
 ЦНИИ КМ «Прометей» со времени своего основания знаменит созданием уникальных сверхпрочных материалов, например, для танков, для всего подводного и надводного флотов страны. Даже далекие от его тематики люди узнали, какая прочная обшивка была изготовлена по технологиям «Прометея» для подлодки «Курск» — телевидение показывало, как трудно было «распилить» эту обшивку. А какие программы «Прометея» нуждаются сегодня в еще более высоких прочностях, в конечном счете, в <Node id="3439"/>наноматериалах<Node id="3453"/>? 
Сразу отмечу: нанотехнологии для «Прометея» — не новость. Институт занимается ими достаточно давно и успешно. Сегодня новые <Node id="3580"/>наноматериалы<Node id="3593"/> нужны институту для выполнения новых проектов государственного масштаба. Таких, как например, проекты «Металл» и «Магистраль».
  «Металл» направлен на создание сверхпрочных материалов для обустройства морских сооружений в Арктике, например, морских буровых установок, которые способны сохранять необходимые эксплуатационные свойства в экстремальных условиях – предельно низкая температура воздуха, ледовая нагрузка и другие <Node id="4018"/>(http://www.crism-prometey.ru/…nstframe.htm).<Node id="4063"/>
  Цель проекта «Магистраль» — разработать высокопрочные свариваемые стали для труб большого диаметра, необходимые для строительства протяженных магистральных газопроводов и нефтепроводов страны.
 Наноцентр станет именно той базой, которая позволит продолжить работы института по созданию <Node id="4352"/>наноматериалов<Node id="4366"/> на новом научно-техническом уровне.
 Будут разработаны сверхлегкие и сверхпрочные материалы для подводных аппаратов, материалы для получения, хранения и использования водорода в альтернативной энергетике и другие материалы. Интересны работы по конструированию материалов из порошков с помощью лазера и по созданию искусственных мозаичных сплавов из порошков различных металлов. Таких сплавов еще не существует и обычными известными способами их создать невозможно. Только — с помощью нанотехнологий. Помимо конструкционных материалов Наноцентр продолжит работы института в области создания функциональных <Node id="4972"/>наноматериалов<Node id="4986"/>. Например, магнитные, электромагнитные и рентгенозащитные экраны помогут защитить человека, чувствительные приборы и датчики от различных излучений; вибропоглощающие и звукопоглощающие покрытия и композиты обеспечат защиту от вибраций и шума.  
Многие из этих целей уже достигнуты, некоторые результаты уже вошли в стадию коммерциализации. Но останавливаться на достигнутом не позволяет время.
 Сколько специалистов будут работать в Наноцентре? 
Не менее 70-ти, в том числе доктора и кандидаты наук в области техники, физики, математики и химии. Все кандидаты прошли тщательный отбор, способны решать сложные технические задачи и предлагать нестандартные решения. Интересно, что возраст специалистов национальной нанотехнологической сети определен также и в упомянутой федеральной программе: сейчас молодежь (<Node id="5796"/>до 35 лет<Node id="5805"/>) должна составлять <Node id="5825"/>40%<Node id="5828"/>, через пару <Node id="5841"/>лет<Node id="5844"/> – <Node id="5847"/>60%<Node id="5850"/>, а к <Node id="5856"/>2010 году<Node id="5865"/> – все <Node id="5872"/>80%<Node id="5875"/>!
  
Думаю, что эти требования принесут не только очевидную пользу, поскольку у молодежи много энергии, смелых мыслей, полезной фантазии, но и обострят проблему наставников, опытных специалистов, способных эту кипучую энергию направлять в «нанотехнологическое» русло. При таких пропорциях на каждого из опытных специалистов в возрасте придется по 5–6 молодых специалистов. А это – не только продуктивная нагрузка, но и возможная потеря качества, как в научной работе, так и в работе по руководству молодыми специалистами. В наноотраслях сегодня наблюдается та же проблема, что и в других отраслях науки и техники – практическое отсутствие специалистов среднего возраста.
 Откуда вы приглашаете и будете приглашать специалистов для Наноцентра? Во-первых, из собственных подразделений «Прометея». Во-вторых — из Политехнического университета – там есть базовая кафедра института. Из Технологического университета – там хорошо готовят специалистов по полимерным направлениям. А также — из Университета точной механики и оптики, Морского университета, Балтийского технического университета «Военмех». Начинаем сотрудничать с Санкт-Петербургским государственным университетом. Отмечу, что названные университеты – также участники Федеральной целевой программы «Развитие инфраструктуры наноиндустрии в РФ на <Node id="7177"/>2008–2010 годы<Node id="7191"/>». Так что, и цели общие, и кадров пока хватает.
 Сложилась ли сегодня такая специальность, как наноинженер или нанотехнолог? 
Наноисследования и наноиндустрия – это междисциплинарные направления. Специалисты, которые ими занимаются, должны быть специалистами в области и физики, и химии, и программирования, и математики, и лазерных технологий. Кроме того, нужна команда таких специалистов. Один, даже самый блестящий специалист, все равно мало что сможет сделать. Например, ставится задача с помощью лазера нанести на материал покрытие из порошка, обеспечив спекание и сцепление частиц таким образом, чтобы получить наноструктурное покрытие с определенными свойствами. Для выполнения такой задачи нужны лазерщик, материаловед, химик, программист. Как минимум! Ничего нового в этом нет, ведь и до нынешнего нанотехнологического бума над выпуском, например, новой стали работали вместе и металлурги, и материаловеды, и физики, и химики.
 Какое оборудование установлено в Наноцентре — отечественное или зарубежное? 
И отечественное, и зарубежное. Всего — более 70 единиц оборудования. Это электронные микроскопы высокого разрешения, диагностические и метрологическе приборы новейшего поколения, информационные и вычислительные системы, современные технологические комплексы по получению исходных материалов, пленок и покрытий, полимерных материалов, металлических и неметаллических материалов.
  К сожалению, большая часть оборудования приобретена за рубежом. Дело в том, что в <Node id="8668"/>90-е годы<Node id="8677"/> весь мир, окунувшись в, так называемую, наногонку, занялся разработкой оборудования специально под нанотехнологии. Многие страны начали именно с этого. И Европа, и Япония вкладывали огромные средства в развитие приборной составляющей. Теперь они рекламируют свои приборы по всему миру, продают и работают на них. Они создали базис. В России в это время сложилась сложная экономическая ситуация, и никакого уникального оборудования, естественно, не создавалось. Сегодня мы вынуждены догонять передовые страны, заниматься одновременно и созданием собственного оборудования, и постановкой на нем технологий создания новых материалов. Иначе нам сегодня нельзя.
 Каков объем финансирования Наноцентра? 
<Node id="9376"/>Около 1,5 миллиардов рублей<Node id="9403"/>.
 Хватит ли этих денег? 
Уложиться в смету пока еще никогда и никому не удавалось.
 В <Node id="9490"/>феврале<Node id="9497"/> <Node id="9498"/>этого года<Node id="9508"/> Генеральный директор «Роснанотеха» Леонид Меламед<Node id="9558"/> <Node id="9559"/>заявил журналистам, что при госкорпорации будет создана комиссия по безопасности нанотехнологий.
Одновременно он отметил, что даже при всех возможных рисках, которые могут заключаться в использовании нанотехнологий, их положительный эффект превосходит все. Что Вы думаете по этому поводу и будет ли «Наноцентр Прометей» аттестовывать нанотехнологии и нанопродукты на предмет их безопасности для окружающей среды и человека? Проблема состоит в том, что до сих пор нет самого определения нанопродуктов, нет документа, который бы определял, что является продуктом нанотехнологий, и что, таким образом, следует рассматривать в качестве продукции наноиндустрии. Поэтому трудно говорить определенно о том, что именно подлежит подобной аттестации.
  
Но если все-таки говорить о конкретных рисках для живых организмов, то в первую очередь, следует говорить о рисках применения <Node id="10429"/>нанопорошков<Node id="10441"/>. Хотя, и в этом нет ничего нового. Так, например, курящий человек, по сути, вдыхает <Node id="10526"/>нанопорошок<Node id="10537"/>, который мы привычно называем дымом. Дым – наноразмерная фаза. Проникая в легкие, он их разрушает. Все об этом знают, риски известны, но курильщиков от этого не становится меньше.
  
Риски связаны и с проникновением <Node id="10754"/>нанопорошков<Node id="10766"/> в организм человека через кожу. Пока этих порошков немного, организм с ними как-то справляется. Но когда в Наноцентре заработают установки по производству <Node id="10922"/>нанопорошков<Node id="10934"/>, нам, конечно, потребуются специальные фильтры. Мы оборудуем у себя и, так называемую, «чистую комнату» 8-го класса чистоты.
 Но природу не превратить в «чистую комнату», которая будет защищена от нано опасностей. 
Почти все новое приносит с собой потенциальную опасность для природы. Экономические, медицинские и биологические риски заключала в себе атомная энергетика. Потребовались <Node id="11320"/>годы<Node id="11324"/> и <Node id="11327"/>годы<Node id="11331"/> наблюдений, сбор данных, пока не появились конструктивные предложения защиты от радиации. А начиналось все с неведения ученых. Даже в <Node id="11466"/>середине прошлого столетия<Node id="11492"/> были предложения добавлять в бутылочки с детским питанием изотопы, чтобы точно определять объем жидкости в них. Почти всегда дело заключалось в том, что ученые пребывали в неведении относительно нового явления или объекта.
  
Сегодня много рассуждают об угрозе нынешним и грядущим поколениям от генетической модификации продуктов и от <Node id="11828"/>наночастиц<Node id="11838"/>. Но ведь природа сама миллионы и миллионы <Node id="11881"/>лет<Node id="11884"/> создавала подобные продукты. Простой пример – морская раковина из кальция уникальной структуры. Или — сам человек…
  
Разница в том, что сегодня мы живем в среде нанопродуктов, созданных человеком, индустрией. Выхлопные газы – <Node id="12112"/>наночастицы<Node id="12123"/>. Лондонский смог – ни что иное, как взвесь <Node id="12167"/>наночастиц<Node id="12177"/> — результат сгорания древесины или угля. Дым заводских труб – тоже нанопродукт. Завод, который выпускает цемент, по сути дела, производит нанопродукт. Словом, <Node id="12337"/>наночастицы<Node id="12348"/> были, есть и будут.
 Для того чтобы защитить экологию и человека от нано-опасностей, надо накопить достаточно данных для статистики, которая и позволит создавать конструктивную защиту. Поэтому, пока Наноцентр будет заниматься только рисками, связанными с применениями <Node id="12617"/>нанопорошков<Node id="12629"/>.
Неонилла <Node id="12640"/>Ямпольскаяhttp://www.rosbaltpiter.ru/…/475074.htmlЦНИИ<Node id="12694"/> КМ <Node id="12698"/>«Прометей»http://www.crism-prometey.ru/Хорошая<Node id="12744"/> статья, хорошее интервью – вот так, чётко, по-деловому, информативно и исчерпывающе… Никаких попыток уклониться от ответа, оказаться отвечать – со ссылкой на секретность, недостаток информации или некомпетентность. Вот что значит, когда человек знает, о чём говорить, что говорить и не говорить больше, чем нужно для интервью, взвешенно и солидно. Вот что значит – молодые руководители новой формации, не отягощённые комплексами периода холодной войны… Пожелаем же новому руководителю и возглавляемому им коллективу новых творческих и трудовых успехов! В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="9558" EndNode="9559">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Год" StartNode="5856" EndNode="5865">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="1168" EndNode="1187">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">августа</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="567" EndNode="573">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="5841" EndNode="5844">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наноматериал" StartNode="1687" EndNode="1718">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="749" EndNode="752">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="11320" EndNode="11324">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="2955" EndNode="2969">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наночастица" StartNode="11828" EndNode="11838">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанопорошок" StartNode="10429" EndNode="10441">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="5825" EndNode="5828">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="4352" EndNode="4366">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="9376" EndNode="9403">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="567" EndNode="573">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="работает" StartNode="9558" EndNode="9559">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Нанопорошок" StartNode="10922" EndNode="10934">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наночастица" StartNode="12337" EndNode="12348">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="4018" EndNode="4063">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="1631" EndNode="1644">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="1117" EndNode="1131">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Процент" StartNode="5847" EndNode="5850">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноматериал" StartNode="4972" EndNode="4986">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Наноматериал" StartNode="2628" EndNode="2641">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="11327" EndNode="11331">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Нанопорошок" StartNode="10754" EndNode="10766">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Наноструктура" StartNode="2292" EndNode="2305">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Период_времени" StartNode="9498" EndNode="9508">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Наноматериал" StartNode="649" EndNode="662">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Наноматериал" StartNode="3580" EndNode="3593">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Период_времени" StartNode="11881" EndNode="11884">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Период_времени" StartNode="8668" EndNode="8677">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="Период_времени" StartNode="7177" EndNode="7191">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Наночастица" StartNode="12112" EndNode="12123">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="работает" StartNode="624" EndNode="625">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">корреспондент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Url" StartNode="12698" EndNode="12744">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Нанопорошок" StartNode="10526" EndNode="10537">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="Дата" StartNode="9490" EndNode="9497">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">феврале</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Персона" StartNode="616" EndNode="624">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">корреспондент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">работает</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Url" StartNode="12640" EndNode="12694">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Нанопорошок" StartNode="12617" EndNode="12629">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Период_времени" StartNode="5856" EndNode="5865">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наноматериал" StartNode="3439" EndNode="3453">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Наноматериал" StartNode="1444" EndNode="1457">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Властная_Структура" StartNode="1153" EndNode="1167">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительством</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Процент" StartNode="5872" EndNode="5875">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="5796" EndNode="5805">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Наноматериал" StartNode="220" EndNode="234">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Наноматериал" StartNode="1429" EndNode="1442">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Наноматериал" StartNode="1398" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="сотрудники" StartNode="624" EndNode="625">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Наночастица" StartNode="12167" EndNode="12177">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Период_времени" StartNode="11466" EndNode="11492">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
