<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
Информационный интернет-канал "НТ-ИНФОРМ" создан в <Node id="53"/>сентябре 2000 года<Node id="71"/>. С <Node id="75"/>сентября 2004 г.<Node id="91"/> Интернет-канал является партнером Фонда нобелевского лауреата академика В.Л. Гинзбурга и участвует в реализации программ "Интеллектуальный лидер", "Стратегическая Образовательная Инициатива" и "PRОСВЕЩЕНИЕ", Основными задачами "НТ-ИНФОРМ" сегодня являются: 
   "Повышение общественного интереса к теме "Интеллект. Лидерство. Инновационное мышление"   "Мотивация молодежи на творческую самореализацию в интеллектуальной сфере и освоение гуманитарных технологий, необходимых для успешного продвижения инновационных идей, открытий, изобретений;   "Информационная поддержка соответствующей активности: мониторинг и распространение информация об образовательных программах, конкурсах и грантах, перспективных проектах интеллектуальных компаний, исследовательских и образовательных центров;   "Организация и проведение Интернет-конкурсов, направленных продвижение темы "Интеллект. Лидерство. Инновационное мышление".   "Создание благоприятной информационной среды для развития новаторских проектов в сфере образования, исследований и инновационной инфраструктуры.   
Аудитория Интернет-канала охватывает более 30 000 постоянных пользователей - исследователи, преподаватели, аспиранты, студенты, руководители и менеджеры инновационных компаний, сотрудники профильных СМИ, пресс-служб и служб по связям с общественностью технологических компаний, исследовательских и образовательных центров. 
 Сайт является партнером портала "Нанометр". </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="53" EndNode="71">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентябре</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Дата" StartNode="75" EndNode="91">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
