<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Ранее мы уже сообщали о светящихся нанонитях из оксида цинка, которые вырастили ученые из Национального института Стандартов и Технологий США (NIST). Теперь же исследователи нашли им практическое применение – в качестве фотоэмиттеров <Node id="235"/>LED<Node id="238"/>.

Эти нанонити были выращены из из сплава полупроводника нитрида галлия в высоком вакууме с присутствием катализаторов методом послойного нанесения атомов.

Эти уникальные структуры характеризуются высокой гибкостью, несмотря на то, что представляют собой кристаллы. В этот раз ученые из NIST заинтересовались их люминесцентными свойствами – они испускают ультрафиолет и световые волны из некоторых видимых частей спектра под воздействием лазерного излучения или слабого электрического тока.

Как оказалось, длина волны света напрямую зависит от состава сплава. Исследователям удалось создать светящийся «ковер» со средним диаметром одной нити 200 нанометров и длиной до 12 микрон.

Рис. 1. ZnO нанонити (NIST)

Оксид цинка – отличный фотоэмиттер с шириной запрещенной энергетической зоны 3.37 эВ. Однако создать материалы на основе оксида цинка с р-допированием для их использования в светоиспускающих электронных приборах было довольно трудно.

Но эти трудности были преодолены, и первый ZnO <Node id="1233"/>LED<Node id="1236"/> от компании MOXtronics появился <Node id="1269"/>несколько месяцев назад<Node id="1292"/>. Его особенность состоит в том, что он может излучать свет в диапазоне от ультрафиолета до видимого спектра.

Благодаря новому методу допирования ZnO нанонитей фосфором в камере парового осаждения (chemical vapor deposition – CVD), ученые смогли получить нанонити ZnO р-типа.

Как говорят ученые, новый метод даже дешевле, чем производство GaN полупроводников, использующихся в <Node id="1671"/>LED<Node id="1674"/> панелях по технологии металлоорганического осаждения в паровой фазе (metal-organic chemical vapor deposition – MOCVD).

По внешнему виду нанонити похожи на «пучки травы», а эта геометрия как нельзя кстати подходит для построения на их основе <Node id="1917"/>LED<Node id="1920"/> дисплеев.

Пока представители компании MOXtronics и ученые не дают информации о том, когда новинки появятся на мировом рынке, но учитывая современные темпы развития <Node id="2086"/>LED<Node id="2089"/> и LCD дисплеев, коммерциализация этой технологии не займет много времени. Источник:

1. Optics: ZnO nanowires promise more efficient LEDs
<Node id="2228"/>http://optics.org<Node id="2245"/>/…D89469BCB0FB?…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Светодиод" StartNode="1233" EndNode="1236">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Светодиод" StartNode="2086" EndNode="2089">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2228" EndNode="2245">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Светодиод" StartNode="235" EndNode="238">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1269" EndNode="1292">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Светодиод" StartNode="1671" EndNode="1674">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Светодиод" StartNode="1917" EndNode="1920">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
