<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> 
Ученые Исследовательского Института Производственных Разработок и Прикладных Материалов им. Фраунгофера в Ганау (Fraunhofer Institut Fertigungstechnik Materialforschung, сокращенно IFAM) разработали клей, который способен приобретать и терять свои клеящие свойства. 
 
Суть изобретения заключается в следующем. При воздействии высокочастотным магнитным полем на клей с <Node id="371"/>наночастицами<Node id="384"/> оксида железа, помещенными в слой <Node id="419"/>наночастиц<Node id="429"/> оксида кремния, частицы начинают колебаться в такт с полем. При этом <Node id="499"/>наночастицы<Node id="510"/> за счет трения мгновенно нагреваются, и тепло распространяется от порошка к клею, после чего <Node id="604"/>в течение нескольких секунд<Node id="631"/> происходит затвердевание общей массы. 
Для “расклеивания” также необходимо воздействие высокочастотного магнитного поля, причем такой же частоты, однако несколько большей интенсивности. 
 
Технология уже опробована в лабораторных условиях, и до выпуска продукта на рынок остались лишь финальные тесты 
 
"<Node id="937"/>В <Node id="939"/>настоящее время<Node id="954"/> существует лишь одно условие к разработанному клею. Для того чтобы склеенная вещь работала необходимо, чтобы одна из склеиваемых частей не проводила электричество. Мы сделали огромное количество экспериментов и убедились, что наноклеем можно склеивать огромный спектр различных материалов", - говорит ученый Андреас Хартвиг<Node id="1278"/> из IFAM. 
 
Скорее всего, новый клей найдет свое применение не в домашнем быту, а в промышленном производстве. Новый процесс может быть полезен в автомобильной промышленности благодаря возможности экономии энергии (по сравнению с энергией, затрачиваемой при сваривании) и сокращения времени производства. Также новое изобретение имеет большое значение в тех случаях, когда необходимо связывать различные материалы друг с другом. 
 
 (Прислано Ольгой Петровой, Бохум) 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наночастица" StartNode="499" EndNode="510">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="604" EndNode="631">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="939" EndNode="954">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="419" EndNode="429">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="автор" StartNode="937" EndNode="1278">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица" StartNode="371" EndNode="384">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="высказывания_заявления" StartNode="937" EndNode="1278">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
