<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые Национального Института Стандартов и Технологии (National Institute of Standards and Technology,NIST) приступили к испытаниям новейшей технологии работы сканирующего микроскопа, которая улучшает точность измерений в наноразмерном диапазоне.

Улучшение измерения наноразмеров является важной задачей в условиях введения стандартов и улучшения технических характеристик в полупроводниковой индустрии и нанотехнологии. Новый принцип работы микроскопа подразумевает использование атомов гелия для генерирования сигнала, используемого на очень малых объектах. Это технический аналог сканирующего электронного микроскопа, впервые внедренного в использование в <Node id="662"/>1960-х годах<Node id="674"/>. Парадоксально, что хотя атомы гелия объемнее электронов, они могут обеспечить большее разрешение и больший контраст изображений.

Глубина резкости пространственного изображения также гораздо лучше при использовании этой новой технологии, и таким образом большая часть изображения находится в фокусе. «Это физика, – объясняет Андрас Владар (Andras Vladar), руководитель проекта в группе нано-метрологии NIST. – Атомы имеют больший размер и более короткую длину волны, чем электрон, и именно поэтому они обеспечивают лучшее изображение». Картинка предстает уже трехмерной, выявляя детали меньшие, чем нанометр – это расстояние охватывает только три атома силиконового кристалла.

Взгляд в глубину: изображение атомов золота на олове, полученное современным сканирующим электронным микроскопом (слева) имеет сравнительно слабую глубину резкости  – только часть картинки находится в фокусе. В противоположность этому, гелиевый ионный микроскоп дает цельное изображение (справа), четкое и ясное. Исследователи из NIST изучают возможности гелиевого ионного микроскопа в области наноизмерений, которые очень важны в полупроводниковой индустрии и нанотехнологий.

NIST работает над пониманием тонкостей механизмов получения изображений с помощью новой технологии. Явное преимущество гелиевого ионного микроскопа – в том, что он отображает реальные границы, края образца гораздо лучше, чем сканирующий электронный микроскоп, который весьма чувствителен к ручным настройкам параметров. «Сталкиваясь с критическими требованиями к измерениям границ образцов в высокотехнологичном производстве, мы решаем вопросы, означающие сотни долларов за деталь», – объясняет <Node id="2327"/>Майкл Постек<Node id="2339"/> (Michael Postek), руководитель подразделения точного машиностроения NIST и руководитель проекта нанопроизводства. Полупроводниковые предприятия всегда имеют многомиллионные сканирующие электронные микроскопы для обработки и контроля процессов производства микрочипов.

NIST получил самый первый промышленный гелиевый ионный микроскоп, названный <Node id="2685"/>Орион<Node id="2690"/>, из Carl Zeiss, Inc. <Node id="2712"/>прошлым летом<Node id="2725"/> как часть совместного R&amp;D проекта. Пилотной тест-группой являются ученые из лаборатории современных измерений (Advanced Measurement Laboratory,AML) NIST – одной из наиболее оснащенных для нивелирования изменений параметров окружающей среды лабораторий в мире. Тщательно контролируемые вибрации, влажность и температурные изменения – это делает AML оптимальном местом для тестирования новой технологии в микроскопии. «Все, что мы выявляем, – объясняет Постек, – немедленно уходит обратно к производителю для доработки их продукта, и это позволит NIST и индустрии получать наилучшие из возможных результаты.

Мы передаем и распределяем технологию NIST между торговыми организациями полупроводниковой индустрии SEMATECH». Один из таких вкладов NIST – это «быстрое изображение», методика Владара, разработанная для получения отчетливых изображений. Комбинация требования низких вибраций и наноизмерений приводит к некой размытости рисунка, как если бы был изображен движущийся предмет. Вместо накапливания сигнала и получения размытой картинки NIST предложил методику быстрого сбора большой группы изображений одного и того же образца, и дальнейшего их объединения с использованием хитрого алгоритма для получения очень четкой картины. Фирма Carl Zeiss, Inc. недавно заменила исходный <Node id="4007"/>Орион<Node id="4012"/> на Орион Плюс, который оснащен множественными доработками и инновациями, предложенными учеными NIST, в том числе продуманным дизайном и улучшенным охлаждающим контуром для источника гелия.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="2712" EndNode="2725">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="662" EndNode="674">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Тональность" StartNode="2327" EndNode="2339">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="4007" EndNode="4012">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Орион</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="2685" EndNode="2690">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Орион</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
