<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> В начале <Node id="10"/>октября 2008 года<Node id="27"/> стартовал спецкурс по нанотехнологиям в Специализированном Учебно-Научном Центре при МГУ им. М.В. Ломоносова, целью которого является довузовская подготовка к столь сложной и многообразной науке, как наука о материалах и нанотехнологии. 
<Node id="266"/>Летом<Node id="271"/> в ходе жаркой дискуссии на тему развития наноборазования в Российской Федерации и обсуждения гранта, выигранного Ульяновским Государственным Университетом, студентами ФНМ МГУ было предложено создать специальный курс лекции и практикумов, посвящённых нанотехнологиям, для учеников одной из самых престижных школ России – СУНЦ МГУ (школа им. А.Н. Колмогорова). 
 
Актуальность проекта, очевидно, велика, так как в последнее время в нашей стране проявляется большой интерес к развитию науки как таковой (в том числе и науки о <Node id="795"/>наноматериалах<Node id="809"/>), подготовке нового поколения учёных и созданию новых научных школ. При этом акцент делается именно на молодое поколение. Ведь для того, чтобы вырастить высококлассного специалиста, необходимо вкладывать средства в его подготовку уже со школьной скамьи. 
 
Имея высокий уровень знаний, иногда превосходящий школьную программу в разы, многие школьники живо откликнулись на данный спецкурс. Фактически удалось сформировать целый класс (15 человек), который состоит из учащихся как химического и биологического классов, так и физико-математического класса. Лекции готовят и читают студенты, аспиранты и преподаватели ФНМ МГУ, специализирующиеся на нанотехнологической проблематике. В конечном итоге планируется издание медиа-материалов с данным курсом лекций. Кроме того, этот курс является "пробой пера" в подготовке школьников к будущим Интернет-олимпиадам по нанотехнологиям. К слову, Третья Всероссийская Интернет-Олимпиада "Нанотехнологии - прорыв в Будущее" планируется уже в <Node id="1789"/>марте 2009 г.<Node id="1802"/> (с началом регистрации на нее уже после новогодних каникул).
 
На конец <Node id="1875"/>декабря<Node id="1882"/> планируется посещение учащимися СУНЦ МГУ Центра коллективного пользования и лабораторий ФНМ МГУ, где им будут показаны новейшие образцы современного аналитического и синтетического оборудования, применяемой для получения и анализа <Node id="2114"/>наноматериалов<Node id="2128"/>. В первом полугодии <Node id="2149"/>2009 года<Node id="2158"/> также планируется проведение ряда практикумов, связанных с нанотехнологиями, а именно школьникам будет предложено принять участие в 4-5 реальных научных проектах, которые сейчас реализуются в лабораториях ФНМ МГУ (синтез <Node id="2380"/>квантовых точек<Node id="2395"/>, синтез производных <Node id="2416"/>фуллеренов<Node id="2426"/>, получение фотонных кристаллов, получение мезопористых материалов). После проведения экспериментов под присмотром старших товарищей все желающие смогут оформить отчёт о проделанной работе и участвовать в ряде конкурсов и конференций (в том числе, Юниор, Менделеевский конкурс на 1 курсе обучения, Премия им.Н.Н. Олейникова, Старт в науку и другие). 
 
Коллектив студентов ФНМ МГУ, начавший данный проект и активно работающий над ним уже <Node id="2864"/>два месяца<Node id="2874"/>, искренне надеется, что силы не будут потрачены даром и в нанотехнологические ВУЗы страны в скором будущем начнёт поступать молодёжь, увлечённая наукой и глубоким (до самого наноуровня!) познанием окружающего мира. 
 Е.А.Смирнов - организатор курсов...
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="266" EndNode="271">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="10" EndNode="27">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Дата" StartNode="1875" EndNode="1882">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">декабря</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Год" StartNode="2149" EndNode="2158">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Квантовая+точка" StartNode="2380" EndNode="2395">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="2864" EndNode="2874">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="2149" EndNode="2158">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Дата" StartNode="1789" EndNode="1802">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Фуллерен" StartNode="2416" EndNode="2426">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="795" EndNode="809">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Наноматериал" StartNode="2114" EndNode="2128">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
