<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Учеными из США создан прототип генератора нанометровых размеров, превращающего механическую энергию в электрическую.

Как сообщает Nanotechweb, наногенератор использует ультразвуковые колебания для того, чтобы отклонять наноструны из оксида цинка, производящие от этого небольшие электрические заряды, которые ученые смогли зафиксировать благодаря проводящей атомно-силовой микрокопии.

Жон Лин Вонг (Zhong Lin Wang) из Технологического Института Джорджии (Georgia Institute of Technology) в <Node id="493"/>прошлом году<Node id="505"/> уже представлял проект пьезоэлектрического наногенератора, однако тогда устройство работало на одной наноструне и не могло производить достаточно большое количество электроэнергии для того, чтобы, скажем, привести в действие <Node id="731"/>биосенсор<Node id="740"/>.

Теперь же Вонг и его коллеги смогли улучшить производительность устройства, включив в его состав тысячи нанонитей, работающих совместно.

Этого удалось достичь, используя проводящий электрод специальной формы и устройства. Нанонити были в нем соединены зигзагом, что и обеспечило их совместное изгибание при движениях электрода вверх и вниз. Как только электрод сгибал пьезоэлектрические нити, они одновременно вырабатывали электричество. Если перевести мощность устройства на единицу занимаемой им площади, то получится соотношение 4 Вт/см^^3^^.

Также ранее Вонг искривлял наноструну с помощью зонда атомно-силового микроскопа. Теперь же электрод «прогибается» под действием акустических колебаний.

Как говорят ученые, вибраций внутри человеческого тела (в мышцах или в кровеносных сосудах) будет достаточно для того, чтобы наногенератор выработал достаточно энергии для работы медицинских имплантантов или же <Node id="1656"/>биологических <Node id="1670"/>сенсоров<Node id="1678"/>.

Более того, наногенератор может стать основным источником энергии для мобильных наноробтов и других НЭМС-наноустройств.

Теперь же Вонг и его коллеги не собираются останавливаться на достигнутом. Их следующая задача – производство еще более эффективного наноустройства, вырабатывающего напряжение более чем 0,5 Вольт при большей плотности энергии.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Сенсор" StartNode="1670" EndNode="1678">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Биосенсор" StartNode="731" EndNode="740">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Биосенсор" StartNode="1656" EndNode="1678">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="493" EndNode="505">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
