<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Еще в XVI <Node id="11"/>веке<Node id="15"/> Вильям Гильберт показал, что намагниченность ферромагнетиков можно изменять с помощью внешнего магнитного поля. В <Node id="130"/>XX веке<Node id="137"/> это стало основой для создания устройств магнитной памяти.

Для записи информации необходимо локальное магнитное поле. Его может создать магнитная головка, перемещаемая вдоль поверхности – носителя информации. Однако присутствие механического перемещения, естественно, ограничивает скорость записи. Локальное магнитное поле могут создавать и проводники с током, расположенные вблизи каждой магнитной ячейки. Запись становится значительно быстрее и надежнее. Требуется, тем не менее, довольно большой ток, чтобы произвести перемагничивание.

В <Node id="681"/>1996 г.<Node id="688"/> Slonczewski [1] и Berger [2] выступили с совершенно новым предложением: можно обойтись без магнитного поля! Направление намагниченности маленьких магнитов можно изменять, пропуская через них спин-поляризованный ток.

Эффект состоит в простой передаче вращательного момента, каковым и является спин. Предложение казалось очень заманчивым, но вскоре выяснилось, что спиновая релаксация значительно подавляет этот эффект, поэтому для его наблюдения требуется очень большая (108 А/см2) плотность тока. Такая плотность значительно превосходит плотность тока, необходимую для создания перемагничивающего магнитного поля от проводников с током.

Мы вспомнили этот красивый физический эффект, не нашедший пока практического применения, в связи с недавней заметкой в Nature Physics [3].
 1. J. Magn. Magn. Matter 159, L1 (1996) 2. Phys. Rev. B. 54, 9353 (1996) 3. Nature Physics 3, 447 (2007) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="130" EndNode="137">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="11" EndNode="15">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="681" EndNode="688">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
