<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Более легкие лэптопы, генерирующие меньше тепла; устройства памяти размером с ноготь большого пальца и емкостью, достаточной для хранения нескольких кинофильмов – вот только некоторые возможные результаты новой технологии – устройства на одиночных электронах. Разработки в этой области совершенно меняют наши представления о размерах интегральных компьютерных чипов, поскольку позволяют разместить операционные контуры и память огромной емкости в очень малых объемах благодаря исключительно высокой плотности упаковки.

Устройства на одиночных электронах имеют множество достоинств по сравнению с традиционными электронными приборами, они могут иметь сверхплотную упаковку, потреблять очень незначительную мощность. Исследователи в области нанотехнологий работают над такими устройствами по крайней мере все <Node id="809"/>последнее десятилетие<Node id="830"/>, тем не менее многочисленные проблемы, возникающие при их изготовлении, ограничивают производство устройств на одиночных электронах небольшим количеством, что, соответственно, ограничивает область их использования. В настоящей разработке, которая представляется серьезным прорывом в технологии, исследователи Университета Техаса в Арлингтоне (The University of Texas at Arlington) создали новый дизайн устройств на одиночных электронах и новую технологию их производства, что должно позволить начать их массовое производство. Результаты разработки опубликованы: Vishva Ray, Ramkumar Subramanian, Pradeep Bhadrachalam, Liang-Chieh Ma, Choong-Un Kim &amp; Seong Jin Koh – «CMOS-compatible fabrication of room-temperature single-electron devices», Nature Nanotechnology 3, 603 – 608, 14 September 2008.
Группа докторантов, руководимая адъюнкт-профессором <Node id="1679"/>Сеонг<Node id="1684"/> Джин Кох (Seong Jin Koh) провела оригинальное исследование, которое позволило преодолеть несколько серьезных препятствий на пути получения трех основных характеристик устройств на одиночных электронах: эти устройства могут быть изготовлены с использованием существующих технологий и процессов производства интегральных контуров; они могут собираться параллельно; производительность процесса достаточно высока.

До настоящего времени производство устройств на одиночных электронах производилось с использованием сложных, часто индивидуализированных нанотехнологий, которые ограничивали параллельность и производительность сборки. Саморегулирующиеся устройства наноразмерного ряда, созданные Кох и его группой, имеют вертикальную структуру, включающую в себя диэлектрические пленки, изолирующие источник и электроды, могут быть изготовлены с использованием существующих материалов и методов сборки КМОП (комплементарной логики на транзисторах металл-оксид-полупроводник; CMOS – Complementary-symmetry/metal-oxide semiconductor).

Многие из существующих устройств подобного рода в рабочем состоянии должны быть охлаждены до очень низких температур (часто ниже –250оС), что делает их непрактичными в повседневном использовании. Возможность оперирования при комнатных температурах сразу же выдвигает эти устройства в ряд практичных приборов широкого пользования. Подобные, уникальные, свойства могут сделать устройства, созданные группой из Техаса, базовыми в следующем поколении систем записи и хранения информации. Устройство, разработка которого, в основном, было профинансировано пятилетним грантом Национального Фонда Научных Исследований США, запатентовано.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Персона" StartNode="1679" EndNode="1684">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_другими_персонами</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">адъюнкт-профессор</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Сеонг</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="809" EndNode="830">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
