<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Физтех построит ТехнопаркСАНКТ-ПЕТЕРБУРГ, <Node id="42"/>27 октября<Node id="52"/>. Физико-технический институт имени <Node id="88"/>Иоффе<Node id="93"/> Российской Академии наук разработал проект собственного Технопарка. Об этом сегодня сообщил директор института Андрей Забродский на брифинге, посвященном 90-летию института.
Технопарк предлагается разместить во вновь отстроенных на территории института специализированных корпусах. Общая площадь помещений Технопарка составит примерно 28 тыс. квадратных метров. Из них 4,5 тыс. метров займут особо чистые помещения.

Общий объем затрат на создание Технопарка, включая строительство и оснащение современным оборудованием, составит <Node id="624"/>10 млрд рублей<Node id="638"/> в ценах <Node id="647"/>2008 года<Node id="656"/>.

<Node id="659"/>По словам Андрея Забродского, основные цели Технопарка – внедрение в производство новых научных разработок в области наногетероструктур<Node id="794"/>. Технопарк позволит также вести совместные исследования с ведущими университетами и предприятиями высокотехнологичного промышленного комплекса Санкт-Петербурга и Северо-Западного региона, эффективно использовать научный, кадровый и промышленный потенциал региона при внедрении разработок Технопарка в производство.
 Технопарк предлагается оснастить современным технологическим оборудованием, а также – средствами диагностики наногетероструктур, которые используются в создании новейших средств связи, информационных системах, в производстве полупроводниковых гетеролазеров, энергосберегающих систем освещения, СВЧ транзисторов и сильноточных полупроводниковых ключей. Важнейшими новыми сферами применения наногетероструктур в <Node id="1521"/>последние годы<Node id="1535"/> становятся также биология и медицина. Физико-технический институт имени Иоффе РАН – один из пионеров и мировых лидеров в области исследований, разработок и создания наногетероструктур. В институте эти работы ведутся <Node id="1752"/>более 40 лет<Node id="1764"/>. Здесь сформированы крупнейшие научные школы по более чем 10-ти направлениям нанотехнологий, в которых работают 5 академиков РАН, 6 членов-корреспондентов РАН, 200 докторов и 500 кандидатов наук
<Node id="1960"/>http://www.rosbaltpiter.ru/…/536286.htmlФизтеху<Node id="2007"/> нужны молодые специалистыСАНКТ-ПЕТЕРБУРГ, <Node id="2050"/>27 октября<Node id="2060"/>. «Нам очень нужны молодые специалисты – квалифицированные инженеры и ученые. Причем, в большом количестве: человек 400–500», – сказал сегодня в беседе с корреспондентом «Росбалта» Андрей Забродский<Node id="2258"/>,<Node id="2259"/> директор Физико-технического института им. Иоффе.

<Node id="2311"/>По словам Забродского, институт имеет свои опорные кафедры в нескольких петербургских вузах, но для того, чтобы подготовить для Физтеха нужное ему количество молодых специалистов, им надо обучать вдвое больше студентов<Node id="2529"/>. Потому что сегодня у выпускников вузов очень большой выбор мест работы, в том числе – и за рубежом.
 <Node id="2632"/>По мнению Забродского, молодого специалиста можно привлечь престижностью места работы, хорошим заработком и жильем, и, наконец, возможностью работать на современном оборудовании<Node id="2809"/>. 
Престижность работы в ФТИ не оспаривается. <Node id="2855"/>С первых дней<Node id="2868"/> работы молодой специалист сразу оказывается интегрированным в международную научную среду, получает возможность выбирать для изучения любую из тем современной физики, начиная с астрофизики и космологии, и, заканчивая нанотехнологиями.
Что касается заработной платы, то она по-прежнему остается низкой и ее удается довести до более-менее приемлемого уровня за счет грантов президента РФ, правительства РФ, правительства Санкт-Петербурга, федеральных целевых научно-технических программ.

Для решения жилищных проблем в ФТИ действует Федеральная программа «Жилье». Но за <Node id="3438"/>последние 2 года<Node id="3454"/> только 3 молодых специалиста института получили жилищные сертификаты на приобретение очень скромных квадратных метров.
 Совсем недавно программа «Жилье» получила развитие в виде <Node id="3633"/>10 млрд рублей<Node id="3647"/> не из бюджета РАН на жилье для молодых ученых. <Node id="3695"/>Но этой суммы, по мнению Забродского, катастрофически не хватает для окончательного решения жилищной проблемы<Node id="3804"/>. Самым же острым остается вопрос износа оборудования. Сегодня в Физтехе он составляет <Node id="3891"/>75%<Node id="3894"/>. Поскольку выделяемых средств на закупку современного оборудования катастрофически не хватает, дирекция института надеется решить проблему с помощью создания своего технопарка. Его проект уже разработан.
 Напомним, в <Node id="4112"/>эти дни<Node id="4119"/> Физтех отмечает юбилей – ему исполнилось <Node id="4161"/>90 лет<Node id="4167"/>. Сегодня в институте работают 2100 сотрудников. Из них – 1100 – ученые. <Node id="4240"/>http://www.rosbaltpiter.ru/…/536274.htmlЮбилей<Node id="4286"/> – это всегда подведение итогов. А потом уже – разработка планов на будущее. Жизнь идёт вперёд, и планы корректируются, меняются. И это – правильно. Поздравляем питерских коллег с юбилеем и желаем новых удач, успехов и свершений!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="4161" EndNode="4167">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Персона" StartNode="88" EndNode="93">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иоффе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Дата" StartNode="2050" EndNode="2060">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="4161" EndNode="4167">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Год" StartNode="647" EndNode="656">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="высказывания_заявления" StartNode="659" EndNode="794">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="2855" EndNode="2868">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="автор" StartNode="3695" EndNode="3804">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="659" EndNode="794">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="1960" EndNode="2007">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Процент" StartNode="3891" EndNode="3894">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="работает" StartNode="2258" EndNode="2259">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Дата" StartNode="42" EndNode="52">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">октября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="автор" StartNode="2632" EndNode="2809">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="3633" EndNode="3647">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3438" EndNode="3454">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Url" StartNode="4240" EndNode="4286">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="высказывания_заявления" StartNode="3695" EndNode="3804">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Деньги" StartNode="624" EndNode="638">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="сотрудники" StartNode="2258" EndNode="2259">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1752" EndNode="1764">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="1521" EndNode="1535">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="4112" EndNode="4119">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="высказывания_заявления" StartNode="2632" EndNode="2809">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="высказывания_заявления" StartNode="2311" EndNode="2529">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="647" EndNode="656">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="автор" StartNode="2311" EndNode="2529">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
