<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Исследователи университета Пардью (США) использовали созданные ими <Node id="67"/>наночастицы<Node id="78"/> золота<Node id="85"/> для идентификации протеинов-маркеров раковых клеток молочной железы, что может привести к разработке метода оперативной диагностики и лечения рака. Этот метод, по утверждению разработчиков, потенциально намного проще и дешевле существующих в <Node id="328"/>настоящее время<Node id="343"/> методов диагностики.
Joseph Irudayaraj
Руководитель группы исследователей Joseph Irudayaraj (Дж. Ирудайарадж) очень оптимистически оценивает разработанный ими метод и полагает, что уже <Node id="529"/>примерно через 4 года<Node id="550"/> он может стать коммерчески выгодным. Результаты работ опубликованы в последнем выпуске журнала Analytical Chemistry.
Суть метода: К <Node id="683"/>наночастицам<Node id="695"/> золота<Node id="702"/>, или <Node id="708"/>наностержням<Node id="720"/> (с размерами меньше, чем вирусы), прикрепляются антитела, задача которых – присоединиться к специфическому маркеру (разные виды рака имеют разные маркеры) на поверхности клетки. Исследователи затем анализируют эти поверхностные маркеры (особые протеины на поверхности клетки) и определяют, какому типу клеток они принадлежат или в каком состоянии находится данная клетка.

В другой своей работе, опубликованной в июльском номере журнала Nano Letters, Ирудайарадж показал, что <Node id="1197"/>наностержни<Node id="1208"/> (в комбинации с соответствующими средствами визуализации), присоединяясь к уже известным маркерам на поверхности клеток, могут использоваться для опознания раковых стволовых клеток.

Обнаружение последних очень важно, так как они являются особенно агрессивными и подвижными в сравнении с другими типами раковых клеток. Именно они чаще всего вызывают появление метастазов в других органах. Причём все эти исследования могут проводиться при простом заборе крови в отличие от других методов, требующих проведения биопсии.

Эти <Node id="1733"/>наночастицы<Node id="1744"/>, или «золотые <Node id="1759"/>наностержни<Node id="1770"/>» («молекулярные зонды»), имеют различные размеры, которые соответствуют различным маркерам. Зная эти размеры и анализируя особенности рассеянного ими света (после их присоединения к маркерам), исследователи могут идентифицировать как антитела, так соответствующий маркер.

Согласно статистике, только в США ежегодно у более чем 200 тыс. женщин диагностируется рак молочной железы. <Node id="2152"/>80%<Node id="2155"/> этих женщин получают то или лечение, и у <Node id="2197"/>40%<Node id="2200"/> возникает рецидив болезни, что делает весьма актуальным регулярный контроль за их состоянием. Что и позволяет делать новая методика диагностики.

Помимо оперативности, новая методика более проста и дешева: стоимость метода составляет примерно треть от применяемого в <Node id="2468"/>настоящее время<Node id="2483"/> метода проточной цитометрии (flow cytometry). Для применения последней требуются сотни тысяч клеток, в то время как новая техника работает при наличии всего нескольких клеток (!).

В <Node id="2667"/>настоящее время<Node id="2682"/> с помощью нового метода могут быть идентифицированы 3 различных маркера. Предполагается, что в будущем это число может быть доведено до 15, что откроет дорогу к ещё более широким диагностическим тестам.

Разработчики подумывают и о том, как автоматизировать сами тесты: пациент сдаёт кровь, в которых определяется наличие раковых клеток. В препарат добавляются <Node id="3044"/>наностержни<Node id="3055"/>, и он помещается под микроскоп. После облучения препарата рассеиваемый им свет регистрируется специальной камерой и анализируется с помощью компьютера. На основе этих данных и осуществляется постановка диагноза.
<Node id="3268"/>http://www.nanowerk.com/…sid=2298.phpОчень<Node id="3310"/> нужный и весьма перспективный метод диагностики наиболее широко распространённого (у женщин) вида рака. Думаю, что данное направление исследований будет быстро развиваться и приносить плоды…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наностержень" StartNode="708" EndNode="720">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="2152" EndNode="2155">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица+золота" StartNode="67" EndNode="85">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="2667" EndNode="2682">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Наночастица+золота" StartNode="683" EndNode="702">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="2197" EndNode="2200">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Наночастица" StartNode="67" EndNode="78">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Наностержень" StartNode="1197" EndNode="1208">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Url" StartNode="3268" EndNode="3310">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="328" EndNode="343">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наностержень" StartNode="1759" EndNode="1770">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Наночастица" StartNode="683" EndNode="695">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="529" EndNode="550">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Период_времени" StartNode="2468" EndNode="2483">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Наночастица" StartNode="1733" EndNode="1744">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наностержень" StartNode="3044" EndNode="3055">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
