<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>ГК «Роснанотех» и РАМН <Node id="23"/>подписали Соглашение о сотрудничествеСегодня, <Node id="69"/>10 июля<Node id="76"/>, генеральный директор ГК «Роснанотех» Леонид Меламед<Node id="129"/> <Node id="130"/>и Президент Российской академии медицинских наук (РАМН) Михаил Давыдов<Node id="200"/> <Node id="201"/>подписали Соглашение о сотрудничестве.
Стороны объединят усилия для организации практического использования нанотехнологий в медицине – для создания новых лекарственных препаратов, методов лечения и профилактики заболеваний. В частности ГК «Роснанотех» и РАМН планируют взаимодействовать при проведении исследований и разработок в здравоохранении на основе нанотехнологий и их коммерциализации.
 
Также сотрудничество коснется обеспечения инфраструктуры для таких разработок: модернизации экспериментальной и производственной баз, обеспечения условий для сохранения научных школ и привлечения молодых специалистов к работам в области нанотехнологий, а также международного сотрудничества.
  Стороны договорились вместе рассматривать проблемы, возникающие в сфере использования нанотехнологий в медицине, принимать по ним согласованные решения и при необходимости направлять в органы исполнительной власти и Правительство РФ свои предложения, в том числе касающиеся правовой стороны вопросов.  Кроме этого, корпорация и РАМН будут оказывать друг другу методическую и научно-техническую поддержку в вопросах обоснования безопасности «нанопроектов» и при оценке научных работ. 
Соглашение будет действовать <Node id="1405"/>в течение трех лет<Node id="1423"/> с возможностью автоматического продления на <Node id="1468"/>следующие три года<Node id="1486"/>.
 <Node id="1489"/>Медицинские проекты в корпорации выделены как самые приоритетные, ведь их реализация может помочь людям – диагностировать и лечить заболевания, облегчить боль, продлить жизнь, – сказал Леонид Меламед<Node id="1688"/>. – Уже существуют проекты в области медицины, воплощение которых позволит найти кардинальное решение для излечения многих заболеваний. Сегодня в корпорации на рассмотрении находится около 40 проектов из области медицины, два проекта в ближайшее время будут вынесены на рассмотрение научно-технического совета.
 <Node id="2000"/>http://www.rusnano.com/…07_10_1.htmlНу<Node id="2038"/> вот, наконец-то, подписано соглашение нанотехнологов с медиками. Пожалуй, это соглашение будет наиболее важным из подписанных ранее соглашений. Помимо всего прочего, это сотрудничество коснется обеспечения инфраструктуры для таких разработок, как модернизация экспериментальной и производственной баз, обеспечение условий для сохранения научных школ и привлечение молодых специалистов к работам в области нанотехнологий, а также международного сотрудничества. И это замечательно. Будем надеяться, что это сотрудничество придаст новые импульсы для развития отечественной наноиндустрии и наномедицины. В добрый путь!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="сотрудники" StartNode="129" EndNode="130">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="встречи_и_переговоры" StartNode="23" EndNode="200">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1405" EndNode="1423">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Дата" StartNode="69" EndNode="76">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="1489" EndNode="1688">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="работает" StartNode="200" EndNode="201">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="работает" StartNode="129" EndNode="130">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="1468" EndNode="1486">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="2000" EndNode="2038">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="1489" EndNode="1688">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="сотрудники" StartNode="200" EndNode="201">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
