<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Согласно компании Solarbuzz, аналитику рынка солнечной энергетики, в <Node id="70"/>2007 г.<Node id="77"/> объем этого рынка составил <Node id="105"/>17,2 млрд. долларов<Node id="124"/> (общая произведенная емкость ячеек – 3436 МВт), причем <Node id="180"/>47%<Node id="183"/> составил вклад германских производителей (1328 МВт), затем Китай (<Node id="250"/>35%<Node id="253"/> рынка). Набирают емкость испанские и американскме производители, выработавшие 640 МВт и 230 МВт соответственно. <Node id="366"/>Почти 90%<Node id="375"/> ячеек производится с использованием технологии на основе массивного моно- и поликристаллического кремния («кремний навсегда!»). Растет и производство тонкопленочных солнечных элементов, увеличившись с 181 МВт (<Node id="586"/>2006 г.<Node id="593"/>) до 400 МВт (<Node id="607"/>2007 г.<Node id="614"/>) [1].

В ситуации, когда трудно найти еще не занятое сочетание с брендом Solar или Sun, профессор Массачусеттского института технологий (Massachusetts Institute of Technology, MIT) <Node id="796"/>Эли Сачс<Node id="804"/> (Ely Sachs) учредил в Lexington (штат Массачесеттс) новую инновационную компанию (startup company) с названием «1366 Technologies» [2] для разработки кремниевых солнечных фотовольтаических ячеек, которые по соотношению «эффективность/стоимость» превзойдут уголь. Сачс все же нашел путь к солнечному бренду – необычному названию компания обязана Солнцу – плотность энергии, поставляемой Солнцем на Землю, составляет как раз 1366 Вт/м2. Первый финансовый вклад (<Node id="1265"/>12,4 млн. долларов<Node id="1283"/>) в компанию сделали партнеры-сооснователи – North Bridge Venture Partners и Polaris Venture Partners. Компания будет строить в Лексингтоне опытный завод по производству солнечных ячеек (в форме квадрата со стороной до 20 см), используя уже разработанные в рамках MIT технологии и новый дизайн кремниевых ячеек, что позволит повысить эффективность преобразования солнечного излучения в электрическую энергию от сегодняшних 15–<Node id="1709"/>19%<Node id="1712"/> до <Node id="1716"/>25%<Node id="1719"/> при более низкой стоимости. «1366 Technologies» будет также продавать лицензии на свою технологию другим компаниям и правительственным агентствам и строить 100 МВт заводы по всему миру.

Одно из новшеств в технологии компании «1366» – использование тектурированных медных полосок для соединения ячеек взамен обычных проводников (см. рис. ).

Текстурированные медные ленты, захватывающие свет (Light-Capturing Ribbon), увеличивают эффективность солнечных модулей, направляя отраженный свет обратно на поверхность ячеек. Эти ленты с канавками (43 мкм глубиной, разделенные 150 мкм промежутком) заменяют традиционные проводники для соединения ячеек между собой. Лента припаивается к серебряной шине, расположенной сверху на ячейке, и затем к выводной площадке следующей ячейки. Падающее на ленту с канавками излучение отражается к границе раздела стекло-воздух под скользящим углом, позволяющем излучению отразится обратно к поверхности ячейки. Таким образом ячейка улавливает до <Node id="2697"/>80%<Node id="2700"/> падающего излучения.

Японская Sharp Corp вкладывает 724 млн. доллров в строительство завода (Sakai, префектура Осака) по производству тонкопленочных солнечных ячеек на больших стекляных подложках (1000х1400 мм2 ). Начало производства планируется на <Node id="2951"/>март 2010 г.<Node id="2963"/> с первоначальной 480 МВт электрической мощностью, генерируемой ячейками, произведенными <Node id="3052"/>в течение года<Node id="3066"/>. В сочетании с 160 МВт мощностью ячеек, производимых на другом заводе компании Sharp в Katsuragi (префектура Нара) и планируемым расширением производства, компания планирует достичь 1 ГВт к <Node id="3257"/>апрелю 2010 г.<Node id="3271"/> [1].

Производители солнечных панелей инвестируют в производства Чешской республики. Немецкая компания Schott Solar, которая установила солнечные модули в Валашском Мезириче (Valašské Mezirící), планирует открыть здесь три производственные линии <Node id="3518"/>в течение текущего года<Node id="3541"/>, увеличив емкость производимых солнечных модулей до 200 МВт. Японская Kyocera устанавливает солнечные модули в г. Кадань (Kadan), инвестируя <Node id="3683"/>38 млн. долл.<Node id="3696"/> в расширение производства от сегодняшних 25 МВт к 150 МВт. Другая японская компания, Kaneka Corp, открыла в <Node id="3805"/>2007 г.<Node id="3812"/> завод для сборки модулей в г. Оломоуц (Olomouc), планируя инвестировать <Node id="3885"/>19.5 млн. долл.<Node id="3900"/> в расширение производства от 20 МВт (<Node id="3938"/>2007 г.<Node id="3945"/>) до 30 МВт (<Node id="3958"/>2008 г.<Node id="3965"/>) [3].

Цель Европейского Союза – перевести на возобновляемые источники энергии до <Node id="4048"/>20%<Node id="4051"/> общих электрических мощностей к <Node id="4084"/>2020 г.<Node id="4091"/> Размещенные в Чехии «солнечные» производства будут иметь расположенные близко рынки сбыта, в частности, Германию, заявляющую до <Node id="4220"/>40%<Node id="4223"/> общеевропейских «солнечных» требований. Другими активными потребителями могут стать богатые солнечным светом Португалия и Испания. Прага планирует выделить на эти цели до <Node id="4395"/>1,5 млрд. долларов<Node id="4413"/> Чешские компании Korowatt и HiTechSolar планируют создать самые крупные солнечные электростанции в Восточной Европе.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Процент" StartNode="2697" EndNode="2700">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Деньги" StartNode="3885" EndNode="3900">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="4084" EndNode="4091">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Деньги" StartNode="3683" EndNode="3696">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Процент" StartNode="1716" EndNode="1719">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="3518" EndNode="3541">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Дата" StartNode="2951" EndNode="2963">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">март</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="1709" EndNode="1712">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="4048" EndNode="4051">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="4220" EndNode="4223">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Деньги" StartNode="1265" EndNode="1283">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="3805" EndNode="3812">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="366" EndNode="375">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Год" StartNode="3958" EndNode="3965">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="3938" EndNode="3945">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Процент" StartNode="250" EndNode="253">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="3052" EndNode="3066">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Процент" StartNode="180" EndNode="183">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Год" StartNode="70" EndNode="77">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Персона" StartNode="796" EndNode="804">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Э.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Эля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Дата" StartNode="3257" EndNode="3271">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апрелю</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Деньги" StartNode="4395" EndNode="4413">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Год" StartNode="607" EndNode="614">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Год" StartNode="586" EndNode="593">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Деньги" StartNode="105" EndNode="124">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
