<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes> Открыта галерея участников, разрешивщих опубликовать информацию о них на сайте (фотографии, которые они дали, фамилии, имена и отчества, статусы; координаты для связи скрыты). Это не Ваши конкуренты, скорее, будущие соратники. Как показывает опыт предыдущей Олимпиады, за призовые места (а их будет 10 - 20, если считать и номинации) идет сражение между 2-3 конкурентами за место, а вот памятный диплом участника достанется каждому, кто этого захочет (для этого будет достаточно решить минимум несложных задач). Кроме того, напомним, что для успешно выступивших школьников журнал "Техника-молодежи" предлагает бесплатные подписки, будут и другие "призы по почте". И, в конце концов, в призах ли счастье? Сильнейшие победят, а остальные ... ну уж во всяком случае не проиграют, а получат новые знания и новый опыт...
 
Если Вы хотите скрыть себя из галереи, просто войдите в свою заявку и снимите флажок "показывать мои данные", тогда и Ваша фотография, и Ваши фамилия, имя и отчество не будут видны остальным участникам (заявка при этом остается с полными правами участия в Олимпиаде, а Вы, разумеется, будете обладать по-прежнему полным статусом участника). Контактные данные участников в любом случае не будут доступны другим участникам (и не будут передаваться третьим лицам без Вашего ведома, они будут необходимы только администраторам сайта (около 5 авторизованных человек), чтобы связаться с Вами в случае Вашей победы, прислать диплом и / или благодарность по почте, разъяснения даны в разделе FAQ или здесь)! 
 Если Вы, наоборот, хотите попасть в галерею, то поставьте флажок "показывать мои данные". Ваши контактные данные показываться при этом не будут! 
 Вы можете просмотреть также участников по странам, населенным пунктам, возрасту и статусу (школьник, студент, аспирант и пр.), найти своих знакомых и земляков. Если Вы нажмете опцию "портретная галерея", на экране Вашего компьютера будут показываться по 20 участников сразу (в алфавитном порядке). 
 
И еще просьба - теперь Вы знаете, что именно про Вас показывает сайт, поэтому нам кажется, что можно было бы уже без опасений дополнить Ваши персональные карточки, в том числе информацией об учебном заведении, где Вы учитесь (или местом работы), а также точным почтовым адресом для пересылки (домашним или рабочим - главное, чтобы он работал). Все это, разумеется по Вашему желанию (не является обязательным). Нам интересно было бы потом знать, какой из ВУЗов или школ показал наилучшие результаты в неофициальном командном зачете (совсем не обязательно, что это будут факультеты МГУ :-) ). А со школами, где есть талантливые школьники, МГУ (а, возможно, и другие ВУЗы) в дальнейшем будет с удовольствием общаться на предмет приема абитуриентов.
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
</AnnotationSet>

</GateDocument>
