<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Российская корпорация нанотехнологий запускает очередной инвестиционный проект<Node id="78"/>1 сентября 2008 года<Node id="98"/> Правлением Российской корпорации нанотехнологий утвержден проект для финансирования – создание предприятия по производству металлорежущего инструмента с наноструктурированным покрытием. Партнерами Корпорации в данном проекте выступили ОАО «НПО Сатурн» и Газпромбанк. Общий объем инвестиций в проект составляет <Node id="409"/>1 млрд. рублей<Node id="423"/>, из которых <Node id="436"/>500 млн. рублей<Node id="451"/> профинансирует Госкорпорация.
«НПО Сатурн»Финансирование проекта будет осуществляться в два этапа: <Node id="551"/>Сентябрь 2008 – март 2009<Node id="576"/>: утверждение проектной документации, создание и испытания опытного образца установки. <Node id="663"/>Апрель 2009 – март 2010<Node id="686"/>: строительство производственного корпуса, закупка и установка оборудования, обучение персонала, начало производства. Производственный комплекс будет располагаться в <Node id="852"/>г. Рыбинск Ярославской области<Node id="882"/> на производственной площадке НПО «Сатурн». Основной продукцией нового завода станет твердосплавный инструмент для обработки деталей авиадвигателей, а также для предприятий машиностроительных отраслей.
 При этом сам НПО «Сатурн» станет крупным потребителем продукции завода, обеспечивая гарантированный спрос до <Node id="1194"/>30%<Node id="1197"/> годового выпуска завода. Остальную продукцию планируется поставлять российским производителям машиностроительного комплекса, в перспективе возможен выход на международный рынок. Юрий Ласточкин 
<Node id="1392"/>На сегодняшний день<Node id="1411"/> НПО «Сатурн» является основным потребителем в стране большого количества современного инструмента в связи с тотальной модернизацией производства, оснащением современными обрабатывающими центрами. В существующем тренде новой организации производства инструмент является серьезной частью издержек. Поскольку мы первые в стране активно движемся в этом направлении, то уделяем данному проекту большое внимание, и хотим создать современное инструментальное производство не только для себя, но и для будущей инновационной экономики России, и в первую очередь в машиностроении – отметил генеральный директор НПО «Сатурн» Юрий Ласточкин<Node id="2040"/>.<Node id="2041"/>
 Ключевая технология проекта – нанесение наноструктурированных покрытий на инструмент – была разработанна Курчатовским институтом в рамках федеральной целевой программы. Проект был рекомендован к финансированию <Node id="2253"/>Научно-техническим советом<Node id="2279"/> <Node id="2280"/>17 июля 2008 года<Node id="2297"/>.
 
Этот проект прошел путь от федеральной целевой программы, в рамках которой проводились основные работы по НИОКРу, до внедрения в производство. <Node id="2444"/>Он представляет собой идеальную цепочку с точки зрения решения поставленных государством задач по коммерциализации инновационных проектов, – рассказал генеральный директор Российской корпорации нанотехнологий Леонид Меламед<Node id="2667"/>.<Node id="2668"/>
 
Наноструктурированные покрытия повышают износостойкость инструмента, что позволяет производить обработку металлов на более высоких скоростях и увеличивают срок службы инструмента. Стоит отметить, что улучшение технических характеристик (твердость, вязкость) инструмента с нанопокрытиями приводит к существенному увеличению производительности труда и снижению себестоимости изготавливаемой продукции.
 Наноструктурированное покрытие позволяет перерабатывать и повторно использовать инструмент до 12 раз. По сравнению с инструментом без покрытия, происходит увеличение объема снимаемого металла в 2–2,5 раза, стойкость между переточками и скорость резания возрастает в 1,5–2 раза. Сергей Поликарпов 
Проект имеет высокую финансовую эффективность. В результате его реализации будет создано конкурентоспособное предприятие. <Node id="3491"/>Кроме того, создание производства металлорежущего инструмента с нанопокрытием внесет значительный вклад в повышение конкурентоспособности российского двигателестроения, – рассказал управляющий директор Российской корпорации нанотехнологий Сергей Поликарпов<Node id="3747"/>.<Node id="3748"/>
 С п р а в к а
Объем российского рынка металлорежущего инструмента по сравнению с мировым рынком остается небольшим. В <Node id="3868"/>2007 году<Node id="3877"/> потребление металлорежущего инструмента в России составило <Node id="3937"/>444 млн. долл.<Node id="3951"/>, в то время как мировой показатель в этот период достиг <Node id="4008"/>14 млрд. долл.<Node id="4022"/>
 Потребность в металлорежущем инструменте в России в значительной мере удовлетворяется за счет импорта, доля которого в структуре рынка превысила <Node id="4169"/>57%<Node id="4172"/>. В <Node id="4176"/>2007–2010 гг<Node id="4188"/>. эксперты ожидают рост российского потребления металлорежущего инструмента на <Node id="4267"/>10%<Node id="4270"/> в <Node id="4273"/>год<Node id="4276"/>, при этом темпы роста будут превосходить развитие мирового рынка (<Node id="4343"/>6%<Node id="4345"/>).  * * Государственная корпорация «Российская корпорация нанотехнологий» (РОСНАНО) учреждена федеральным законом №139-ФЗ <Node id="4467"/>19 июля 2007 года<Node id="4484"/> для «реализации государственной политики в сфере нанотехнологий, развития инновационной инфраструктуры в сфере нанотехнологий, реализации проектов создания перспективных нанотехнологий и наноиндустрии». Корпорация решает эту задачу, выступая соинвестором в нанотехнологических проектах со значительным экономическим или социальным потенциалом.

Финансовое участие корпорации на ранних стадиях проектов снижает риски ее партнеров – частных инвесторов.

Корпорация участвует в создании объектов нанотехнологической инфраструктуры, таких как центры коллективного пользования, бизнес-инкубаторыи фонды раннего инвестирования. РОСНАНО выбирает приоритетные направления инвестирования на основе долгосрочных прогнозов развития (форсайт), к разработке которых привлекаются ведущие российские и мировые эксперты. В <Node id="5292"/>2007 году<Node id="5301"/> на деятельность корпорации Правительством Российской Федерации выделено <Node id="5374"/>130 млрд. рублей<Node id="5390"/>. Органами управления являются наблюдательный совет, правление и гендиректор. Генеральный директор РОСНАНО – Леонид Борисович Меламед.
 * * ОАО «Научно-производственное объединение «Сатурн» – ведущая двигателестроительная компания, специализируется на разработке, производстве и послепродажном обслуживании газотурбинных двигателей для военной и гражданской авиации, кораблей Военно-морского флота, энергогенерирующих и газоперекачивающих установок. Генеральный директор ОАО «НПО «Сатурн» – Юрий Васильевич Ласточкин.
 * * Газпромбанк (Открытое акционерное общество) входит в тройку крупнейших банков России. В списке крупнейших банков Центральной и Восточной Европы занимает третье место. ГПБ обладает рейтингами инвестиционного уровня ведущих международных агентств.

В составе разветвленной региональной сети Газпромбанка 36 филиалов и пять российских банков с участием ГПБ и его дочерних структур. Газпромбанк также участвует в капитале двух зарубежных банков – Белгазпромбанка (Белоруссия) и Арэксимбанка (Армения).
<Node id="6411"/>http://www.rusnanotekh.ru/…ication.aspx?…ОАО<Node id="6455"/> «НПО <Node id="6461"/>Сатурн»http://www.npo-saturn.ru/!new/<Node id="6498"/>
Ну что ж, дело это хорошее. Во-первых, модернизации подвергнется целый сектор нашего (оборонного!) машиностроения. А ведь скорости резания и экономические требования к металлообработке всё время возрастают. Будет налажено массовое производство изделий, пользующихся постоянным и постоянно возрастающим спросом. И с точки зрения ГК РНТ, этот проект «имеет высокую финансовую эффективность» (С.Поликарпов) и «представляет собой идеальную цепочку с точки зрения решения поставленных государством задач по коммерциализации инновационных проектов» (Л.Меламед). Так что самое время дать ему «зелёный свет». В добрый путь и семь футов под килем!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="6411" EndNode="6455">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="409" EndNode="423">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Деньги" StartNode="5374" EndNode="5390">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="работает" StartNode="2667" EndNode="2668">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Дата" StartNode="2280" EndNode="2297">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Деньги" StartNode="436" EndNode="451">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="6461" EndNode="6498">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="3491" EndNode="3747">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="4267" EndNode="4270">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="автор" StartNode="2444" EndNode="2667">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Год" StartNode="5292" EndNode="5301">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Процент" StartNode="1194" EndNode="1197">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="сотрудники" StartNode="3747" EndNode="3748">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="сотрудники" StartNode="2667" EndNode="2668">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Период_времени" StartNode="4176" EndNode="4188">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="1392" EndNode="1411">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="расположение" StartNode="852" EndNode="882">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="4169" EndNode="4172">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="4273" EndNode="4276">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="3937" EndNode="3951">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Год" StartNode="3868" EndNode="3877">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Процент" StartNode="4343" EndNode="4345">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="работает" StartNode="3747" EndNode="3748">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">управляющий директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Дата" StartNode="78" EndNode="98">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="высказывания_заявления" StartNode="3491" EndNode="3747">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="сотрудники" StartNode="2040" EndNode="2041">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Деньги" StartNode="4008" EndNode="4022">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Дата" StartNode="4467" EndNode="4484">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Властная_Структура" StartNode="2253" EndNode="2279">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Научно-техническим советом</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="3868" EndNode="3877">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="высказывания_заявления" StartNode="2444" EndNode="2667">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Период_времени" StartNode="5292" EndNode="5301">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="663" EndNode="686">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="551" EndNode="576">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="работает" StartNode="2040" EndNode="2041">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">директор</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
