<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Правительство РФ поручило внести до <Node id="36"/>20 марта<Node id="44"/> доработанный проект программы развития наноиндустрии на период до 2015 гМОСКВА, <Node id="125"/>21 января<Node id="134"/> – Правительство РФ на заседании <Node id="167"/>в четверг 17 января<Node id="186"/> поручило внести до <Node id="206"/>20 марта<Node id="214"/> доработанный проект программы развития наноиндустрии в стране на период <Node id="287"/>до 2015 г.<Node id="297"/> Об этом сообщила сегодня правительственная пресс-служба.Минобрнауки и Минэкономразвития необходимо доработать проект программы, обратив особое внимание на следующие вопросы:
 уточнение основных направлений научных исследований и разработок исходя из потребности в продукции, выпускаемой с использованием нанотехнологий; оценку международной конкурентоспособности и сравнительных преимуществ исследовательских и инновационных проектов в области нанотехнологий; уточнение перечня федеральных целевых программ, исполнители мероприятий которых участвуют в реализации работ в сфере нанотехнологий; ресурсное и кадровое обеспечение развития наноиндустрии; формирование механизмов управления реализацией программы и организацию контроля за ходом ее выполнения; определение направлений и целевых показателей инвестиционных проектов, осуществляемых с привлечением средств ПС «Роснанотех»; содержание программных мероприятий, сроки их реализации и состав ответственных исполнителей; осуществление координации действий федеральных органов исполнительной власти и организаций в области развития наноиндустрии. 
В этих целях Минпромэнерго, Минобороны, Минздравсоцразвития, Минсельхозу, Минрегиону, Минтрансу, Мининформсвязи, Роскосмосу, Росатому <Node id="1531"/>совместно<Node id="1540"/> с Минэкономразвития с участием Российской академии наук и ГК «Роснанотех» необходимо дополнительно проработать вопросы об имеющемся научном и производственном потенциале, используемом в сфере нанотехнологий и направлениях производства нанопродукции, по которой Россия является конкурентоспособной на мировом рынке или обеспечивающей национальную безопасность и обороноспособность страны.

Предстоит также определить перспективную потребность в этой продукции в разрезе отраслей и рынков <Node id="2028"/>до 2015 г.<Node id="2038"/> Соответствующие предложения по данным вопросам в месячный срок должны быть представлены в Минобрнауки РФ для включения их в проект программы.

Первый вице-премьер РФ, председатель правительственного совета по нанотехнологиям Сергей Иванов должен предварительно рассмотреть проект программы и план мероприятий по ее реализации.
Минобрнауки, Минпромэнерго, Минобороны, Росстату с участием других заинтересованных федеральных органов исполнительной власти и организаций поручено подготовить и в 2-месячный срок внести в правительство РФ предложения по разработке классификатора продукции наноиндустрии и внедрению его в систему государственной статистической отчетности.

Министру образования и науки РФ, председателю наблюдательного совета ГК «Роснанотех» Андрею Фурсенко необходимо обеспечить разработку и принятие порядка и условий финансирования ГК «Роснанотех» НИОКР в сфере нанотехнологий, проектов, предусматривающих внедрение нанотехнологий или производство соответствующей продукции, проектов по подготовке специалистов в этой области.
<Node id="3081"/>http://www.prime-tass.ru<Node id="3105"/>/news/show.asp?…Ну, этого следовало ожидать… Уж очень затянулась начальная пауза. Но вот теперь «процесс пошёл», и, естественно, приобрёл своеобразный «итеративный» характер. Что говорит о РЕАЛЬНОСТИ происходящих событий. По сути, это сделано в развитие предыдущих документов и выступлений: <Node id="3396"/>http://www.nanonewsnet.ru/…vitelstva-rf<Node id="3435"/> . Так что можно ещё раз констатировать, что, наконец-то, «процесс пошёл» и поздравить с этим всех нас…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="167" EndNode="186">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="1531" EndNode="1540">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Дата" StartNode="206" EndNode="214">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Период_времени" StartNode="2028" EndNode="2038">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Url" StartNode="3396" EndNode="3435">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="3081" EndNode="3105">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="287" EndNode="297">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="36" EndNode="44">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Дата" StartNode="125" EndNode="134">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
