<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
 
 Закрутив <Node id="14"/>углеродные <Node id="25"/>нанотрубки<Node id="35"/> (УНТ) в нити с человеский волос толщиной, ученые смогли разработать искусственные мускулы, способные создавать механические напряжения в 100 раз большие, нежели обычные. Об этом сообщил на <Node id="225"/>прошлой неделе<Node id="239"/> Ray Baughman, директор Nanotech Institute (University of Texas, Dallas) на конференции Materials Research Society в Бостоне. 
 
Искусственные мышцы – это силовые приводы, сделанные из полимеров или металлов, способные сокращаться, расти, менять форму. Они могут использоваться в протезировании, конструировании микромашин и роботов. До сих пор основной проблемой была недостаточная сила таких мускул. <Node id="641"/>Углеродные <Node id="652"/>нанотрубки<Node id="662"/> потенциально могут помочь сделать их сильнее. 
 
Сначала Baughman разработал УНТ-привод, преобразующий энергию водорода в механические усилия. Для этого он использовал структуру, похожую на те, которые применяются в топливных элементах. Там покрытые катализатором нанотрубочные электроды изменяют свои размеры в присутствии электрических зарядов. Однако слоистая структура электродов не позволяет в полной мере задействовать прочность <Node id="1098"/>углеродных <Node id="1109"/>нанотрубок<Node id="1119"/>. Таким образом, целью работы стал поиск УНТ-материала, использующего выдающиеся механические свойства индивидуальных <Node id="1237"/>нанотрубок<Node id="1247"/>. 
 
В последней работе, выполненной совместно с John Madden (University of British Columbia), Baughman разработал силовые приводы из УНТ-нитей. Такие нити можно получить, вырастив плотные пучки <Node id="1442"/>нанотрубок<Node id="1452"/> длиной около 100 мкм, а потом скрутив их вместе. Нити могут быть в 50 раз тоньше волоса, но при этом иметь длину около метра. Baughman сообщил, что нити могут выдержать нагрузку в 150 раз большую, нежели нанотрубочные листы. 
 
Однако предстоит еще много работы. Как оказалось, под нагрузкой происходит необратимое растяжение нитей – материал «ползет» и не восстанавливает свои размеры после снятия напряжений. Для практических применений такое явление крайне нежелательно. 
 
Другой проблемой является создание более толстых жил. Хотя УНТ-нити и способны выдержать большие нагрузки на единицу площади, однако живые мышцы значительно толще, что делает их сильнее. Такая проблема масштабирования характерна для искусственных мускул вообще, поэтому им еще далеко до победы в армрестлинге над живыми коллегами. 
 
Несмотря на трудности, работа Baughman’а являются важным достижением в разработке нанотрубочных мускул. Тот факт, что УНТ-материалы могут быть получены не только в виде порошков, листов, но и длинных нитей, выглядит очень многообещающе. 
  
 
 
  </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="14" EndNode="35">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="641" EndNode="662">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="225" EndNode="239">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1442" EndNode="1452">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="652" EndNode="662">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанотрубка" StartNode="1109" EndNode="1119">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="25" EndNode="35">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="1237" EndNode="1247">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1098" EndNode="1119">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
