<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Уфимский ученый уместил карту Башкирии на срезе обычного волосаПрофессор Рауф Бахтизин впервые создал нанокопию нашей республики. Такой миниатюрной карты Башкирии еще не было! Теперь наша республика умещается на малюсеньком кристаллике титана, и увидеть ее можно только при помощи специального сканирующего микроскопа, ведь размер Башкирии-«невидимки» всего 4,5 микрона. А это значит, что копия спокойно может расположиться на одной сотой части среза человеческого волоса!Рауф Бахтизин
Все началось с того, что заведующий кафедрой физической электроники БашГУ Рауф Бахтизин выиграл грант в <Node id="590"/>пять миллионов рублей<Node id="611"/> от Федерального агентства по науке.
 
Когда я получил эти деньги, наконец, осуществил давнюю мечту. Мне удалось приобрести для университета настоящую нанолабораторию мирового класса, которую выпустили у нас, в Зеленограде. И теперь на кафедре физической электроники появился Региональный центр нанофизики и нанотехнологий, – делится радостью с «Комсомолкой» заведующий кафедрой физической электроники БГУ профессор Рауф БАХТИЗИН. – Кстати, самыми первыми наноминиатюру сделали американцы – под микроскопом они смастерили картину Леонардо да Винчи «Джоконда». А потом уже россияне сделали мини-портрет Владимира Путина и создали копию нашей огромнейшей страны, которую уместили на площади с однокопеечную монетку.
 Карта Башкирии на кристалле титана Тогда-то и подумалось профессору Бахтизину: «А чем башкиры хуже других?» 
Сказано – сделано! И Рауф Загидович сделал свою нанокопию – уменьшил в миллиарды раз карту Башкирии и нанес на кристалл титана. Выполнена микроскопическая республика в технике нанолитографии. А это значит, что мини-копия не просто рисунок, а объемная миниатюра!
С П Р А В К А «К П»<Node id="1716"/>Нано<Node id="1720"/> – это одна миллиардная часть метра. Нанометр ничтожно мал, его можно сравнить только с размером атома. Как считают ученые, нанотехнологии – это будущее человечества. Сейчас это направление очень бурно развивается и продукты нанотехнологий активно используются при изготовлении электронных схем и механизмов размером всего с молекулу. Чтобы понять пользу и значимость этих перспективных технологий, можно сравнить процесс усовершенствования компьютеров.
Если раньше одна такая машина занимала целый этаж на каком-нибудь заводе, то сегодня один компьютер с теми же возможностями может легко разместиться в вашем кармане – это обычные КПК, или «наладонники». Так что перспективы и польза нанотехнологий очевидны.
Елизавета <Node id="2441"/>ПЧЕЛКИНАhttp://www.kp.ru/…4107/332350/Вот<Node id="2482"/> так, поначалу с помощью искусства, и начинается освоение новой, сложной техники. Сначала профессор освоит её сам. <Node id="2597"/>Потом<Node id="2602"/> передаст этот свой опыт своим студентам. А там, глядишь, и наберёт силу, окрепнет и расцветёт молодой Региональный центр нанофизики и нанотехнологий, о работах сотрудников которого мы наверняка вскоре услышим…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Url" StartNode="2441" EndNode="2482">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="1716" EndNode="1720">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Нано</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Деньги" StartNode="590" EndNode="611">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="2597" EndNode="2602">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
