<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Углеродные <Node id="11"/>нанотрубки<Node id="21"/> для наноробототехникиБлагодаря своему строению, исключительной механической прочности и уникальным электрическим характеристикам, <Node id="152"/>углеродные <Node id="163"/>нанотрубки<Node id="173"/> являются перспективным материалом для формирования наноэлектрических схем и наноэлектромеханических систем (НЭМС), а также для наноробототехники.
Строительные блоки на основе УНТ
Способность отдельных слоёв многостенных <Node id="394"/>нанотрубок<Node id="404"/> (МСНТ) смещаться относительно друг друга может быть использована в таких устройствах, как манипуляторы, пинцеты, переключатели, гигагерцовые осцилляторы, шприцы, актюаторы, а также элементы памяти.
Открытые <Node id="612"/>нанотрубки<Node id="622"/> проявляют капиллярные свойства и могут применяться в качестве контейнеров, каналов, пипеток, кабелей для хранения и транспорта различных веществ или заряда. Кроме того, <Node id="792"/>нанотрубки<Node id="802"/> могут стать основным элементом нанороботов. В настоящей работе рассмотрены основные достижения в разработках наноробототехники на основе УНТ…
............
ВыводыМы рассмотрели технологический процесс использования УНТ в нанорбототехники. В работе описаны способы нанесения на электроды таких структур, как МСНТ, ДСНТ, УНТ, итеркаллированные медью, провода из УНТ, с использованием метода DEP.

Показано, что роботоизированная сборка является эффективной для соединения <Node id="1272"/>нанотрубок<Node id="1282"/>. Продемонстрировано, как меняются механические и электрические свойства для <Node id="1359"/>нанотрубок<Node id="1369"/> при изменении строения слоёв. Доказано, что под действием небольшого внешнего напряжения внутри <Node id="1466"/>нанотрубки<Node id="1476"/> происходит контролируемый массоперенос меди. Рассчитанная скорость массопереноса составила 0,12 фг/с.

Исследованы различные НЭМС, в том числе, линейный нанодвигатель со встроенной позиционной чувствительностью. Все эти устройства могут служить как в качестве элементов более сложных структур, инструментов, <Node id="1785"/>сенсоров<Node id="1793"/> и актюаторов, так и выполнять самостоятельные операции в наноробототехнике будущего.
Наноробототехника является очень перспективной областью науки, но таит в себе много подводных камней из-за наличия непредсказуемых размерных эффектов. Только решив такие задачи, как конструирование сложных систем из простых, калибровка сверхчувствительных <Node id="2135"/>сенсоров<Node id="2143"/>, управление сверхбыстрыми актюаторами, можно двигаться дальше. Хотя будущее пока и остаётся для нас загадкой, можно с уверенностью утверждать, что наноробототехника будет и дальше развиваться, а создаваемые структуры, инструменты, <Node id="2375"/>сенсоры<Node id="2382"/> и системы будут давать нам возможность всё глубже и глубже изучать и понимать наномир.
<Node id="2470"/>http://www.nanometer.ru/…54_5623.htmlОригиналLixin<Node id="2520"/> Dong, Arunkumar Subramanian and Bradley J. NelsonCarbon nanotubes for nanoroboticsNanotoday, Volume 2, Issue 6, December 2007, Pp. <Node id="2652"/>12–21http://www.sciencedirect.com/science?…Отличный<Node id="2703"/> обзор! И надо сказать спасибо переводчикам: Батук Д.Н., Ефремов М.М. – которые столь оперативно и высококачественно сделали обстоятельный перевод-реферат этой – без сомнения – фундаментальной статьи. Она ещё долго и всерьёз будет изучаться «многими поколениями» наших исследователей… И на здоровье!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="612" EndNode="622">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="152" EndNode="173">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Сенсор" StartNode="2135" EndNode="2143">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанотрубка" StartNode="163" EndNode="173">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Сенсор" StartNode="2375" EndNode="2382">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="0" EndNode="21">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Нанотрубка" StartNode="394" EndNode="404">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Нанотрубка" StartNode="792" EndNode="802">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="11" EndNode="21">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="2470" EndNode="2520">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Сенсор" StartNode="1785" EndNode="1793">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Нанотрубка" StartNode="1466" EndNode="1476">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Нанотрубка" StartNode="1272" EndNode="1282">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Url" StartNode="2652" EndNode="2703">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Нанотрубка" StartNode="1359" EndNode="1369">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
