<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Андрей Фурсенко: «<Node id="18"/>О научном и организационном обеспечении развития наноиндустрии в Российской Федерации<Node id="103"/>»Доклад Министра образования и науки Российской Федерации А.Фурсенко на заседании Правительства Российской ФедерацииО научном и организационном обеспечении развития наноиндустрии в Российской Федерации
Москва, <Node id="313"/>17 января 2008 г.<Node id="330"/>
 
«Нанотехнологии наряду с информационными и биотехнологиями являются фундаментом научно-технической революции в ХХI <Node id="448"/>веке<Node id="452"/>, одним из перспективных и востребованных направлений развития науки, технологий и промышленности в индустриально развитых странах. В <Node id="586"/>2008 году<Node id="595"/> объем продаж продукции, связанной с наноиндустрией, составит, по оценкам экспертов, <Node id="680"/>около 700 млрд. долларов<Node id="704"/> США. Уже сегодня начался активный раздел мирового рынка в этой сфере. Завершение этого процесса ожидается к <Node id="813"/>2015 году<Node id="822"/>. При этом объем рынка возрастет, по экспертным оценкам, до 1,2 – 1,5 трлн. долларов США.
 
Базой для нового прорыва в сфере высоких технологий стали научные исследования в самых разных областях: материаловедении и электронике, биологии и атомной физике. И практически во всех этих областях важный, весомый вклад был внесен российскими учеными. Можно упомянуть здесь работы по гетеропереходам, синхротронному излучению, биочипам, углеродным структурам и т.п.

В <Node id="1284"/>настоящее время<Node id="1299"/> Россия располагает достаточным научным и кадровым потенциалом для ускоренного развития работ в области наноиндустрии. Фундаментальные, поисковые исследования и разработку нанотехнологий осуществляют более 150 научных организаций с численностью около 20 тыс. исследователей.
Заметно хуже пока обстоят дела с коммерциализацией результатов исследований. Вместе с тем, определенные перспективы имеются и в этом направлении. Так, например, только 5 компаний, получивших поддержку в рамках важнейших инновационных проектов, производят и реализуют сегодня нанотехнологическую продукцию в объеме <Node id="1888"/>более 8 млрд. рублей<Node id="1908"/> в <Node id="1911"/>год<Node id="1914"/>.

Установка на разработку и успешное освоение новых технологических возможностей и перспектив, формирование передовой наноиндустрии, потребовала активизации усилий государства по координации и научному, кадровому, инфраструктурному и организационному обеспечению нанотехнологических проектов.

К настоящему моменту в сфере нормативно-правового и организационного обеспечения развития системы исследований и разработок в области нанотехнологий уже принят ряд базовых документов, в том числе, Концепция развития работ в области нанотехнологий на период <Node id="2466"/>до 2010 г.<Node id="2476"/>, Программа координации работ в области нанотехнологий и <Node id="2533"/>наноматериалов<Node id="2547"/>, План действий по стимулированию развития наноиндустрии и др.
Ключевым документом здесь является Президентская инициатива «Стратегия развития наноиндустрии». Для ее реализации по поручению Президента Российской Федерации в <Node id="2771"/>июне 2007 года<Node id="2785"/> был образован <Node id="2800"/>Правительственный совет по нанотехнологиям<Node id="2842"/> под председательством Первого заместителя Председателя Правительства.

За очень короткий временной интервал Совет успел обеспечить решение целого комплекса важных вопросов.
Среди них разработка плана первоочередных мероприятий по реализации Стратегии, создание системы целевых индикаторов и показателей, обеспечивающих эффективный контроль выполнения конкретных мероприятий и достижения стратегических целей развития наноиндустрии, разработка проекта концепции и плана формирования национальной нанотехнологической сети.

Для реализации государственной политики в части развития инновационной деятельности и коммерциализации разработок в сфере нанотехнологий по решению Президента была создана Российская корпорация нанотехнологий. В <Node id="3577"/>настоящее время<Node id="3592"/> сформирован ее уставный капитал (в размере <Node id="3636"/>130 млрд. рублей<Node id="3652"/>), приняты основные документы, регулирующие ее деятельность, завершается формирование рабочих органов Корпорации и разработка Стратегии ее деятельности.

Очевидно, что для использования нанотехнологий, как локомотива наукоемких отраслей промышленности должны быть сформулированы не только общие цели, но и конкретные шаги по реализации практических задач и индикаторы, позволяющие контролировать их достижение. Эти важные элементы заложены в Программу развития наноиндустрии в Российской Федерации <Node id="4150"/>до 2015 года<Node id="4162"/>, проект которой уже внесен нашим Министерством в Правительство Российской Федерации.
Стратегической целью Программы является создание высокотехнологичной и конкурентоспособной российской наноиндустрии в срок <Node id="4371"/>до 2015 года<Node id="4383"/>.На первом этапе (<Node id="4401"/>2008–2011 годы<Node id="4415"/>) должны быть сформированы конкурентоспособный сектор исследований и разработок в области наноиндустрии и эффективная система коммерциализации создаваемых объектов интеллектуальной собственности.
На втором этапе (<Node id="4628"/>2012–2015 годы<Node id="4642"/>) предусмотрено обеспечение условий для масштабного наращивания объема производства продукции наноиндустрии и выхода профильных российских компаний на мировой рынок высоких технологий.

Соответственно решаемым задачам структурирована и система показателей Программы, которая была одобрена в целом <Node id="4939"/>Правительственным советом по нанотехнологиям<Node id="4983"/>.
Ожидаемые результаты реализации Программы – к <Node id="5031"/>2015 году<Node id="5040"/> объем продаж российской продукции наноиндустрии составит <Node id="5098"/>около 900 млрд. рублей<Node id="5120"/>; доля отечественной продукции в общем объеме продукции наноиндустрии, реализованной на мировом рынке – <Node id="5224"/>около 3,0 %<Node id="5235"/>; объем финансирования формирования производственно-технологической инфраструктуры наноиндустрии составит <Node id="5341"/>180 млрд. рублей<Node id="5357"/>.

В <Node id="5362"/>настоящий момент<Node id="5378"/> в научно-исследовательском плане выделены приоритетные направления НИОКР в сфере нанотехнологий, перечень которых не является исчерпывающим и, фактически, уточняется каждый <Node id="5552"/>год<Node id="5555"/>, следуя мировым тенденциям развития наноиндустрии и потребностям российской экономики, национальной обороны и безопасности.
В перечень входят: конструкционные <Node id="5715"/>наноматериалы<Node id="5728"/> гражданского и двойного назначения со специфическими эксплуатационными свойствами, материалы и технологии для наноэлектроники, <Node id="5856"/>композитные <Node id="5868"/>наноматериалы<Node id="5881"/> на основе углерода (<Node id="5902"/>углеродные <Node id="5913"/>нанотрубки<Node id="5923"/>, <Node id="5925"/>фуллерены<Node id="5934"/> и др.) медицинские препараты и биоматериалы, а также создание научного, аналитического и технологического оборудования для наноиндустрии.

Имеются и эффективно используются инструменты государственной поддержки исследований и разработок в области наноиндустрии: ФЦП «Исследования и разработки по приоритетным направлениям развития научно-технологического комплекса», «Национальная технологическая база», Федеральная космическая программа, Государственная программа вооружения, программа развития ОПК, специализированные программы РАН и РАМН, программы РФФИ. Объемы всех этих инструментов госфинансирования НИОКР в сфере нанотехнологий оцениваются в <Node id="6584"/>2008 г.<Node id="6591"/> примерно в <Node id="6603"/>10.5 млрд. руб.<Node id="6618"/>, в <Node id="6622"/>2009 г.<Node id="6629"/> – <Node id="6632"/>12 млрд. руб.<Node id="6645"/>

Для обеспечения развития экспериментальной и технологической базы в области наноиндустрии разработана и утверждена ФЦП «Развитие инфраструктуры наноиндустрии» с общим объемом финансирования – <Node id="6839"/>28 млрд. рублей<Node id="6854"/> на период <Node id="6865"/>2008–2010 гг<Node id="6877"/>.

Значительные средства расходуются на создание центров коллективного пользования уникальным оборудованием. Из 56 ЦКП, созданных на базе ведущих научных организаций и высших учебных заведений в <Node id="7072"/>2005–2006 гг<Node id="7084"/>., 36 работают по приоритетному направлению «Индустрия наносистем и материалы». На их поддержку и развитие расходуется <Node id="7203"/>около 1 млрд. руб.<Node id="7221"/> ежегодно. Сегодня, по крайней мере в центральной части России, практически в любом из ее регионов ученый может найти исследовательскую установку мирового уровня.
Другим критически важным фактором обеспечения развития наноиндустрии в России является подготовка кадров. Большая работа по кадровому обеспечению осуществляется в рамках Приоритетного национального проекта «Образование». Основным ее итогом в <Node id="7626"/>2006–2007 гг<Node id="7638"/>. стало открытие новых образовательных специальностей, связанных с нанотехнологиями. При этом особое внимание обращается на междисциплинарность. В 36 из 57 вузов-победителей конкурсов инновационных образовательных программ осуществлено обновление материально-технической базы образовательного и научного обеспечения развития нанотехнологий, на эти цели в <Node id="7993"/>2006–2007 годах<Node id="8008"/> направлено <Node id="8020"/>более 3,5 млрд. рублей<Node id="8042"/>.
Весомые меры государственной поддержки предусматриваются проектом ФЦП «Научные и научно-педагогические кадры инновационной России», подготовленным <Node id="8191"/>Министерством образования и науки<Node id="8224"/> <Node id="8225"/>в конце 2007 года<Node id="8242"/>.

Имеются многочисленные возможности поддержки коммерциализации продукции наноиндустрии.

Принципиальным фактором синхронизации направлений развития отечественной наноиндустрии с международным научным и технологическим сообществом является участие России в крупных международных проектах, в межправительственных и двусторонних координирующих органах. Мы, в частности, принимаем активное участие в работе специальных рабочих групп ОЭСР, а также других международных структур. Эта работа призвана обеспечить полноценное вхождение России на паритетных началах в основные международные научно-технические организации в сфере нанотехнологий, создать условия для формирования международных объединений российских и зарубежных партнеров в сфере наноиндустрии.

Таким образом, можно сказать, что для развития наноиндустрии имеются не только научные, но и организационные предпосылки. Теперь необходимо сформулировать условия, при которых эти предпосылки превратятся в продукт.
В первую очередь мы должны расставить приоритеты в достижении наших целей, определить, какие направления являются критически важными для развития отечественной наноиндустрии в рамках установленных программных индикаторов.
Это, в свою очередь, требует от нас четкого определения параметров мирового рынка нанопродуктов, современного и перспективного.

Нанотехнологии используются как для улучшения или придания новых потребительских свойств известной продукции (ткани с нанопокрытиями, новые композитные и конструкционные материалы и пр.), так и для создания принципиально новой продукции (полупроводниковые лазеры, <Node id="9827"/>светодиоды<Node id="9837"/>, биочипы). При этом, когда мы говорим о производстве продукции и занятии определенной доли рынка, то существует несколько сегментов рынка, подход к которым со стороны государства должен отличаться.
В принципе всю продукцию наноиндустрии можно, конечно весьма условно, поделить на три группы:

Именно продукция первой группы должна обеспечить основной вклад в показатели, связанные с увеличением объемов продаж. В этом случае основная роль государства – в создании благоприятных условий для стимулирования производства и продаж, включая частичное финансирование самой рискованной, ниокровской стадии движения продукта к рынку.
Во втором случае государство должно более активно вмешаться в процесс создания и продаж нанопродукции. И в финансовом смысле и в смысле нормативного регулирования.

В качестве примеров можно привести проблему чистой воды, проблема создания и внедрения новых лекарств, а также обеспечение жилищно-коммунального хозяйства новыми материалами и системами. Это также и технологии совершенствования вооружений и специального оборудования для <Node id="10900"/>Минобороны<Node id="10910"/>. <Node id="10912"/>ФСБ<Node id="10915"/>, МЧС, других силовых ведомств. Здесь государство обязано взять на себя, при необходимости, большую долю расходов на НИОКР и способствовать, в том числе административными мерами, производству и сбыту соответствующей продукции. Например, установить технические регламенты по очистке питьевой воды, достигаемые использованием <Node id="11239"/>наномембран<Node id="11250"/>.
Что касается производства средств производства, то если мы хотим оставаться в ряду технологически развитых стран, если мы хотим обеспечить технологическую независимость по широкому спектру нанопродукции в будущем, если мы, наконец, хотим влиять на формирование международных стандартов в сфере нано, то Россия обязана способствовать, патронировать, если хотите, данную сферу наноиндустрии.
Необходимым условием роста наноиндустрии в России, как, впрочем, и во всем мире, является решение вопросов регулирования, в первую очередь в плане метрологии и стандартизации. Для этого, помимо разработки соответствующих стандартов, также могла бы быть эффективно применена практика т.н. «технологических карт».

Весьма актуальными являются и проблемы безопасности при производстве и потреблении нанопродукции. Пока нигде в мире не проведено достаточно глубоких исследований, которые позволяли бы в полной мере оценить потенциальные риски использования <Node id="12195"/>наноматериалов<Node id="12209"/>. Такие работы у нас запланированы и есть хорошее взаимопонимание с <Node id="12277"/>Роспотребнадзором<Node id="12294"/> и Главным государственным санитарным врачoм, в том числе по совместной работе в рамках «Концепции токсикологических исследований и методологии оценки риска <Node id="12451"/>наноматериалов<Node id="12465"/>».

Кроме того, для сбора необходимой и достоверной отчетности следует разработать классификатор продукции наноиндустрии и внедрить его в систему государственной статистической отчетности.

Помимо указанных мер, с учетом общенационального характера создаваемой нанотехнологической сети, нам следует одновременно и сразу налаживать глобальную систему обмена информацией между участниками ННС.

Приведенные мной общие положения могут быть наглядно проиллюстрированы на нескольких конкретных примерах производства и реализации продукции, созданной с использованием нанотехнологий. Рассмотрим некоторые из них.

1. Внедрение ОАО «Северсталь» технологий и освоение серийного производства уникальных для России марок стали с двукратным повышением эксплуатационных характеристик (свариваемости и хладостойкости). Разработку соответствующей технологии выполнило ФГУП «Центральный научно-исследовательский институт конструкционных материалов "Прометей». Она позволяет получать высококачественную металлопродукцию, в частности, листовой прокат толщиной до 40 мм, трубы большого диаметра для морских трубопроводов, хладостойкие сварочные материалы.

Новые материалы предназначены для строительства конструкций по освоению нефтегазовых месторождений арктического шельфа, эксплуатирующихся в экстремальных условиях (до –50°С), судостроительной, нефтегазовой и машиностроительной промышленности.

Уже сейчас ОАО «Северсталь» осуществляет промышленное производство упомянутой продукции с объемом продаж <Node id="13953"/>около 2 млрд. рублей<Node id="13973"/> в <Node id="13976"/>год<Node id="13979"/>.

2. В ходе работ по целому ряду исследовательских проектов в России были созданы высокоэффективные рессурсо- и энергосберегающие технологии и сконструированы специальные реакторы с нанопористыми каталитическими мембранами для переработки легкого углеводородного сырья. Эти технологии были основаны на разработках Института катализа им. Борескова СО РАН и ассоциации «Аспект».

Новая технология глубокой переработки попутных нефтяных газов реализована в первой опытно-промышленной установке, которая функционирует в ОАО ВНИПИГАЗпереработка, а в промышленном масштабе реализуется на площадке ОАО «СИБУР Холдинг» с пуском в <Node id="14602"/>3 кв. 2008 г.<Node id="14615"/>

Разработанные технологии <Node id="14642"/>до 2011 года<Node id="14654"/> обеспечат дополнительный объем выпуска товарной продукции на сумму до <Node id="14725"/>3 млрд. рублей<Node id="14739"/> и значительное сокращение выбросов парниковых газов, что будет способствовать обеспечению выполнения Россией принятых на себя обязательств по Киотскому протоколу.

Следует отметить, что данный проект представляет собой яркий пример применения нанотехнологий не только для повышения эффективности уже известных продуктов – нанокатализаторов, но и для создания совершенно новых изделий – нанопористых каталитических мембран.

Также важно упомянуть, что данный проект, напрямую связанный с выполнением социальных функций государства, получил существенную поддержку не только в рамках ФЦНТП <Node id="15327"/>Минобрнауки<Node id="15338"/>, но и как важнейший инновационный проект Минпромэнерго. Необходимыми мерами для обеспечения его дальнейшего активного развития могут и должны стать новые экологические требования, в частности отказа от сжигания попутного газа, стимулирующие пользователей к применению созданных технологий.

3. Неоднократно обсуждавшийся в этой аудитории проект разработки <Node id="15695"/>светодиодов<Node id="15706"/> для замещения ламп накаливания в различных осветительных приборах позволяет существенно сократить расход электроэнергии на освещение. Научную базу проекта составили исследования российских специалистов, выходцев из ФТИ им. <Node id="15930"/>Иоффе<Node id="15935"/>.

Принципиальным моментом является тот факт, что, наряду с немногими производителями в мире мы владеем технологией изготовления <Node id="16064"/>светодиодов<Node id="16075"/> сверхвысокой яркости, непосредственно использующихся для освещения жилья.

Потенциальный рынок <Node id="16171"/>светодиодов<Node id="16182"/> в мире огромен. На сегодня он составляет <Node id="16224"/>3 млрд. долл.<Node id="16237"/> в <Node id="16240"/>год<Node id="16243"/>, в то время, как рынок светотехники в целом – <Node id="16290"/>30 млрд. долл.<Node id="16304"/> в <Node id="16307"/>год<Node id="16310"/>. В случае замещения ламп в различных светильниках на <Node id="16364"/>светодиоды<Node id="16374"/> к <Node id="16377"/>2012 году<Node id="16386"/> рынок светодиодной светотехники превысит <Node id="16428"/>60 млрд. долл.<Node id="16442"/> в <Node id="16445"/>год<Node id="16448"/>. Российский рынок к этому моменту достигнет <Node id="16493"/>70 млрд. рублей<Node id="16508"/>. И продукция отечественной наноиндустрии должна играть на нем определяющую роль.

Достижение этой цели сдерживается отсутствием необходимых стандартов для применения <Node id="16675"/>светодиодов<Node id="16686"/> в жилищном хозяйстве.

Замечу, что в данном случае, в силу складывающихся обстоятельств, у нас появляется совершенно уникальная возможность. Большинство стран при разработке маркетингового анализа и перспектив реформирования ЖКХ исходят из постепенного внедрения перспективных и отвечающих долгосрочным интересам общества систем освещения. Мы же, в условиях вынужденного экстренного реформирования жилищно-коммунального хозяйства можем ввести такие системы в эксплуатацию фактически разом в масштабах всей страны.

Необходимо увязать новые высокоэффективные строительные и эксплуатационные стандарты с государственной программой реформирования ЖКХ, что позволит мотивировать разработчиков и производителей на совершенствование своей продукции и повышение ее конкурентоспособности.

4. В Институте молекулярной биологии им. В.А. Энгельгардта РАН разработаны впервые еще советскими учеными и внедряются сейчас в медицинскую диагностику тест-системы на основе биочипов, позволяющие идентифицировать: возбудители туберкулеза, ВИЧ, гепатитов В и С, различных онкозаболеваний и пр. Метод сертифицирован и применяется в региональных противотуберкулезных центрах России.

Проект имеет огромное социальное значение. В частности, биочипы для выявления лекарственно-устойчивых форм туберкулеза позволили сократить время анализа с 6–<Node id="18008"/>10 недель до 1 дня<Node id="18026"/> и оперативно назначать адекватную терапию. Экономический эффект от внедрения биочип-диагностики для каждого больного с лекарственно-устойчивой формой туберкулеза составляет от 22 до <Node id="18209"/>72 тысяч рублей<Node id="18224"/>. При этом России ежегодно требуются миллионы таких анализов.

Годовая потребность в проведении анализов – 30 млн. анализов.

Однако реальные преимущества технологии не только и не столько в стоимости, сколько в косвенных выгодах, связанных с ее применением – резкое сокращение необходимых койко-мест, сроков и эффективности лечения, повышение качества жизни людей, укрепление здоровья нации.
Вместе с тем, главный барьер – необходимость соответствующего регулирования. Нужны внутренние нормативные акты, запускающие массовое внедрение новой методики диагностирования и обеспечивающие соответствующую подготовку медицинского персонала.

5. Группой российских предприятий сегодня разработано и производится современное специальное технологическое оборудование для выращивания монослойных гетероструктур, исследовательское, диагностическое и технологическое оборудование на основе зондовой микроскопии. Это оборудование предполагает самое широкое применение от обучения и подготовки кадров до проведения исследований и выпуска продукции оптоэлектроники, СВЧ-техники и различных <Node id="19300"/>сенсоров<Node id="19308"/>, включая биочипы.

Объем его реализации, также как и перспективы рынка, в силу особой специфики и высокой стоимости единицы продукции, не слишком впечатляющие. Однако важность, в том числе, с точки зрения технологического и научного лидерства, очень высока.

И здесь требуется определенная политика государственных закупок, которая позволила бы, в частности, оснастить однотипными высококачественными отечественными ростовыми (растровыми?) установками молекулярно-лучевой эпитаксии в первую очередь исследовательские и образовательные учреждения. А это неизбежно повлечет за собой стремление промышленных производителей обзавестись подобным же оборудованием, что обеспечит насыщение национального рынка. Более того, при массовом производстве мы станем весьма конкурентны не только на рынке СНГ, но и других стран.

На сегодня мы уже поставляем оборудование для нанотехнологий в 40 стран мира на сумму <Node id="20210"/>около 1.5 млрд. рублей<Node id="20232"/>. Предлагаемые меры позволят нам не только расширить эту группу, но и в близкой перспективе занять 10–<Node id="20334"/>15%<Node id="20337"/> мирового рынка, что будет способствовать и обеспечению национальной безопасности России.
Обобщая сказанное можно сделать следующие выводы:

В заключение доклада министр подчеркнул, что решается беспреценеднтная по масштабам и амбициозности задача, как по масштабам вкладов со стороны государства, так и масштабам ожидаемых результатов.
 
«<Node id="20677"/>Многое из того, что сегодня предлагается со стороны нанотехнологического сектора поначалу выглядит научной фантастикой, но станет реальностью уже <Node id="20823"/>через несколько лет<Node id="20842"/>», – заключил Андрей Фурсенко<Node id="20871"/>.
 Источник: <Node id="20884"/>Министерство образования и науки<Node id="20916"/> Российской <Node id="20928"/>Федерацииhttp://www.opec.ru/…/article.asp?…Хорошее<Node id="20978"/> это дело – полная публикация этого документа. Чтобы, значит, народ полностью знал, ЧТО сказал уважаемый министр, какие моменты подчеркнул, какие выделил направления развития, тенденции и перспективы, какие и КАК расставил акценты, определил основные этапы развития НТ в нашей стране, осветил задачи и цели и т.п. Словом, дал очень много информации для анализа и размышлений… Кстати, в ЭТОМ плане и Министр, и его министерство (<Node id="21406"/>Минобрнауки<Node id="21417"/>) дадут 150+ очков другому уважаемому ведомству – ГК «Роснанотехника», которое вот уже более полугода как создано, но с тех пор «намертво» затаилось и «чего-то там делает»… ;-))) А о (результатах) его деятельности «общественность» должна узнавать «окольными путями»: из весьма скудных публикаций на хилом сайте ведомства, из выступлений других руководителей и чиновников и др. Ну, совсем-совсем «не солидно»…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="16445" EndNode="16448">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="5362" EndNode="5378">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Властная_Структура" StartNode="20884" EndNode="20916">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="20823" EndNode="20842">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="813" EndNode="822">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="4939" EndNode="4983">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительственным советом по нанотехнологиям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="5868" EndNode="5881">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Период_времени" StartNode="16307" EndNode="16310">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="5031" EndNode="5040">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="16377" EndNode="16386">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="18008" EndNode="18026">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Светодиод" StartNode="16064" EndNode="16075">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Деньги" StartNode="6632" EndNode="6645">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="7203" EndNode="7221">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Властная_Структура" StartNode="15327" EndNode="15338">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Наномембрана" StartNode="11239" EndNode="11250">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Деньги" StartNode="16428" EndNode="16442">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="4628" EndNode="4642">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Властная_Структура" StartNode="12277" EndNode="12294">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Роспотребнадзором</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Период_времени" StartNode="8225" EndNode="8242">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Наноматериал" StartNode="12451" EndNode="12465">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Процент" StartNode="20334" EndNode="20337">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Деньги" StartNode="1888" EndNode="1908">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Властная_Структура" StartNode="10900" EndNode="10910">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобороны</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Период_времени" StartNode="14602" EndNode="14615">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Год" StartNode="6622" EndNode="6629">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="Период_времени" StartNode="1911" EndNode="1914">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Светодиод" StartNode="16364" EndNode="16374">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Период_времени" StartNode="4401" EndNode="4415">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="Деньги" StartNode="13953" EndNode="13973">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Властная_Структура" StartNode="8191" EndNode="8224">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством образования и науки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="автор" StartNode="20677" EndNode="20871">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Период_времени" StartNode="16240" EndNode="16243">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Период_времени" StartNode="813" EndNode="822">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="упоминается" StartNode="0" EndNode="20871">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="Наноматериал" StartNode="12195" EndNode="12209">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="высказывания_заявления" StartNode="20677" EndNode="20871">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="16290" EndNode="16304">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Деньги" StartNode="680" EndNode="704">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Деньги" StartNode="3636" EndNode="3652">
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Период_времени" StartNode="7626" EndNode="7638">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="Деньги" StartNode="20210" EndNode="20232">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Деньги" StartNode="5098" EndNode="5120">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Период_времени" StartNode="5552" EndNode="5555">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Период_времени" StartNode="7993" EndNode="8008">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Светодиод" StartNode="16171" EndNode="16182">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Период_времени" StartNode="586" EndNode="595">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="13976" EndNode="13979">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Наноматериал" StartNode="2533" EndNode="2547">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Деньги" StartNode="16493" EndNode="16508">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Светодиод" StartNode="15695" EndNode="15706">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="Деньги" StartNode="16224" EndNode="16237">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Период_времени" StartNode="2466" EndNode="2476">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="цитаты" StartNode="18" EndNode="103">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="высказывания_заявления" StartNode="0" EndNode="103">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Деньги" StartNode="5341" EndNode="5357">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Властная_Структура" StartNode="2800" EndNode="2842">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительственным советом по нанотехнологиям</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Год" StartNode="5031" EndNode="5040">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="Деньги" StartNode="18209" EndNode="18224">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="Url" StartNode="20928" EndNode="20978">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="Период_времени" StartNode="1284" EndNode="1299">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="Период_времени" StartNode="4150" EndNode="4162">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="темы" StartNode="18" EndNode="103">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Период_времени" StartNode="7072" EndNode="7084">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Дата" StartNode="2771" EndNode="2785">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июне</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="Светодиод" StartNode="9827" EndNode="9837">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Дата" StartNode="313" EndNode="330">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">января</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="Сенсор" StartNode="19300" EndNode="19308">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Период_времени" StartNode="14642" EndNode="14654">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Фуллерен" StartNode="5925" EndNode="5934">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Деньги" StartNode="6839" EndNode="6854">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="Деньги" StartNode="6603" EndNode="6618">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="Год" StartNode="6584" EndNode="6591">
</Annotation>
<Annotation Id="85" Type="Период_времени" StartNode="6865" EndNode="6877">
</Annotation>
<Annotation Id="84" Type="Властная_Структура" StartNode="21406" EndNode="21417">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минобрнауки</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="87" Type="Наноматериал" StartNode="5715" EndNode="5728">
</Annotation>
<Annotation Id="86" Type="Период_времени" StartNode="448" EndNode="452">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="Светодиод" StartNode="16675" EndNode="16686">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Год" StartNode="16377" EndNode="16386">
</Annotation>
<Annotation Id="83" Type="Властная_Структура" StartNode="10912" EndNode="10915">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">ФСБ</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="автор" StartNode="0" EndNode="103">
</Annotation>
<Annotation Id="93" Type="упоминает" StartNode="0" EndNode="20871">
</Annotation>
<Annotation Id="92" Type="Процент" StartNode="5224" EndNode="5235">
</Annotation>
<Annotation Id="95" Type="Деньги" StartNode="8020" EndNode="8042">
</Annotation>
<Annotation Id="94" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="89" Type="Период_времени" StartNode="3577" EndNode="3592">
</Annotation>
<Annotation Id="88" Type="Период_времени" StartNode="4371" EndNode="4383">
</Annotation>
<Annotation Id="91" Type="Персона" StartNode="15930" EndNode="15935">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Иоффе</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="90" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="5902" EndNode="5923">
</Annotation>
<Annotation Id="98" Type="Деньги" StartNode="14725" EndNode="14739">
</Annotation>
<Annotation Id="99" Type="Нанокомпозит" StartNode="5856" EndNode="5881">
</Annotation>
<Annotation Id="96" Type="Нанотрубка" StartNode="5913" EndNode="5923">
</Annotation>
<Annotation Id="97" Type="Год" StartNode="586" EndNode="595">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
