<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Одностенные УНТ являются прекрасным материалом для различного рода приложений, а особенно для наномеханических устройств и наноэлектроники. К тому же, с помощью введения различного рода допантов можно контролировать и изменять их свойства.

И хотя существует огромное множество способов введения допантов внутрь ОУНТ, наиболее привлекательным является введение допантов напрямую в полость <Node id="390"/>нанотрубки<Node id="400"/>, что позволяет изменять как механические свойства УНТ, так и их электропроводность. С помощью этого подхода были синтезированы и детально изучены физические свойства УНТ с внедрёнными <Node id="585"/>фуллеренами<Node id="596"/> и металлофуллеренами (C60,C70,C82,La@C82, La2@C80, Gd@C82, Sc2@C84, Ce@C82). Особый интерес в этом направлении представляет создание «стручков» на основе УНТ и <Node id="757"/>фуллеренов<Node id="767"/> и исследование взаимодействия <Node id="798"/>фуллеренов<Node id="808"/> между собой и стенками УНТ. Данной тематики была посвящена работа, опубликованная недавно в Nanoletters.

Авторы работы поместили сначала внутрь УНТ <Node id="958"/>фуллерен<Node id="966"/> С60 и исследовали с помощью TEM высокого разрешения, как шарики взаимодействуют между собой и стенками <Node id="1070"/>нанотрубки<Node id="1080"/>. Под воздействием электронного пучка достаточной мощности может происходить частичный разрыв связей между атомами углерода и образование новых. Так оказалось, что из 5 <Node id="1249"/>фуллеренов<Node id="1259"/> С60 можно образовать один С300, причём он никак не будет связан со стенками <Node id="1336"/>нанотрубки<Node id="1346"/> и может свободно перемещаться и вращаться в полости УНТ (рис.1–2).

Аналогичные эксперименты по «сшиванию» электронным пучком были проделаны для смеси металлофуллеренов и С60 (рис.2–3). Из-за смещения <Node id="1548"/>фуллеренов<Node id="1558"/> и их производных относительно оси вращения УНТ, образовывались структуры, которые при вращении изменяли форму стенки <Node id="1676"/>углеродной <Node id="1687"/>нанотрубки<Node id="1697"/> (рис.4–5). Детальное исследование, проведённое с образцами <Node id="1757"/>нанотрубок<Node id="1767"/>, содержащих Sc3C2@C80, дало максимальное радиальное отклонение от идеальной формы 15–<Node id="1853"/>17%<Node id="1856"/>.

Учёные уверены, что изучение поведения <Node id="1898"/>фуллеренов<Node id="1908"/> и других веществ внутри УНТ необходимо для создания комплексов управления их движением. Авторы работы не исключают, что в скором будущем данные структуры («стручки») будут применяться в наноустройствах и управляться бесконтактным методом с использованием электронного пучка.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Нанотрубка" StartNode="1687" EndNode="1697">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Фуллерен" StartNode="1548" EndNode="1558">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанотрубка" StartNode="390" EndNode="400">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанотрубка" StartNode="1070" EndNode="1080">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Фуллерен" StartNode="757" EndNode="767">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Фуллерен" StartNode="1898" EndNode="1908">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Фуллерен" StartNode="798" EndNode="808">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="1853" EndNode="1856">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Фуллерен" StartNode="958" EndNode="966">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Фуллерен" StartNode="1249" EndNode="1259">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="1757" EndNode="1767">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Нанотрубка" StartNode="1336" EndNode="1346">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="1676" EndNode="1697">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Фуллерен" StartNode="585" EndNode="596">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
