<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
В <Node id="3"/>1954 году<Node id="12"/> Robert Dicke заметил, что при описании спонтанного излучения атомного газа необходимо учитывать тот факт, что все атомы взаимодействуют с общим полем излучения [1]. Поэтому даже в том случае, когда возбужден всего один атом, ансамбль атомов следует рассматривать как единую квантово-механическую систему, в которой атомы связаны друг с другом посредством «радиационного взаимодействия». В работе [2] получены экспериментальные указания на существование такого рода взаимодействия в ансамбле искусственных атомов – <Node id="527"/>квантовых точек<Node id="542"/>.

Исследование фотолюминесценции массива самоорганизованных <Node id="603"/>квантовых точек<Node id="618"/> CdSe/ZnSe показало, что при нерезонансном возбуждении скорость затухания сигнала существенно меньше, чем при резонансном – в отличие от того, что можно было бы ожидать для изолированных точек из-за образования многоэкситонных состояний и переходов на делокализованные уровни.

При этом <Node id="905"/>квантовые точки<Node id="920"/> отстояли друг от друга на расстояния, значительно превышающие радиус локализации экситонов, то есть туннельное взаимодействие между ними было пренебрежимо мало. На основании детального анализа зависимости фотолюминесценции от числа точек в массиве, длины волны излучаемого света и других факторов авторы [2] пришли к выводу о наличии между <Node id="1261"/>квантовыми точками<Node id="1279"/> радиационного взаимодействия с радиусом по крайней мере 150 нм.

Этот эффект предполагается в дальнейшем использовать для организации связи между удаленными <Node id="1437"/>квантовыми точками<Node id="1455"/> в твердотельных устройствах обработки квантовой информации.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="3" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Квантовая+точка" StartNode="527" EndNode="542">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Квантовая+точка" StartNode="603" EndNode="618">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Квантовая+точка" StartNode="1261" EndNode="1279">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Год" StartNode="3" EndNode="12">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Квантовая+точка" StartNode="1437" EndNode="1455">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Квантовая+точка" StartNode="905" EndNode="920">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
