<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Меморандум о взаимопонимании и сотрудничестве подписали Генеральный директор РОСНАНО Анатолий Чубайс и Министр образования, науки и технологий Ан Бен Ман.

Установление <Node id="170"/>сотрудничества<Node id="184"/> между Российской корпорацией нанотехнологий и <Node id="231"/>Министерством образования<Node id="256"/>, науки и технологий Республики Корея будет способствовать научному и технологическому развитию обеих сторон и укрепит дружеские связи между Российской Федерацией и Республикой Корея.

В соответствии с Меморандумом стороны будут осуществлять сотрудничество по следующим направлениям:
 Обмен информацией о национальной политике в области нанотехнологий, научных исследованиях, производстве и потенциальном рынке, разработке механизмов оценки перспектив применения и рисков использования нанотехнологий, сертификации и стандартизации результатов нанотехнологических исследований, защите интеллектуальной собственности в области нанотехнологий, а также прочими сведениями в нанотехнологической сфере; Содействие реализации проектов, связанных с коммерциализацией нанотехнологических достижений Российской Федерации и Республики Корея; Проведение научных работ по прогнозированию в области нанотехнологий (форсайт), составление дорожных карт; Проведение совместных семинаров, симпозиумов и прочих мероприятий в области нанотехнологий, поддержка взаимных визитов и обмен специалистами; Прочие направления сотрудничества по соглашению Сторон. 
<Node id="1394"/>С 30 сентября по 8 октября 2008 года<Node id="1430"/> состоится визит делегации РОСНАНО на Тайвань и в Республику Корея. Визит станет первой международной поездкой Анатолия Чубайса в качестве генерального директора Российской корпорации нанотехнологий.
</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Партнеры_Клиенты" StartNode="170" EndNode="184">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="1394" EndNode="1430">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Властная_Структура" StartNode="231" EndNode="256">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерством образования</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Партнеры_Клиенты</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
