<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Cценарии и прогнозы
На <Node id="23"/>днях<Node id="27"/> Государственная Дума РФ приняла закон о создании Российской корпорации нанотехнологий – «Роснанотех». <Node id="130"/>В течение трех лет<Node id="148"/> на проект будет выделена беспрецедентная для российской науки сумма – <Node id="219"/>около двухсот миллиардов рублей<Node id="250"/> (или порядка <Node id="264"/>$7 млн<Node id="270"/>). Часть этой суммы, согласно уже одобренным депутатами поправкам в бюджет, будет выделена из средств, полученных от распродажи имущества «ЮКОСа». Возглавит корпорацию Михаил Ковальчук, недавно занявший пост и.о. вице-президента РАН.

<Node id="505"/>Минэкономразвития<Node id="522"/> возлагает огромные надежды на отрасль, которая по прогнозам чиновников, к <Node id="597"/>2020 году<Node id="606"/> будет приносить <Node id="623"/>около $100 млрд<Node id="638"/> прибыли от экспорта высокотехнологичной продукции.

Еще <Node id="695"/>весной прошлого года<Node id="715"/> <Node id="716"/>Владимир Путин подчеркнул, что <Node id="747"/>Россия имеет все шансы занять лидирующие позиции в области нанотехнологий<Node id="820"/>. Одной из наиболее актуальных <Node id="851"/>на сегодняшний день<Node id="870"/>, по словам президента, является возможность экономить при помощи «нано» невозобновляемые природные ресурсы.

Помимо этого новейшие разработки широко применимы в авиационной и ракетно-космической промышленностях, судостроении, атомной энергетике, медицине и ЖКХ. Вследствие чего, «нанотех» станет обязательным пунктом многих российских НИИ.

В то же время, как заметил глава государства, для многих наших соотечественников представления о нанотехнологиях остаются весьма абстрактными. По данным социологического опроса, проведенного Всероссийским центром изучения общественного мнения (ВЦИОМ), каждый второй россиянин (<Node id="1489"/>53%<Node id="1492"/>) затрудняется объяснить, что такое инновации. При этом <Node id="1548"/>63%<Node id="1551"/> опрошенных уверены, что это необходимое условие будущего процветания России.

Стать высокоразвитой державой, в основе экономики которой не сырьевой сектор, а наука и высокие технологии, наша страна, о мнению большинства респондентов, может не раньше, чем через <Node id="1813"/>10–15 лет<Node id="1822"/> (<Node id="1824"/>35%<Node id="1827"/>) или даже к середине <Node id="1849"/>XXI века<Node id="1857"/> (<Node id="1859"/>20%<Node id="1862"/>). Оптимистов, прогнозирующих, что эта цель может быть достигнута в <Node id="1930"/>ближайшую пятилетку<Node id="1949"/>, только <Node id="1958"/>13%<Node id="1961"/>. Пессимистов, полагающих, что России никогда не станет высокотехнологичной державой, примерно столько же – <Node id="2069"/>11%<Node id="2072"/>. При этом, чем моложе респонденты, тем оптимистичнее их прогнозы.

Приблизительно треть россиян полагают, что внедрять инновации необходимо во всех отраслях экономики и сферах общественной жизни. Лишь по 1–<Node id="2279"/>3%<Node id="2281"/> ответивших приоритетными сферами приложения инноваций считают социальную область, экологию, высокотехнологичные отрасли – такие как энергетика, нефтегазовая отрасль, космическая промышленность, нанотехнологии, генетика, электроника, связь, информатика.

Как Вы считаете, в каких отраслях экономики и общественной жизни России нужно в первую очередь внедрять инновации?

[Таблица]

Как показывает практика, за рубежом прикладные исследования в области высоких технологий ведутся в основном при университетах.

Финансирование проектов осуществляется с помощью грантов и производится анонимно, дабы исключить коррупцию. Деятельность российской нанокорпорации решили построить иным образом: организация будет подотчетна лишь президенту РФ; ее нельзя признавать банкротом; она не уполномочена отчитываться ни перед органами федеральной власти, ни перед органами местного самоуправления; компания сможет иметь собственный счет в ЦБ РФ, а также хранить средства в зарубежных банках.

Таким образом, уникальными являются не только условия финансирования «Роснанотеха», но и данные ему возможности функционирования.

Образование российской нанотехнологической мегакорпорации идет в соответствии с тенденциями <Node id="3482"/>последних лет<Node id="3495"/>, когда крупные госкомпании появляются во всех конкурентоспособных секторах – энергетическом, авиационном, оборонном, машиностроительном и т.п. Только пока остается неясным, откуда государство возьмет такое количество квалифицированных кадров, и каким образом будут определяться приоритетные цели в развитии наносектора.
<Node id="3816"/>Лариса<Node id="3822"/> <Node id="3823"/>Макееваhttp://www.finam.ru/…/default.aspВ<Node id="3864"/> принципе, <Node id="3875"/>Лариса<Node id="3881"/> не сказала ничего нового, о чём бы мы уже не знали. Но вот то, что это обсуждается на страницах сайта для финансистов/экономистов, это очень символично и симптоматично…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="130" EndNode="148">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="3482" EndNode="3495">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="1813" EndNode="1822">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Процент" StartNode="1548" EndNode="1551">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Процент" StartNode="2279" EndNode="2281">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="автор" StartNode="716" EndNode="820">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Период_времени" StartNode="1849" EndNode="1857">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="цитаты" StartNode="747" EndNode="820">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминает" StartNode="716" EndNode="820">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="темы" StartNode="747" EndNode="820">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Период_времени" StartNode="597" EndNode="606">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Процент" StartNode="1824" EndNode="1827">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Процент" StartNode="1489" EndNode="1492">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="716" EndNode="820">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="23" EndNode="27">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="219" EndNode="250">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Деньги" StartNode="623" EndNode="638">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Процент" StartNode="2069" EndNode="2072">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Властная_Структура" StartNode="505" EndNode="522">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Минэкономразвития</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Url" StartNode="3823" EndNode="3864">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Период_времени" StartNode="851" EndNode="870">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="1958" EndNode="1961">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Персона" StartNode="3875" EndNode="3881">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лариса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Период_времени" StartNode="695" EndNode="715">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="Период_времени" StartNode="1930" EndNode="1949">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Деньги" StartNode="264" EndNode="270">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="упоминается" StartNode="716" EndNode="820">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Персона" StartNode="3816" EndNode="3822">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Л.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Лариса</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Год" StartNode="597" EndNode="606">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="Процент" StartNode="1859" EndNode="1862">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
