<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Инновационные продукты и услуги Факультета Наук о Материалах в <Node id="64"/>2007 г.<Node id="71"/> 
 
 
 
 
 
 
 
 Приглашение к сотрудничеству заинтересованных групп к разработке совместных образовательных проектов 
 
 Вопросы и контакты: Проф. Евгений Алексеевич Гудилин Зам. Декана ФНМ МГУ 
 
 
 
 
 
 <Node id="278"/>goodilin@inorg.chem.msu.ru<Node id="304"/> Тел. +7-(495)-939-47-29 Факс +7-(495)-939-09-98 
 
 
 
 Основная цель реализации проекта инновационного образования («Формирование системы инновационного образования в МГУ им.М.В.Ломоносова») факультета наук о материалах МГУ – развитие учебной и научной составляющих деятельности факультета в рамках приоритетного направления <Node id="631"/>Федеральной Целевой<Node id="650"/> Программы «Индустрия наносистем и материалы», интеграция ВУЗовской, РАНовской науки, высокотехнологичных компаний. Общей стратегией является создание оригинальных учебных курсов в области <Node id="839"/>наноматериалов<Node id="853"/> и нанотехнологий в лучших традициях классического университетского образования, введение смешанных форм дистанционно-очного дополнительного образования, комплексное развитие приборного парка ФНМ. Оригинальными мероприятиями, реализующимися в <Node id="1096"/>2007 г.<Node id="1103"/>, будут являться:   Создание студенческой лаборатории, занимающейся вместе с преподавателями ФНМ разработкой и монтажом обучающих медиапродуктов и видеофильмов. Будет подготовлен единый курс из, примерно, 10 учебных видеофильмов в формате DVD, которые будут распространяться среди классических и инновационных университетов, а также использоваться в программах дополнительного образования.   Подготовка и публикация в издательстве «Наука» или МГУ научно-популярной книги карманного формата «Нанотехнологии. <Node id="1610"/>Азбука<Node id="1616"/> для всех» (100 страниц, стоимость <Node id="1651"/>около 100 руб<Node id="1664"/>, тираж около 100 000 экземпляров), которая будет доступна для всех и широкое распространение которой должно обеспечить приоритет МГУ и широкий общественный отклик. В <Node id="1831"/>настоящее время<Node id="1846"/> подготовлено около 60 макетов статей для Азбуки. Будет также создан электронный гипертекстовый иллюстрированный аналог Азбуки на оптическом носителе (виртуальный гид по нанотехнологиям).   Учитывая богатый опыт в исследовании материалов и наличие уникального оборудования, будет также подготовлен виртуальный гид по микроструктурам современных материалов, рассчитанных на программы допобразования, преподавателей, студентов и специалистов в области оптической, атомно-силовой и электронной микроскопии. Создание гипертекстового издание будет сопровождаться подготовкой соответствующих уникальных обучающих пособий по современным методам анализа материалов.   Разработка концепции и практическая реализация проекта по созданию учебного практикума нового поколения, где на конкурсной основе с использованием мультимедийных средств обучения и самого современного (реального научного, а не учебного!) оборудования будет вестись подготовка операторов оборудования и выпускников с уникальной экспериментально-теоретической подготовкой в области <Node id="2886"/>наноматериалов<Node id="2900"/> и нанотехнологий. Опыт по реализации данной идеи будет передан другим классическим и инновационным университетам, а также будет использован для открытия и функционирования программ дополнительного образования (в смешанной дистанционно-очной форме) «<Node id="3150"/>Наноматериалы<Node id="3163"/> и нанотехнологии», «Разработка и создание современных материалов для наукоемких технологий», «Современные методы исследования материалов».    Подготовка курсов медиалекций и активное участие магистрантов в деятельности Малой Академии МГУ для реализации идеи непрерывного образования в области <Node id="3457"/>наноматериалов<Node id="3471"/> и нанотехнологий.   Разработка магистерских программ нового поколения направления «Химия, физика и механика материалов» и их распространение среди секций УМО «Классических университетов», включая программы по <Node id="3681"/>наноматериалам<Node id="3695"/> и нанотехнологиям как альтернативу узко-специализированным инженерным программам, предлагаемым техническими ВУЗами.   
См. также: Имеющееся оборудование центра Коллективного Пользования </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Наноматериал" StartNode="3681" EndNode="3695">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Год" StartNode="64" EndNode="71">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Год" StartNode="1096" EndNode="1103">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Наноматериал" StartNode="839" EndNode="853">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Наноматериал" StartNode="3457" EndNode="3471">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Деньги" StartNode="1651" EndNode="1664">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Электронная_почта" StartNode="278" EndNode="304">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Период_времени" StartNode="1831" EndNode="1846">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Персона" StartNode="631" EndNode="650">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Целева</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Наноматериал" StartNode="3150" EndNode="3163">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Персона" StartNode="1610" EndNode="1616">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Азбук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Наноматериал" StartNode="2886" EndNode="2900">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
