<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Татьяна Черниговская: на образование не нужно жалеть никаких денег Известный российский ученый, психо- и нейролингвист, доктор филологических наук, доктор биологических наук, профессор кафедры общего языкознания филологического факультета СПбГУ, заместитель заведующего кафедрой, заведующая отделом общего языкознания и лабораторией когнитивных исследований Института филологических исследований СПбГУ, Татьяна Владимировна Черниговская ответила на первосентябрьский опрос «Полит.ру». Ведущим российским ученым были заданы следующие вопросы:«Какие мысли и чувства у Вас связаны с <Node id="580"/>1 сентября<Node id="590"/>, <Node id="592"/>с Днем<Node id="598"/> знаний? Чтобы Вы пожелали всем тем, кто <Node id="639"/>1 сентября<Node id="649"/> откроет двери школ и университетов?»: 
Если у человечества и есть надежда не истребить самого себя (к чему оно безоглядно и ускоряясь несётся), то это может быть обеспечено только образованием, причём отнюдь не только естественнонаучным.
  Как это ни парадоксально (на первый лишь взгляд), но именно в эру суперкомпьютров, нанотехнологий и выдающихся успехов генетики формирование сознания, ответственности, бережного отношения к наследию предков (отнюдь не только материальному) стало критически важным. На такое образование не нужно жалеть никаких денег! <Node id="1207"/>http://www.polit.ru<Node id="1226"/>/…ovskaya.htmlДа, в своё время ещё незабвенный <Node id="1273"/>Козьма Прутков сказал бессмертные слова: «Специалист, как флюс, односторонен<Node id="1349"/>». И бывает так неловко наблюдать, как взрослый человек, выдающийся программист, вэб-дизайнер или даже нанотехнолог, словом, крупный, состоявшийся специалист в своём деле оказывается косноязычным и не умеющим публично выступать человеком, не умеющим связать пару слов без шпаргалки… И ещё: в Китае до сих пор ежегодно миллионными тиражами выпускаются переводы наших замечательных книг – «Молодая гвардия», «Как закалялась сталь», «Повесть о настоящем человеке»… Может быть, это тоже даёт ощутимый вклад в развитие этой страны в <Node id="1877"/>последние годы<Node id="1891"/>? А спросите у наших нынешних школьников, знают ли, читали ли они эти книги… Я даже не уверен, включено ли изучение этих произведений в нынешнюю школьную программу… То-то и оно… Так что порой не нужно в образование вбухивать тонны шальных денег. Может быть, проще сесть и немного подумать, КАК и ДЛЯ ЧЕГО это всё лучше организовать…</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Дата" StartNode="639" EndNode="649">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Url" StartNode="1207" EndNode="1226">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="автор" StartNode="1273" EndNode="1349">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="592" EndNode="598">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Дата" StartNode="580" EndNode="590">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">сентября</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="высказывания_заявления" StartNode="1273" EndNode="1349">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Период_времени" StartNode="1877" EndNode="1891">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
