<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Институт химии и физики полимеров Академии наук Узбекистана ведет исследования на стыке нескольких наукПризнанный во всем мире высокий потенциал науки Узбекистана, который сформирован благодаря постоянной поддержке главы нашего государства, позволяет получать имеющие глобальное значение результаты фундаментальных исследований и создавать на их основе самые передовые технологии. И этот потенциал постоянно растет за счет созданной в нашей стране системы подготовки высококвалифицированных научных кадров, охватывающей все звенья образования – от школы до вуза.
Академия наук УзбекистанаПоэтому не случайно, что именно Ташкент был выбран местом проведения 42-й Международной Менделеевской олимпиады школьников по химии, которая состоится в конце <Node id="747"/>апреля<Node id="753"/>. Необходимые для этого учебно-лабораторная база, оборудование и материалы вместе с другими организаторами олимпиады будут предоставлены Институтом химии и физики полимеров Академии наук Узбекистана, где действует одна из лучших научных школ в этой области в государствах СНГ.
Президент Узбекистана <Node id="1052"/>Ислам Каримов<Node id="1065"/> уделяет большое внимание развитию системы непрерывного образования, ее реформированию с учетом отечественного и зарубежного опыта и потребностей нашего общества. Эффективно реализуется Национальная программа по подготовке кадров, ряд других целевых государственных программ. Вместе с образовательными учреждениями в этом процессе активное участие принимают и научные организации.

Примером может служить многолетнее сотрудничество с вузами республики Института химии и физики полимеров Академии наук Узбекистана. Так, на базе института работают созданные совместно с профильными кафедрами Национального университета Узбекистана имени Мирзо Улугбека научно-учебные центры по физике полимеров и по общей химии, филиал кафедры Ташкентского института текстильной и легкой промышленности, которая занимается волокнообразующими материалами, дизайном и химической технологией производства бумаги. В свою очередь, при Наманганском государственном университете действует филиал института – лаборатория высокомолекулярных соединений. Налажены постоянные связи и с другими высшими учебными заведениями страны, с которыми заключены договора о целевой подготовке кадров и последующем их трудоустройстве.
Сегодня в проводимых учеными института исследованиях участвует немало студентов. При этом многие из них работают непосредственно в лабораториях института, где приобретают практические навыки. Ежегодно около 20 будущим бакалаврам и магистрам помогают здесь выбрать темы для своих диссертаций, дипломных проектов и первых научных работ, ориентируя их на реальные потребности нашего общества, а затем планомерно осуществляют научное руководство. Студенты взаимодействуют с советом молодых ученых института, который проводит конференции по наиболее актуальным проблемам химии и физики полимеров, выпускает сборники трудов молодых ученых. В помощь им организованы курсы по углубленному изучению профильных дисциплин и английского языка, открыт Интернет-класс.

Сотрудники института регулярно читают лекции в вузах, знакомя студентов с последними достижениями отечественных и зарубежных ученых. Непосредственно занимаясь воспитанием молодых кадров, они прививают юношам и девушкам интерес к серьезной научной деятельности, обеспечивая таким образом преемственность поколений в науке. Выпускники вузов, прошедшие такую многостороннюю подготовку, остаются работать в институте, одновременно продолжая обучение в действующих здесь аспирантуре и докторантуре. Под руководством старших коллег они развивают начатые еще в студенческие <Node id="3580"/>годы<Node id="3584"/> исследования, результаты которых ложатся в основу их кандидатских и докторских диссертаций.
Высокий интерес студенческой молодежи к химии и физике полимеров – следствие не только педагогических талантов сотрудников института, но и того, что тут разрабатывают наиболее востребованные во всем мире нанотехнологии. То есть – на атомном и молекулярном уровне синтезируют новые полимеры и на их основе создают композиционные материалы с заранее заданными свойствами, необходимость в которых испытывают все отрасли экономики. Это особенно важно в современных условиях, когда, с одной стороны, человечество осознало истощимость природных ресурсов, а с другой – интенсивное экономическое развитие нуждается в них все больше и больше.

Разработанные в институте экологически чистые технологии, основанные на использовании синтезированных природных высокомолекулярных соединений, находят внедрение во многих отраслях. Широко применяются они сегодня в промышленности, сельском хозяйств, фармацевтике, медицине, косметологии, других сферах. Очень важно, что создаются полимеры в основном из местного сырья или из отходов производства, то есть затраты на выпуск продукции из них снижаются как минимум в десятки раз.
Институт химии и физики полимеров – единственное в Центральной Азии научное учреждение такого профиля, где исследования ведутся на стыке сразу нескольких наук, что дает возможность широко использовать фундаментальные знания разных направлений. К примеру, это позволило ученым разработать много очень нужных для народного хозяйства веществ и препаратов на основе хитозана – производного хитина, который здесь получают из переработанных куколок тутового шелкопряда.

Ощутим вклад молодежи в эту перспективную работу. Так, студентка второго курса магистратуры факультета химии Национального университета Узбекистана <Node id="5401"/>Вазира Рахманова<Node id="5417"/> в лаборатории института синтезировала из местного сырья сульфат хитозана – новый для нашей фармацевтической промышленности препарат, который может эффективно использоваться как бактерицидное и кровоостанавливающее средство. Ученые сейчас тщательно изучают его структуру и новые свойства – перед тем, как рекомендовать препарат для промышленного производства.

Выпускник этого же факультета <Node id="5808"/>Абдумуталип Атаханов<Node id="5828"/> в ходе подготовки своей кандидатской диссертации разработал оригинальный препарат «Полистаб», предназначенный для отбелки целлюлозных материалов. Немало важных результатов в процессе исследований получили также аспиранты Ольга Клычева, Фахриддин Рузиев и многие другие талантливые молодые ученые, которые начинали свою научную работу еще студентами, а сегодня им подвластно решение самых трудных задач.
Это – новое поколение ученых Узбекистана, стремящееся все свои знания и таланты направить на благо Родины, внести свою весомую лепту в развитие в стране наукоемкой, конкурентоспособной рыночной экономики.
Анна Ивановаhttp://<Node id="6456"/>www.uza.uz/ru/society/2740Институт<Node id="6490"/> химии и физики полимеров АН Узбекистанаhttp://<Node id="6537"/>www.academy.uz/…xbm/2_10.htmhttp://polchemphys.uz/index_r.htmСовет<Node id="6603"/> Молодых Ученых ИХФП АН РУзhttp://polchemphys.uz/ru/youth.htmРанее уже упоминалось о значительном развитии науки в Узбекистане, о том большом внимании, которое уделяется её развитию со стороны руководства страны, о том большом внимании, которое уделяется процессу подготовки научной смены, о большом внимании к развитию нанотехнологий и т.п. <Node id="6945"/>(http://www.nanonewsnet.ru/…nyi-ekoforum<Node id="6985"/> // <Node id="6989"/>http://www.nanonewsnet.ru/…-uzbekistane).<Node id="7030"/> И вот ещё раз наглядно показано, как поставлена работа в этой области в одном из флагманов науки в стране: Институте химии и физики полимеров АН Узбекистана… Поздравляя наших узбекских коллег с большими достижениями, восхищаясь их успехами, желаем им дальнейших успехов и достижений на этом нелёгком пути!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="6945" EndNode="6985">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Персона" StartNode="5401" EndNode="5417">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Рахманова</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="3580" EndNode="3584">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Дата" StartNode="747" EndNode="753">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Url" StartNode="6456" EndNode="6490">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Персона" StartNode="1052" EndNode="1065">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">президент</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Каримов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="6537" EndNode="6603">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Url" StartNode="6989" EndNode="7030">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Персона" StartNode="5808" EndNode="5828">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Атаханов</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
