<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>В РФ назрела необходимость в создании координационного совета по вопросам информационного сопровождения приоритетных научно-технических проектов – aкадемик В.ГинзбургВиталий Гинзбург
В России назрела необходимость в создании координационного совета по вопросам информационного сопровождения приоритетных научно-технических проектов.

Такое мнение высказал академик, лауреат Нобелевской премии по физике <Node id="403"/>2003 г.<Node id="410"/> Виталий Гинзбург на страницах журнала «Наука и жизнь». Академик отметил, что вопросы популяризации науки, повышения престижа профессии исследователя, инженера, преподавателя сегодня становятся особенно актуальными. Государство, наконец, обратило внимание на науку и начинает вкладывать в перспективные научно-технические проекты значительные средства.
 
«Но эти вложения будут эффективны лишь в том случае, если мы сможем обеспечить приток в науку талантливой и энергичной молодежи. И здесь невозможно ограничиться одними только материальными стимулами. Не менее важно создать устойчивый общественный интерес, я бы даже сказал, "общественный энтузиазм», если не по поводу науки в целом, то хотя бы в отношении тех направлений, где у нас есть шансы быть в числе мировых лидеров", – сказал он.
 
По его мнению, в этом смысле сегодня в России любой крупный научно-технический проект может и должен стать не только локомотивом какого-либо конкретного научного направления, но и инструментом повышения интереса молодежи к науке в целом, инструментом, формирующим престиж интеллектуальных профессий в обществе.
Одним из подобных проектов являются сегодня нанотехнологии, отметил В. Гинзбург.

Тема нанотехнологий уже вызвала значительный интерес среди широкого круга журналистов и стала предметом большого количества публикаций в печатных и Интернет-СМИ. Это не могло бы не радовать, если бы не одно обстоятельство.

Во многих статьях речь идет вовсе не о содержательных вопросах развития нанотехнологий в России и вопросах подготовки молодых специалистов для нанотехнологического проекта и науки в целом. Часто внимание уделяется главным образом вопросам финансирования и механизмам распределения выделенных средств.
 
«В связи с этим хотел бы высказать свою точку зрения. Государственные решения по программе развития нанотехнологий, в том числе финансового характера уже приняты. Средства выделены значительные. Думаю, необходимо максимально использовать сложившуюся ситуацию для повышения общественного интереса к науке, формирования положительного образа современного исследователя, начать, наконец, систематическую работу с молодежью и школьниками. Очень важно, чтобы объединили свои усилия все, кто не на словах, а на деле заинтересован в сохранении и развитии отечественной науки и образования, в первую очередь – представители научного сообщества, власти и СМИ», – отметил ученый.
  
«Я неоднократно писал о том, что в России нет необходимого для научно-технического развития уровня информационного потока. Это касается как просвещения широкой публики, так и подачи информации для профессионалов (и молодых людей, стремящихся таковыми стать), например, у нас отсутствуют журналы, аналогичные зарубежным журналам »Nature", «Physics World», «Physics Today».
  
Другой пример: и в Америке, и в Англии активно действуют физические общества, чего не скажешь о российском физическом обществе. Стоит также заметить, что на революцию в области нанотехнологий тот же журнал «Nature» отреагировал оперативным выпуском около пятнадцати (!) регулярных тематических приложений, как в бумажной, так и в электронной форме. <Node id="3522"/>Остается завидовать такой скорости работы – или самим работать не менее оперативно", – добавил В. Гинзбург<Node id="3628"/>.
 По мнению академика, сегодня назрела необходимость в создании координационного совета по вопросам информационного сопровождения приоритетных научно-технических проектов. В состав совета должны войти ученые, журналисты, представители научных редакций ведущих СМИ и пресс-служб научных организаций и соответствующих органов власти.

Далее могла бы идти речь об организация эффективно функционирующего межведомственного информационного центра, – подчеркнул он.

Важно, чтобы эти структуры как можно быстрее начали реально работать. Ведь для того, чтобы наверстать упущенное в научно-технической сфере, у страны остается не так много времени, заключил академик.
<Node id="4289"/>http://www.humanism.al.ru/…ticles.phtml?…Уважаемый<Node id="4339"/> академик ну просто читает мои мысли! Всё говорит правильно и по делу: и то, что «эти ребята» увлеклись в основном дележом шкуры (ещё неизвестно когда будет) не убитого медведя, и что многие из них весьма смутно представляют себе, что это такое НТ и с чем их едят, главное – урвать для своего вуза, Центра, НИИ побольше от жирного пирога, который обещало наше доброе <Node id="4706"/>правительство<Node id="4719"/>… Но самая главная его рекомендация – это, конечно, же такая: «сегодня назрела необходимость в создании координационного совета по вопросам информационного сопровождения приоритетных научно-технических проектов» с последующим преобразованием его в «эффективно функционирующий межведомственный информационный центрй» – кстати, Роснанотеху и так, и так придётся создавать свою мощную и разносторонюю информационную службу… Словом, молодец, товарищ академик. Старенький-старенький, а какой БАШКОВИТЫЙ! Страсть!.. ;-))) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Год" StartNode="403" EndNode="410">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Властная_Структура" StartNode="4706" EndNode="4719">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">правительство</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="4289" EndNode="4339">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="высказывания_заявления" StartNode="3522" EndNode="3628">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="автор" StartNode="3522" EndNode="3628">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
