<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>Компания BioQuest Technologies, разработчик инновационных экологически безопасных антибактериальных препаратов, сообщает об использовании новой антибактериальной нанотехнологии для спортивной профилактики и биологической защиты спортсменов. На базе запатентованной BioQuest биостатической антибактериальной нанотехнологии компания CleenFreek предложила разработку спортивной обуви, в которой уничтожались бы опасные микробы.
Под защитой BioShield 75
Продукты компании CleenFreek уже используются многими спортивными командами и, по мнению разработчиков, способны уничтожить многие бактерии, включая Methicillin-resistant Staphylococcus Aureus (MRSA) – метициллин-устойчивую форму золотистого стафилококка, которые могут передаваться, например, от игрока к игроку. MRSA очень опасна и может приводить не только к госпитализации, но и к летальному исходу. Согласно представленным компанией данным, новая спортивная обувь только за <Node id="929"/>прошлый год<Node id="940"/> позволила снизить риск распространения MRSA более чем в четыре раза.

Более того, новый продукт позволяет защитить спортсменов также от простуды и гриппа.

Продукт BioShield 75 замедляет дальнейший рост бактерий, грибков и плесени. Кроме того, BioShield 75 основан на воде, не имеет цвета и запаха, защищает широкий спектр поверхностей и поэтому может эффективно использоваться, например, в спортивных кроссовках, для защиты спортивной одежды, носков, спортивного инвентаря и т.п.

Другой продукт, ProShield 5000 также обеспечивает антибактериальную защиту текстиля, например, свитеров, носков, полотенец и других поверхностей.
<Node id="1569"/>http://home.businesswire.com/…le/index.jsp?…http://www.azonano.com<Node id="1635"/>/news.asp?…Да, отличная вещь! Особенно эффективна при использовании в случаях большого скопления народа, при большом наплыве посетителей, скажем, в спорт. залы, бассейны и т.п. Причём обеспечивает не только индивидуальную защиту (свитер, носки, кроссовки), но и защищает предметы коллективного пользования (маты, брусья и др. спорт. инвентарь, стены спортзалов и т.п.).</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Url" StartNode="1569" EndNode="1635">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Период_времени" StartNode="929" EndNode="940">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
