<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes>
Коллективное поведение спинов в твердотельных системах представляет интерес как с фундаментальной, так и с практической точек зрения.

Уже довольно давно было теоретически предсказано [1,2] состояние квантовой спиновой жидкости (КСЖ), в которой из-за квантовых флуктуаций спиновый порядок отсутствует даже при T=0. Экспериментальные указания на возможность наличия КСЖ в органике k-(BEDT-TTF)2Cu2(CN)3 были получены в ходе исследований объемной магнитной восприимчивости и ЯМР, не обнаруживших признаков дальнего магнитного порядка [3]. Недавно из Японии пришло сообщение [4] о результатах измерения температурной зависимости теплоемкости C монокристаллов этого квазидвумерного органического соединения при T ≥ 75 мК (см. рис.).

При высоких температурах преобладает фононный вклад (~T3), при низких – вклад от уровней сверхтонкой структуры (~T-2), а количественного описания экспериментальных данных в области T = (0.3 ÷ 1.5) К удается добиться, лишь допустив наличие у C(T) линейной по T (или пропорциональной T2/3) составляющей (такое поведение C(T) дают для КСЖ теоретические модели). Однако этой составляющей отвечают всего лишь <Node id="1135"/>2.5%<Node id="1139"/> от полной величины энтропии Rln2 для частиц со спином 1/2. Иными словами, только <Node id="1221"/>2.5%<Node id="1225"/> спиновых степеней свободы участвует в формировании КСЖ. В каком состоянии находятся остальные спины и как они влияют на КСЖ, еще предстоит разобраться. А пока в литературе обсуждается возможность управления течением КСЖ посредством обычных электродов. Если это удастся сделать, то КСЖ найдет свою нишу в спинтронике.
 1. P.W.Anderson, Mater. Res. Soc. Bull. 8, 153 (1973) 2. B.S.Shastry, B.Sutherland, Physica B 108, 1069 (1981) 3. Y.Shimizu et al., Phys. Rev. Lett. 91, 1007001 (2003) 4. S.Yamashita et al., Nature Phys. 4, 459 (2008) </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1221" EndNode="1225">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Процент" StartNode="1135" EndNode="1139">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
