<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Ученые из Университета Арканзаса (University of Arkansas) открыли недорогую технологию производства покрытия для биосовместимости титановых протезов, применяющихся в дантистике, суставной терапии и замене участков кровеносных сосудов.

Интересно то, что новый <Node id="261"/>наноматериал<Node id="273"/> можно легко стерилизовать ультрафиолетовым светом и водой, или же просто спиртом, а это зачастую необходимо в клинических условиях.

Основа нового <Node id="421"/>наноматериала<Node id="434"/> – нанонити, представляющие собой композит из керамики и оксида титана. Так как большинство протезов выполнено именно из титана, то нанонити хорошо подходят в качестве покрытия, так как ткани мускул не всегда хорошо прилегают к титановому импланту, а покрытие служит связующим звеном между металлом и тканью.

В процессе производства материала исследователи могут управлять длиной нанонитей, их диаметром и плотностью пор в составе покрытия.

Биологическая совместимость нанопокрытия была проверена in vivo на суставах мыши. Миниатюрный титановый протез, обработанный нанопокрытием, имплантировали животному и после <Node id="1050"/>четырех недель<Node id="1064"/> установили, что благодаря покрытию достигнута достаточно хорошая адгезия живых тканей к титану.

Под микроскопом было отчетливо видно, что мускульные волокна замечательно растут на поверхности покрытия. Еще одна особенность нового материла то, что со временем не наблюдалось его биологической деградации, которая случается с большинством протезных материалов.

<Node id="1426"/>На сегодняшний день<Node id="1445"/> нанопокрытие запатентовано учеными, и они планируют разрабатывать его коммерческое применение.
Свидиненко Юрий</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="1050" EndNode="1064">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Наноматериал" StartNode="261" EndNode="273">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наноматериал" StartNode="421" EndNode="434">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Период_времени" StartNode="1426" EndNode="1445">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
