<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> Р.А. АНДРИЕВСКИЙ  Институт проблем химической физики РАН, г. Черноголовка  
Международные конференции по <Node id="106"/>наноматериалам<Node id="120"/> собираются регулярно один раз в <Node id="153"/>два года<Node id="161"/>*. Очередная конференция NANO-2008 прошла в г. Рио- <Node id="213"/>де-Жанейро<Node id="223"/> <Node id="224"/>с 1 по 6 июня с.г.<Node id="242"/> Этой конференции предшествовали 8 предыдущих: Мексика (Канкун, 1992); ФРГ (Штутгарт, 1994); США (Гаваи, 1996); Швеция (Сток-гольм, 1998); Япония (Сендай, 2000); США (<Node id="409"/>Орландо<Node id="416"/>, 2002); ФРГ (Висбаден, 2004); Индия (Бангалор, 2006). Как видно из этого перечня, проведение конференций чередуется между Америкой, Европой, Японией и развивающимися странами; следующую юбилейную X-ю конференцию в <Node id="631"/>2010 г<Node id="637"/> намечено проводить в Риме. 
 
Конференции собирают ведущих исследователей и разработчиков в области нанопроблематики, которая сейчас становится едва ли не главенствующей на широком научно-техническом поле. Общеизвестны весомые преимущества реа-лизации достижений нанотехнологии практически во всех областях человечес-кой деятельности (традиционная и новая техника, энергетика, электроника, ин-формационные технологии, медицина, сельское хозяйство, оборона, транспорт и охрана окружающей среды). С другой стороны, переход к наноинтервалу обнаружил и многие чисто научные проблемы, связанные, например, с выявлением роли размерных эффектов и границ раздела, особенностями деформации <Node id="1319"/>наноструктур<Node id="1331"/> и т.д. Всё это определяет высокие темпы развития нанотех-нологии, что проявляется как в существенных ассигнованиях, так и в значительном росте информационного потока [1]. 
 
В конференции участвовало около 330 ученых, представлявших 32 страны мира, в том числе США, Япония, ФРГ, Россия, Индия и др. Самая многочис-ленная делегация была из Бразилии (<Node id="1681"/>более 50%<Node id="1690"/> от общего количества участников). На конференции было 146 устных доклада (в том числе 12 пленарных лекций и 52 приглашенных докладов), а также 190 постерных сообщений. 
 
Конференция работала в нескольких тематических направлениях: нано-структурные материалы; материалы для нанофотоники; нанобиотехнология; <Node id="1998"/>нанокомпозиты<Node id="2011"/>; наноэлектроника, устройства и <Node id="2043"/>сенсоры<Node id="2050"/>; новая наука и новые материалы в наноинтервале; применение и коммерциализация нанотехнологии; нанофункциональные материалы; нанотоксикология; нанометрология; нано-магнетизм. Конференция открылась лекцией M. Endo (Япония) о получении и практическом применении многослойных <Node id="2323"/>углеродных <Node id="2334"/>нанотрубок<Node id="2344"/> (МУНТ). Автор известен своими интересными работами по каталитическому синтезу МУНТ из углеводородов и изучению их разнообразных свойств, включая токсические характеристики. Основной акцент в лекции был сделан на то, что, благодаря возможностям технологии и широкому спектру применения, МУНТ из лабораторных образцов переходят в категорию коммерческих продуктов. 
 
Большое количество устных и постерных докладов было представлено по нанобиотехнологии и наномедицине. Интересны были данные о биологи-ческих, медицинских и сенсорных приложениях <Node id="2888"/>наночастиц<Node id="2898"/>, а также о новых методах синтеза и доставки лекарственных средств, что докладывалось уче-ными ФРГ, США, Швеции, Сингапура, Бразилии, Индии, России и др. стран. При этом отмечалась необходимость метрологических исследований для созда-ния оптимальной стратегии аттестации нанопродуктов и контроля их качества. 
 
Научная представительность и широкий охват проблем нанотехнологии и <Node id="3278"/>наноматериалов<Node id="3292"/>, несомненно, свидетельствуют об актуальности этой конфе-ренции, в работе которой принимало участие 11 российских ученых из Москвы, Уфы и Подмосковья, представивших 1 приглашенный (Р.З. Валиев), 2 устных (Р.А. Андриевский, С.В. Добаткин) и несколько постерных докладов (В.С. Жернаков, В.Ф. Петрунин, В.В. Милявский, Н.И. Полушин, А.В. Самохин, Ю.В. Балдохин и др.). 
 
Остановлюсь на некоторых наиболее интересных материаловедческих результатах. Наибольшее внимание привлекли доклады A. Mukherjee (США), W.J. Botta, A.R. Yavari et al. (Бразилия и Франция), R. Borman (ФРГ) и J.T. de Hosson (Нидерланды). В первом из этих докладов была продемонстрирована возмож-ность сверхпластической деформации при сжатии (Т=1400оС) для трехфазного <Node id="4026"/>нанокомпозита<Node id="4039"/> Al2O3-ZrO2-MgAl2O4 (<Node id="4060"/>30/40/30<Node id="4068"/>). Образцы для исследований из-готавливались методом кратковременного электроразрядного (плазменного) спекания (1150оС, 3 мин.), что обеспечило, с одной стороны, получение <Node id="4240"/>наноструктуры<Node id="4253"/> (размер зерна около 100 нм) и, с другой стороны, практическое отсутствие пор. Скорость деформации таких образцов составила 3,16 10-2 с-1, что считается вполне приемлемой для сверхпластической обработки давлением, хотя уровень необходимых температур пока высок. Коэффициент скоростной чувствительности напряжения течения составил ~2, а энергия активации около 485 кДж/моль. Предполагается, что деформация имеет дислокационно-аккомо-дированный зернограничный характер. Отмечена также интересная возмож-ность совмещения процессов спекания и сверхпластической обработки. С другой стороны, для <Node id="4843"/>нанокомпозитов<Node id="4857"/> Si3N4/SiC выявлена очень низкая скорость ползучести. 
 
Важная особенность наличия <Node id="4941"/>наночастиц<Node id="4951"/> в аморфной структуре метали-ческих стекол типа Cu50Zr50 для повышения их пластичности была отмечена в совместной работе бразильских и французских специалистов. Авторы форму-лируют общие закономерности деформации объемных металлических стекол, рассматривая поведение полос сдвига, эволюцию свободного объема и наличие <Node id="5269"/>наночастиц<Node id="5279"/> в аморфной матрице, способствующих генерированию полос сдвига [2]. J.T. de Hosson также обратил внимание на возможность повышения вязкости разрушения <Node id="5430"/>нанокомпозитных пленок<Node id="5452"/> на основе аморфного углерода и <Node id="5484"/>наночастиц<Node id="5494"/> карбида титана (причем уровень твердости таких материалов и соответственно износостойкости является довольно высоким, т.е. наряду с этими качествами для таких материалов характерен и низкий коэффициент трения) [3]. 
 
Доклад R. Borman был посвящен синтезу гидрида магния с использованием реактивных смесей типа MgB2+LiH и MgB2+Li(BH2) (или Ca(BH2)) с добавками Nb2O5 и VCl3. Отмечается возможность получения гидридных <Node id="5913"/>нанокомпозитов<Node id="5927"/> с содержанием водорода <Node id="5951"/>8-11%<Node id="5956"/>, что важно для создания новых материалов для водородной энергетики [4]. 
 
Вызвали интерес и доклады российских ученых, посвященные интен-сивным пластическим деформациям (ИПД; Р.З.Валиев, С.В. Добаткин, В.С. Жернаков) и радиационно-защитным <Node id="6198"/>нанокомпозитам<Node id="6212"/> (В.Ф. Петрунин). Мною был сделан устный доклад, посвященный закономерностям структуры и свойств сверхтвердых нанокомпозитных карбидоборидных и нитридоборидных пленок на основе TiB2 [5]. 
 
На конференции присутствовали советник по науке Посольства РФ в Бра-зилии <Node id="6476"/>Н.И.Чекан<Node id="6485"/> и вице-консул РФ <Node id="6503"/>А.Алферов<Node id="6512"/>, которые провели встречу российских ученых с координатором <Node id="6572"/>Министерства науки и технологии<Node id="6603"/> <Node id="6604"/>Брази<Node id="6609"/>-<Node id="6610"/>лии M.N. Baibich. На встрече обсуждались вопросы возможного сотрудничества между Россией и Бразилией в области нанотехнологии и высказаны предложения о целесообразности совместных работ в области получения <Node id="6816"/>наноматериалов<Node id="6830"/> методами ИПД, метрологических исследований и подготовки кадров. Отражением уже имеющегося сотрудничества было посещение стома-тологической клиники Федерального университета Рио-де-Жанейро, где прово-дилась операция с использованием титановых имплантов, изготовленных в России под руководством Р.З. Валиева (рис. 1). За счет применения ИПД удается значительно упрочнить Ti и избегнуть использования в стоматологии прочных титановых сплавов с низкой биосовместимостью. Кроме того, диаметр упрочненных титановых имплантов снижается с 3,5 мм до 2,4 мм, что также важно и нашло отражение в недавней совместной публикации [6]. 
 
Во время конференции несколько бразильских фирм экспонировали свою приборную продукцию (атомно-силовые микроскопы, приборы для исследова-ния трения и т.д.). Эти фирмы тесно сотрудничают с зарубежными организа-циями, в том числе с российской фирмой ЗАО НТ-МДТ (г. Зеленоград), с американской фирмой Hysitron Incorporated и японской фирмой Hitachi. 
 
Бразильские ученые интенсивно работают в области нанотехнологии, активно сотрудничая со многими странами. На конференции на их долю при-ходилось около четверти лекций и приглашенных докладов, не говоря уже о значительной части устных и постерных сообщений. Известная аналитическая фирма “Lux Research Inc” в своем недавнем обзоре о мировом состоянии нанотехнологии в <Node id="8172"/>2007 г.<Node id="8179"/> включила Бразилию в число 17 наиболее продвинутых стран (в отчете <Node id="8246"/>2005 г.<Node id="8253"/> Бразилия отсутствовала), хотя пока она находится, наряду с Индией, Канадой, Австралией и Россией, в 4-й группе, т. е. в младшей лиге (рис. 2) [7]. 
 
В целом конференция продемонстрировала расширение фронта исследо-ваний и приложений нанотехнологии. Хотя как отмечалось ранее, основной вектор в нанотехнологии сдвинут в сторону биологии и медицины, проблема-тика в области конструкционных и функциональных консолидированных нано-материалов не теряет своей актуальности. Целесообразно увеличить предста-вительство российских ученых, включая специалистов в области нанобио-логии и наномедицины, на таких форумах. 
 
СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ 
   Андриевский Р.А. Информационные потоки в области нанотехнологии // Российские нанотехнологии. 2007. Т. 2. № 11-12. С. 6-10.   Kiminami C.S., Sa Lisboa R.D., Oliveira M.F. et al. Binary and ternary bulk metallic glasses // Mater. Trans. JIM. 2007. V. 48. P. 1739-1748.   Cavaleiro A., De Hosson J.T. (Eds) Nanostructured Coatings. New York: Springer. 2006. 654 p.    Dornheim M., Dopplu S., Barkhordarian G. et al.Hydrogen storage in Magnesium-based hydrides and hydride compounds // Scr. Mater. 2007. V. 56. P. 841-846.   Калинников Г.В., Андриевский Р.А., Копылов В.Н. и др. Свойства наноструктурных и аморфных пленок системы TiB2-B4C // Физ. твердого тела. 2008. Т. 50. № 2. С. 359-363.   Elias C.N., Lima J.H.C., Valiev R. et al. Biomedical applications of Titanium and its alloys // JOM. 2008. №3. P. 46-49.   <Node id="9704"/>http://www.nanonewsnet.ru<Node id="9729"/>   
____________________________________________________________________ 
 
* Эта статья будет опубликована в журнале «Материаловедение». 
 </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Персона" StartNode="409" EndNode="416">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">О.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Имя</Name>
  <Value className="java.lang.String">Орландо</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокомпозитная+пленка" StartNode="5430" EndNode="5452">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Наночастица" StartNode="4941" EndNode="4951">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокомпозит" StartNode="6198" EndNode="6212">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Нанокомпозит" StartNode="4843" EndNode="4857">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Персона" StartNode="6503" EndNode="6512">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">А.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Алферов</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Сенсор" StartNode="2043" EndNode="2050">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="153" EndNode="161">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Нанотрубка" StartNode="2334" EndNode="2344">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="Наноматериал" StartNode="106" EndNode="120">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="6604" EndNode="6609">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Статус_Роль</Name>
  <Value className="java.lang.String">координатор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Url" StartNode="9704" EndNode="9729">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Год" StartNode="631" EndNode="637">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="работает" StartNode="6609" EndNode="6610">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">координатор</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Проценты" StartNode="5951" EndNode="5956">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Наноструктура" StartNode="4240" EndNode="4253">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Наноструктура" StartNode="1319" EndNode="1331">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Наноматериал" StartNode="6816" EndNode="6830">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Властная_Структура" StartNode="6572" EndNode="6603">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Министерства науки и технологии</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Год" StartNode="8172" EndNode="8179">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Наночастица" StartNode="2888" EndNode="2898">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="Углеродная+нанотрубка" StartNode="2323" EndNode="2344">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="Период_времени" StartNode="224" EndNode="242">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="сотрудники" StartNode="6609" EndNode="6610">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Наночастица" StartNode="5269" EndNode="5279">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Персона" StartNode="6476" EndNode="6485">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">Н.</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Второй_инициал</Name>
  <Value className="java.lang.String">И.</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Персона" StartNode="213" EndNode="223">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="Наночастица" StartNode="5484" EndNode="5494">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="Процент" StartNode="1681" EndNode="1690">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Нанокомпозит" StartNode="1998" EndNode="2011">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Наноматериал" StartNode="3278" EndNode="3292">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_персоны</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Год" StartNode="8246" EndNode="8253">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Нанокомпозит" StartNode="5913" EndNode="5927">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Дата" StartNode="4060" EndNode="4068">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">40</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="связанные_персоны" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="Нанокомпозит" StartNode="4026" EndNode="4039">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="связи_с_другими_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
