<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/> 
краткое изложение основных идей вышеназванной статьи.
 
Все желающие могут для более полного ознакомления обратится к первоисточникам:
 оригинал авторской статьи статья в газете "Поиск" 
Деятельность ученого можно схематично представить как многократное повторение цикла "проведение исследования — публикация результатов" &lt;...&gt; Для научного сообщества основным средством получения информации постепенно становится интернет. Несмотря на это более или менее очевидное для всех наблюдение, львиная доля научных результатов до сих пор продолжает публиковаться исключительно в традиционных "бумажных" изданиях, не доходя до широкого читателя, безуспешно надеющегося получать из интернета интересующие его свежие сведения. Ученый продолжает работать с "бумажными" изданиями, не замечая того, что они все явственнее приобретают черты паразита, эксплуатирующего его рефлекторные потребности, предлагая вместо реальной общедоступной публикации некий суррогат, создающий лишь иллюзию исполненного долга перед своими собратьями по цеху. На самом же деле сегодня, как правило, "бумага" объективно препятствует ознакомлению с полученным научным результатом массового читателя. Беда прежде всего в том, что автор, опубликовав свои результаты на бумаге, преждевременно успокаивается и не доносит их до интернета.
 
Общедоступность — не единственное и, возможно, не самое важное достоинство интернет-публикации, позволяющее ей сейчас уверенно претендовать на роль основного средства донесения идей ученого до потребителя. Тут уместно говорить о возникновении нового жанра, существенно более подходящего для публикации научных результатов.
 
Интернет предлагает новые, несоизмеримо более продуктивные формы донесения информации до читателя, взаимодействия с читателем. Прежде всего, интернет позволяет автору непрерывно развивать, дополнять и совершенствовать свою публикацию. Статья или книга в интернете становится живым, каждодневно улучшаемым проектом, аналогом динамичного интернет-портала в несколько уменьшенном масштабе. Публикация, разумеется, атрибутируется электронным адресом автора, благодаря чему легко завязывается переписка с читателями. Другая форма взаимодействия с посетителями сайта публикации — электронный форум, где каждый вправе разместить для общего сведения любые соображения, возникшие у него при прочтении работы.
 
В интернете автор полностью контролирует не только содержание, но и форму подачи своего материала, не будучи связан скучными ограничениями полиграфии. В его распоряжении весь спектр возможностей мультимедиа: цвет, звук, видео, анимация, интерактивная компьютерная графика и др. Применение гиперссылок формирует существенно более комфортную среду чтения. Например, по ссылке в тексте статьи читатель за доли <Node id="2736"/>секунды<Node id="2743"/> попадает на ее расшифровку в пристатейном библиографическом списке и далее, вообще говоря, за те же доли <Node id="2849"/>секунды<Node id="2856"/> — на сам цитируемый источник (разумеется, при условии, что он также размещен в интернете). Прямо в тексте можно поместить интерактивные панели, позволяющие читателю тут же заказывать и получать результаты произвольных вычислений, извлекать заинтересовавшие его данные из массивов информации практически неограниченного объема и др.
 
К сожалению, открывшимися возможностями пока воспользовались лишь немногие ученые. Так, например, на всех крупных образовательных сайтах в передовых странах внушительный сектор отдан фундаментальной науке, и именно эти страницы образовательных сайтов пользуются обычно наибольшим успехом. В России же в <Node id="3494"/>настоящее время<Node id="3509"/> реализовано несколько крупных образовательных порталов, однако фундаментальная наука оказалась там, мягко говоря, не в почете.
 
&lt;...&gt;ВАК по силам радикальные шаги, способные переломить ситуацию, направив в интернет не только авторефераты и диссертации, но и заметную часть потока научных публикаций. Таким шагом могло бы, например, стать распоряжение, согласно которому диссертант будет обязан к моменту защиты опубликовать статью по теме диссертации не просто в рецензируемом журнале, а в рецензируемом журнале, имеющем общедоступную полнотекстовую проекцию в интернете. Мотивация этого шага весьма убедительна. Достаточно вспомнить, что требование публикации в журнале означает не только (и даже не столько) проверку качества работы со стороны авторитетных рецензентов, но и, прежде всего, возможность для широкой научной аудитории загодя познакомиться с основными результатами диссертанта. И тут желание донести информацию до самой широкой аудитории неизбежно приводит нас к интернету.
 
&lt;...&gt;
 
Обидно, что недавно изобретенные пресловутые показатели результативности научной деятельности (ПРНД) практически не учитывают интернет-активность. Единственное иногда встречающееся в положениях о ПРНД упоминание интернета касается лишь размещения в интернете статьи или монографии, ранее опубликованных на бумаге. Тем самым интернет ставится в подчеркнуто вторичное, унизительное положение. А публикация в интернете самостоятельного материала, не имеющего бумажного прообраза, равно как и другие не менее важные формы научной интернет-активности, по мнению разработчиков ПРНД, поощрения не заслуживают.
 
<Node id="5115"/>Наука<Node id="5120"/> и коммерция в интернете, причудливо переплетаясь, образуют, как правило, весьма неубедительные конструкции. Обратимся к характерным примерам.
 
Уже долгие <Node id="5276"/>годы<Node id="5280"/> российские диссертационные советы могут получить тексты паспортов специальностей, по которым они проводят защиты,  только через интернет и только за плату. Такой усложненный доступ привел к тому, что тексты паспортов в советах далеко не всегда имеются под рукой. В результате диссертант нередко либо вообще не знает о существовании паспорта специальности, либо, не найдя паспорта в совете, вынужден покупать его в интернете за свои деньги. Любопытно, что отдельный паспорт он приобрести не сможет: разрешается только либо купить сборник паспортов, либо встать на абонентское обслуживание за <Node id="5872"/>10000 рублей<Node id="5884"/> в <Node id="5887"/>год<Node id="5890"/>.
 
Другой пример. В <Node id="5911"/>2003 г.<Node id="5918"/> вышло постановление <Node id="5939"/>Правительства<Node id="5952"/> № 594 «Об опубликовании национальных стандартов и общероссийских классификаторов технико-экономической и социальной информации», предписывающее Федеральному агентству по техническому регулированию и метрологии (далее — Ростехрегулирование) разместить в свободном доступе на своем официальном сайте  <Node id="6252"/>http://www.gost.ru<Node id="6270"/> тексты действующих стандартов. Вопреки постановлению тексты стандартов в свободном доступе не появились, а вместо этого были переданы в тут же возникшие  интернет-магазины, где началась бойкая торговля. Институт развития свободы информации в <Node id="6513"/>2006 г.<Node id="6520"/>  подает в суд на Ростехрегулирование, оспаривая многолетнее бездействие агентства. Дважды выиграв судебные процессы, добиться правды Институту тем не менее так и не удалось. Дело застопорилось на судебном приставе, который заявил, что у него нет выхода в интернет, так что сам он проверить исполнение решения суда не в силах, а Ростехрегулирование прислало ему официальную бумагу, где утверждается, что постановление суда выполнено, и у пристава нет оснований этой серьезной бумаге из уважаемой организации не доверять.
 
Беда здесь не в том, что кто-то получает деньги за разработки, к которым не имеет никакого отношения. Главное, что и паспорта специальностей, и стандарты сейчас недоступны для роботов поисковых машин (  yandex.ru,  <Node id="7258"/>google.com<Node id="7268"/> и др.). Как известно, от 80 до <Node id="7300"/>90 процентов<Node id="7312"/> информации пользователи получают из интернета именно посредством обращения к таким поисковым машинам. И когда потребитель, набрав в поисковике спецификацию нужного ему стандарта, не находит его текста, он впадает в некоторый шок. Ведь будучи в трезвом уме, невозможно представить, что российские стандарты в интернете скрыты от граждан своей страны!
 
Возвращаясь непосредственно к научным интернет-публикациям, надо сказать, что картина здесь не менее безрадостна. В свое время определенные надежды на распространение общедоступных научных интернет-изданий связывались с созданной <Node id="7895"/>несколько лет назад<Node id="7914"/> по инициативе РФФИ Научной электронной библиотекой  elibrary.ru. Однако вот какую удручающую статистику видим мы сегодня на сайте этой библиотеки.
                         
Итак, для подавляющего большинства научных журналов в библиотеке доступны лишь их оглавления. Следует добавить, что "открытый доступ" в данном случае не совсем открыт: для чтения "открытых" материалов необходимо зарегистрироваться в библиотеке. Таким образом, даже эти материалы не попадают в поле зрения роботов поисковых машин и, соответственно, найти их из Яндекса или Google не удастся.
 
Складывается впечатление, что персонал научных журналов забыл, для чего эти издания существуют. Все же, думается, их основная задача — донесение научной информации до потребителя, а вовсе не получение прибыли. Как бы научная общественность отнеслась к тому, что какой-то зарвавшийся научный журнал из коммерческих соображений запретил выставлять себя в общедоступных библиотеках? Нелепость такого поступка, казалось бы, всем очевидна. Однако отсутствие полнотекстового открытого для свободного доступа интернет-представительства научного журнала — ситуация многократно более нелепая и возмутительная, поскольку отсекает многократно более широкий круг потенциальных читателей. Тем не менее пока это несложное умозаключение плохо приживается в издательской среде.
 
Продолжается безудержная коммерциализация научного интернета. Характерный печальный пример — недавняя  кампания платной электронной подписки на журналы издательства МАИК "<Node id="9416"/>Наука<Node id="9421"/>/Интерпериодика". Эта инициатива означает, по-видимому, что свободного интернет-доступа к полным текстам журналов, издающихся под эгидой Российской академии наук, в <Node id="9586"/>ближайшие годы<Node id="9600"/> ожидать не приходится.
 
<Node id="9626"/>С 2004 года<Node id="9637"/> Кибернетическая лаборатория Национального исследовательского совета Испании два раза в <Node id="9725"/>год<Node id="9728"/> публикует рейтинг  Webometrics сайтов университетов и научно-исследовательских центров всего мира. Рейтинг вычисляется по несложной формуле, где основную роль играют число общедоступных размещенных на сайте научных работ и количество ссылок на них. Очередной рейтинг был опубликован по состоянию на <Node id="10028"/>июль 2007 г.<Node id="10040"/> Позиции российских вузов оказались весьма скромными: в первые пятьсот попал только сайт МГУ, который занял лишь 150-е место. Из российских научно-исследовательских центров в первые пятьсот попали девять сайтов:
 
 
                                            
Увы, объективные данные говорят о том, что отечественные научные сайты серьезно отстали. Российским ученым пора сплотиться для отпора или хотя бы для пассивного сопротивления фактическому сокрытию информации, публикуемой ими на бумаге. Обращение к интернету существенно расширяет традиционный ограниченный набор способов подачи материала, увеличивает читательскую аудиторию в десятки, а нередко и в сотни раз, позволяет подключить разнообразные эффективные формы взаимодействия автора с читателем. Пренебрегать этими вновь открывшимися возможностями сегодня уже просто недопустимо.
 
Разворачивайтесь в марше! 
Бумажной не место кляузе. 
Тише, ротаторы! 
Ваше 
слово, 
товарищ браузер.
 
Источник:
 Горбунов-Посадов М.М. Интернет-активность как обязанность ученого. // Информационные технологии и вычислительные системы. — 2007, № 3. — С. 88–93. —  <Node id="11150"/>http://keldysh.ru/gorbunov/duty.htm<Node id="11185"/> </TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Период_времени" StartNode="9725" EndNode="9728">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Деньги" StartNode="5872" EndNode="5884">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Период_времени" StartNode="2736" EndNode="2743">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Период_времени" StartNode="9586" EndNode="9600">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Url" StartNode="6252" EndNode="6270">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Период_времени" StartNode="5887" EndNode="5890">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Url" StartNode="11150" EndNode="11185">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="Период_времени" StartNode="9626" EndNode="9637">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Период_времени" StartNode="7895" EndNode="7914">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="Год" StartNode="5911" EndNode="5918">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="Url" StartNode="7258" EndNode="7268">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="Персона" StartNode="9416" EndNode="9421">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связи_с_организациями</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Год" StartNode="6513" EndNode="6520">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="Период_времени" StartNode="2849" EndNode="2856">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="Дата" StartNode="10028" EndNode="10040">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">июль</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Период_времени" StartNode="5276" EndNode="5280">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="Персона" StartNode="5115" EndNode="5120">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Фамилия</Name>
  <Value className="java.lang.String">Наук</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="7300" EndNode="7312">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="Период_времени" StartNode="3494" EndNode="3509">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="Властная_Структура" StartNode="5939" EndNode="5952">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Наименование_Структуры</Name>
  <Value className="java.lang.String">Правительства</Value>
</Feature>
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
