<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>
Поверхности костных имплантатов должны быть устроены таким образом, чтобы стимулировать клетки пациента к оссеоинтеграции – связыванию титанового протеза с окружающей костной ткани. Новый тип имплантатов использует для этой цели наноструктурированную поверхность.

Зубные протезы применяются с довольно большим успехом. Это отчасти связано с микротопографией их поверхности, облегчающей оссеоинтеграцию. Однако, результаты имплантации в остальные кости (кроме челюстных) остаются намного менее успешными. Исследователи из Калифорнийского Университета в Лос-Анджелесе предложили новый тип поверхности для протезов, основанный на эффекте самосборки коллоидных <Node id="659"/>нанокристаллов<Node id="673"/>. На титановые имплантаты наносился слой <Node id="714"/>нанокристаллов<Node id="728"/> гидроксиапатита – основного минерального компонента костной ткани.

Сама идея использования гидроксиапатита не нова: покрытия микронной и субмикронной толщины используются в протезах довольно давно. Однако, в новой работе учёным удалось добиться нового типа нанотопографии поверхности – регулярной структуры <Node id="1037"/>нанокристаллов<Node id="1051"/>, расположенных через равные интервалы. Покрытия были получены осаждением <Node id="1125"/>нанокристаллов<Node id="1139"/> на поверхность, подготовленную двухкислотным <Node id="1185"/>травлением<Node id="1195"/> (DAE) для создания благоприятной микротопографии.

Испытания на крысах со вживлением имплантата в бедренную кость показали, что эффективность остеоинтеграции на <Node id="1357"/>129%<Node id="1361"/> превышала показатели для протезов, поверхность которых подвергалась <Node id="1430"/>травлению<Node id="1439"/> без последующего осаждения <Node id="1467"/>нанокристаллов<Node id="1481"/>, и на <Node id="1488"/>782%<Node id="1492"/> – для имплантатов с гладкой поверхностью. Эта технология уже имеет важное коммерческое приложение.
Василий Артюхов</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="Процент" StartNode="1488" EndNode="1492">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="Травление" StartNode="1430" EndNode="1439">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="Нанокристалл" StartNode="1125" EndNode="1139">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="Нанокристалл" StartNode="1037" EndNode="1051">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="Нанокристалл" StartNode="1467" EndNode="1481">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Травление" StartNode="1185" EndNode="1195">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="Нанокристалл" StartNode="659" EndNode="673">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">связанные_организации</Name>
  <Value className="java.lang.String">null</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Нанокристалл" StartNode="714" EndNode="728">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="связанные_организации" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="Процент" StartNode="1357" EndNode="1361">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="связанные_термины" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
