<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<GateDocument>
<!-- The document's features-->

<GateDocumentFeatures>
</GateDocumentFeatures>
<!-- The document content area with serialized nodes -->

<TextWithNodes><Node id="0"/>Johnson Matthey катнул пробный шарЗапущен завод по производству автомобильных катализаторовБританская компания Johnson Matthey почти с трехмесячным опозданием запустила свой российский завод по производству автомобильных катализаторов. По словам представителей компании, пока выпущена только пробная партия, и в ближайшее время технология будет отлаживаться. Но уже к <Node id="368"/>2010 году<Node id="377"/> завод должен будет выпускать продукции на сумму <Node id="426"/>около $75 млн.<Node id="440"/>
Британцы уверены, что у проекта большое будущее: производство автомобилей и их продажи растут, а требования к их «начинке» все ужесточаются. Свой интерес к новому предприятию есть и у краевых властей: они довольны, что иностранные инвесторы помогают развиваться заводу «Красцветмет», который находится в собственности региона.
Пробная партия автомобильных катализаторов на первом в России (и 12-м в мире) заводе английской компании Johnson Matthey, расположенном в Красноярске, была выпущена в конце <Node id="941"/>марта<Node id="946"/>. К <Node id="950"/>2010 году<Node id="959"/> на предприятии, разместившемся на площадях завода «Красцветмет», планируют выпускать до 1,5 млн автокатализаторов в <Node id="1076"/>год<Node id="1079"/> на общую сумму <Node id="1095"/>$75 млн.<Node id="1103"/>
Точный размер инвестиций в проект англичане не называют, но, по данным экспертов рынка, он может составить <Node id="1211"/>около $25<Node id="1220"/>–30 млн. Исполнительный директор предприятия <Node id="1265"/>Джо Армстронг заявил, что <Node id="1291"/>с учетом прогнозируемого компанией роста автомобильного рынка России на 40–<Node id="1366"/>60%<Node id="1369"/>, а также вводимого с <Node id="1391"/>1 апреля<Node id="1399"/> экологического автостандарта Евро-3 (в дальнейшем Евро-4), Johnson Matthey планирует окупить затраты уже через три-<Node id="1515"/>четыре года<Node id="1526"/>.

Напомним, сотрудничество Johnson Matthey с ОАО «Красцветмет» по выпуску платиновых сеток для автокатализаторов началось в <Node id="1651"/>2002 году<Node id="1660"/>, а первые сваи в основание завода по их производству были забиты в <Node id="1728"/>2006 году<Node id="1737"/>.
 
«<Node id="1742"/>Запланированный изначально на конец минувшего <Node id="1788"/>года<Node id="1792"/> пуск завода не состоялся из-за сложностей в строительстве», — сообщил менеджер предприятия по качеству Олег Светличный<Node id="1911"/>. — Поэтому мы очень рады, что в <Node id="1944"/>марте 2007 года<Node id="1959"/> все-таки состоялся выпуск первой партии продукции«. На «Красцветмете» затянувшиеся сроки ввода в эксплуатацию завода никак не комментируют, отмечая, что Johnson Matthey — «давний партнер», с которым «не бывает разногласий».
 Д о с ь еJohnson Matthey — один из крупнейших в мире производителей промышленных и автомобильных катализаторов, компонентов топливных элементов, фармацевтических составов, красок и автоэмалей, покрытий для стекла и керамики, а также изделий из металлов платиновой группы. Компания имеет 200-летнюю историю и работает в 34 странах мира. Оборот компании сегодня превышает 4,5 млрд фунтов. Прибыль британцев от производства автокатализаторов, химических реагентов и топливных элементов в <Node id="2670"/>прошлом году<Node id="2682"/> выросла на 13–<Node id="2697"/>15%<Node id="2700"/>, выручка компании в целом — на <Node id="2732"/>23%<Node id="2735"/>, превысив <Node id="2746"/>$2 млрд.<Node id="2754"/> Как считают специалисты концерна, во многом это было достигнуто за счет увеличения объема производства промышленных и автомобильных катализаторов. Одновременно с красноярским англичане запустили еще два завода по их изготовлению — в Юго-Восточной Азии и Латинской Америке.
По мнению руководства Johnson Matthey, нынешняя ситуация в автомобильной отрасли весьма благоприятна для финансовых вложений в производство комплектующих.
 
«<Node id="3186"/>Российский авторынок — самый перспективный и быстрорастущий в мире, — говорит финансовый директор завода Пабло Базолло<Node id="3304"/>. — Производство автокомплектующих непосредственно в России становится все более привлекательным для иностранных компаний, а конкурентную борьбу выиграет тот, кто предложит продукцию с наилучшим соотношением «качество-цена».
 В руководстве Johnson Matthey говорят, что в компании ждали пуска в эксплуатацию красноярского завода.
 
«<Node id="3636"/>После внесения изменений в законодательство РФ по ужесточению контроля за выбросом вредных веществ автомобилями<Node id="3747"/>, — рассказал руководитель сибирского проекта Найджел Вилл<Node id="3805"/>, — нам окончательно стало ясно, что благоприятное время для занятия своей ниши на российском рынке пришло. Компании сейчас принадлежит свыше <Node id="3947"/>40%<Node id="3950"/> мирового рынка катализаторов, так что перспективы у нас в России более чем привлекательные».
 Аналитики отмечают, что в немалой степени в активности Johnson Matthey на российском рынке виноват их главный конкурент — американская компания Engelhard, руководство которой сейчас тоже ведет переговоры о строительстве завода в РФ и которая контролирует <Node id="4300"/>примерно 25%<Node id="4312"/> мирового рынка автокатализаторов.
 
«<Node id="4350"/>Строительство завода, на мой взгляд, доказывает перспективность и большую финансовую емкость российского рынка катализаторов и очистных систем», — говорит представитель сибирской аналитической компании «АСМ-холдинг» Виктор Пашков<Node id="4579"/>.<Node id="4580"/>
 
Продукция красноярского завода предназначена как отечественным, так и зарубежным автопроизводителям, работающим на территории России. Ведущими производителями автокатализаторов на отечественном рынке сейчас специалисты называют компании «Росскатавто» и «Уралэлектрохим». Первая уже подписала договор на поставки автокомплектующих от Johnson Matthey.
 «Основным потребителем нашей продукции является «АвтоВАЗ», — сообщил представитель «Росскатавто».
  
«<Node id="5036"/>Отечественные катализаторы, в том числе производимые «Росскатавто», не очень высокого качества, — говорит менеджер красноярского автотехцентра «Багира Моторс» Константин Белицкий<Node id="5214"/>. — Стоимость одного катализатора с учетом должного напыления драгметаллов не может быть ниже <Node id="5308"/>$100<Node id="5312"/> при гарантии пробега 140 тыс. км, а цена российской продукции сейчас <Node id="5382"/>примерно $80<Node id="5394"/>».
 
Катализатор итальянского производства, как выяснилось, стоит в России <Node id="5469"/>около $180<Node id="5479"/>, так что у продукции Johnson Matthey неплохой ценовой «зазор». По оценке специалистов катализаторы красноярского производства Johnson Matthey будет реализовывать на 20–<Node id="5648"/>25%<Node id="5651"/> дешевле европейских.
Интересно, что англичане высоко оценивают уровень красноярских специалистов. 
«<Node id="5752"/>Мы и не подозревали, что в Сибири так много технически грамотных и квалифицированных кадров<Node id="5843"/>», — рассказывает Джо Армстронг<Node id="5874"/>. Сейчас на предприятии трудятся порядка 40 сотрудников, а <Node id="5933"/>через год<Node id="5942"/> количество персонала планируют увеличить вдвое. Красноярцев привлекают на завод не только заработки, но и новейшие нанотехнологии, используемые Johnson Matthey.
  
«Покрытие из драгметаллов толщиной в микрон, что находится в небольшой коробочке автокатализатора, способно покрыть поле размером с футбольный стадион», — говорит инженер-лаборант Алексей Скорняков.
  
«<Node id="6310"/>Немалым стимулом в желании трудиться является и демократичность английских менеджеров, — признает Олег Светличный. — Я сам с Урала и работал раньше в 17-тысячном коллективе, где видел генерального директора в лучшем случае два-три раза в <Node id="6548"/>год<Node id="6551"/>, а тут я каждый <Node id="6568"/>день<Node id="6572"/> здороваюсь с ним за руку<Node id="6597"/>».
 С п р а в к аПо данным экспертного бюро Johnson Matthey, в <Node id="6660"/>прошлом году<Node id="6672"/> на мировых рынках зарегистрирован рекордный рост спроса на платину — <Node id="6742"/>3%<Node id="6744"/>. На <Node id="6749"/>этот год<Node id="6757"/> британские аналитики прогнозируют такие же перспективы, связывая это с использованием драгметалла в промышленных и автомобильных катализаторах. Количество предлагаемого на рынке металла, однако, не увеличивается, а напротив — сокращается из-за нестабильной обстановки на шахтах ЮАР — главного поставщика платины. Снизятся и поставки из России в связи с сокращением производства платины на ГМК «Норильский никель». Общий дефицит металла в <Node id="7196"/>этом году<Node id="7205"/>, как сообщают эксперты, составит порядка 10 тонн, а его цена, будучи и так запредельно высокой, еще увеличится.
 
«<Node id="7321"/>Начав <Node id="7327"/>год<Node id="7330"/> с <Node id="7333"/>$1136<Node id="7338"/> за унцию, платина уже подскочила до <Node id="7375"/>$1454<Node id="7380"/>, — сообщает представитель компании Дэвид Джолли<Node id="7428"/>. — Однако поставки металла из России по-прежнему непредсказуемы. Из-за неразберихи в российском экспортном законодательстве <Node id="7553"/>в течение нескольких месяцев прошлого года<Node id="7595"/> они вообще не производились. Сейчас ситуация стабилизировалась, но мы все равно ожидаем роста цены».
  Проект активно приветствуют краевые власти. Заместитель губернатора края <Node id="7772"/>Александр Новак заявил, что администрация готова оказывать зарубежным инвесторам разностороннюю поддержку<Node id="7877"/>.  
«Это приведет к модернизации производства на «Красцветмете», который сегодня является крупнейшим в России предприятием по переработке платиноидов», — уверен Новак. А <Node id="8047"/>100%<Node id="8051"/> пакета акций предприятия находятся в краевой собственности, напоминает он.
 Владимир <Node id="8137"/>Михайловhttp://www.krasnoyarsk.biz/…katalizator/Johnson<Node id="8192"/> <Node id="8193"/>Mattheyhttp://www.matthey.com/Молодцы<Node id="8230"/> британцы! Во-первых, потому что «дожали» со строительством завода, а, во-вторых, что привносят практический результат в наши родные пенаты. Поражает чёткость и прямолинейность (а также – и результативность!) расчётов: рынок автомобилестроения растёт, экологическое законодательство ужесточается – значит, бизнес будет процветать и только развиваться! Вот – пример, достойный подражания и применения нашими «капиталистами» и промышленниками!..</TextWithNodes>
<!-- The default annotation set -->

<AnnotationSet>
</AnnotationSet>

<!-- Named annotation set -->

<AnnotationSet Name="Key">
<Annotation Id="0" Type="высказывания_заявления" StartNode="5036" EndNode="5214">
</Annotation>
<Annotation Id="1" Type="автор" StartNode="5036" EndNode="5214">
</Annotation>
<Annotation Id="2" Type="упоминает" StartNode="1265" EndNode="7877">
</Annotation>
<Annotation Id="3" Type="высказывания_заявления" StartNode="3186" EndNode="3304">
</Annotation>
<Annotation Id="4" Type="темы" StartNode="5752" EndNode="5843">
</Annotation>
<Annotation Id="5" Type="Процент" StartNode="4300" EndNode="4312">
</Annotation>
<Annotation Id="6" Type="связи_с_персонами" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="7" Type="Процент" StartNode="2732" EndNode="2735">
</Annotation>
<Annotation Id="8" Type="упоминается" StartNode="1265" EndNode="7877">
</Annotation>
<Annotation Id="9" Type="высказывания_заявления" StartNode="6310" EndNode="6597">
</Annotation>
<Annotation Id="10" Type="автор" StartNode="4350" EndNode="4579">
</Annotation>
<Annotation Id="11" Type="высказывания_заявления" StartNode="1742" EndNode="1911">
</Annotation>
<Annotation Id="12" Type="упоминается" StartNode="1265" EndNode="7877">
</Annotation>
<Annotation Id="13" Type="высказывания_заявления" StartNode="1265" EndNode="1526">
</Annotation>
<Annotation Id="14" Type="Год" StartNode="1651" EndNode="1660">
</Annotation>
<Annotation Id="15" Type="Деньги" StartNode="2746" EndNode="2754">
</Annotation>
<Annotation Id="17" Type="Год" StartNode="1728" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="16" Type="автор" StartNode="1265" EndNode="1526">
</Annotation>
<Annotation Id="19" Type="Период_времени" StartNode="2670" EndNode="2682">
</Annotation>
<Annotation Id="18" Type="цитаты" StartNode="1291" EndNode="1526">
</Annotation>
<Annotation Id="21" Type="Процент" StartNode="6742" EndNode="6744">
</Annotation>
<Annotation Id="20" Type="высказывания_заявления" StartNode="7772" EndNode="7877">
</Annotation>
<Annotation Id="23" Type="Процент" StartNode="2697" EndNode="2700">
</Annotation>
<Annotation Id="22" Type="работает" StartNode="4579" EndNode="4580">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">Должность</Name>
  <Value className="java.lang.String">представитель</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="25" Type="Период_времени" StartNode="6568" EndNode="6572">
</Annotation>
<Annotation Id="24" Type="цитаты" StartNode="6310" EndNode="6597">
</Annotation>
<Annotation Id="27" Type="связи_с_другими_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="26" Type="Период_времени" StartNode="368" EndNode="377">
</Annotation>
<Annotation Id="29" Type="Деньги" StartNode="5469" EndNode="5479">
</Annotation>
<Annotation Id="28" Type="Дата" StartNode="941" EndNode="946">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марта</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="31" Type="упоминается" StartNode="1265" EndNode="7877">
</Annotation>
<Annotation Id="30" Type="Период_времени" StartNode="1788" EndNode="1792">
</Annotation>
<Annotation Id="34" Type="Процент" StartNode="8047" EndNode="8051">
</Annotation>
<Annotation Id="35" Type="упоминается" StartNode="1265" EndNode="7877">
</Annotation>
<Annotation Id="32" Type="упоминает" StartNode="1265" EndNode="7877">
</Annotation>
<Annotation Id="33" Type="цитаты" StartNode="3636" EndNode="3747">
</Annotation>
<Annotation Id="38" Type="Деньги" StartNode="1211" EndNode="1220">
</Annotation>
<Annotation Id="39" Type="автор" StartNode="7321" EndNode="7428">
</Annotation>
<Annotation Id="36" Type="темы" StartNode="3636" EndNode="3747">
</Annotation>
<Annotation Id="37" Type="темы" StartNode="6310" EndNode="6597">
</Annotation>
<Annotation Id="42" Type="высказывания_заявления" StartNode="3636" EndNode="3805">
</Annotation>
<Annotation Id="43" Type="Деньги" StartNode="7333" EndNode="7338">
</Annotation>
<Annotation Id="40" Type="Период_времени" StartNode="1076" EndNode="1079">
</Annotation>
<Annotation Id="41" Type="Дата" StartNode="1944" EndNode="1959">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">марте</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="46" Type="Процент" StartNode="3947" EndNode="3950">
</Annotation>
<Annotation Id="47" Type="упоминает" StartNode="1265" EndNode="7877">
</Annotation>
<Annotation Id="44" Type="автор" StartNode="7772" EndNode="7877">
</Annotation>
<Annotation Id="45" Type="автор" StartNode="3186" EndNode="3304">
</Annotation>
<Annotation Id="51" Type="Процент" StartNode="1366" EndNode="1369">
</Annotation>
<Annotation Id="50" Type="Период_времени" StartNode="6749" EndNode="6757">
</Annotation>
<Annotation Id="49" Type="Деньги" StartNode="1095" EndNode="1103">
</Annotation>
<Annotation Id="48" Type="Период_времени" StartNode="7553" EndNode="7595">
</Annotation>
<Annotation Id="55" Type="высказывания_заявления" StartNode="7321" EndNode="7428">
</Annotation>
<Annotation Id="54" Type="Период_времени" StartNode="6548" EndNode="6551">
</Annotation>
<Annotation Id="53" Type="Год" StartNode="950" EndNode="959">
</Annotation>
<Annotation Id="52" Type="Период_времени" StartNode="950" EndNode="959">
</Annotation>
<Annotation Id="59" Type="высказывания_заявления" StartNode="4350" EndNode="4579">
</Annotation>
<Annotation Id="58" Type="Деньги" StartNode="5382" EndNode="5394">
</Annotation>
<Annotation Id="57" Type="Период_времени" StartNode="1651" EndNode="1660">
</Annotation>
<Annotation Id="56" Type="Период_времени" StartNode="1728" EndNode="1737">
</Annotation>
<Annotation Id="63" Type="Процент" StartNode="5648" EndNode="5651">
</Annotation>
<Annotation Id="62" Type="Url" StartNode="8137" EndNode="8192">
</Annotation>
<Annotation Id="61" Type="Url" StartNode="8193" EndNode="8230">
</Annotation>
<Annotation Id="60" Type="Период_времени" StartNode="7196" EndNode="7205">
</Annotation>
<Annotation Id="68" Type="автор" StartNode="6310" EndNode="6597">
</Annotation>
<Annotation Id="69" Type="автор" StartNode="5752" EndNode="5874">
</Annotation>
<Annotation Id="70" Type="высказывания_заявления" StartNode="5752" EndNode="5874">
</Annotation>
<Annotation Id="71" Type="связи_с_организациями" StartNode="0" EndNode="0">
</Annotation>
<Annotation Id="64" Type="Период_времени" StartNode="7327" EndNode="7330">
</Annotation>
<Annotation Id="65" Type="Дата" StartNode="1391" EndNode="1399">
<Feature>
  <Name className="java.lang.String">месяц</Name>
  <Value className="java.lang.String">апреля</Value>
</Feature>
</Annotation>
<Annotation Id="66" Type="упоминает" StartNode="1265" EndNode="7877">
</Annotation>
<Annotation Id="67" Type="Деньги" StartNode="7375" EndNode="7380">
</Annotation>
<Annotation Id="76" Type="темы" StartNode="1291" EndNode="1526">
</Annotation>
<Annotation Id="77" Type="Деньги" StartNode="5308" EndNode="5312">
</Annotation>
<Annotation Id="78" Type="цитаты" StartNode="5752" EndNode="5843">
</Annotation>
<Annotation Id="79" Type="Год" StartNode="368" EndNode="377">
</Annotation>
<Annotation Id="72" Type="Период_времени" StartNode="5933" EndNode="5942">
</Annotation>
<Annotation Id="73" Type="Период_времени" StartNode="6660" EndNode="6672">
</Annotation>
<Annotation Id="74" Type="автор" StartNode="3636" EndNode="3805">
</Annotation>
<Annotation Id="75" Type="сотрудники" StartNode="4579" EndNode="4580">
</Annotation>
<Annotation Id="81" Type="автор" StartNode="1742" EndNode="1911">
</Annotation>
<Annotation Id="80" Type="Период_времени" StartNode="1515" EndNode="1526">
</Annotation>
<Annotation Id="82" Type="Деньги" StartNode="426" EndNode="440">
</Annotation>
</AnnotationSet>

</GateDocument>
